{"docstore/metadata": {"347c83cb-6cdd-487e-aab6-354d7392743c": {"doc_hash": "b2560672103281e016776aa590677467b6918c5e253b4773f96a384060d87822"}, "1d99cb95-55c2-4e5d-9bc3-fc5bdb69b07f": {"doc_hash": "14b33d3bc8eeee83a2bb7a624a60ed3a56b97fd4c2bcba08fe50af56ca902b88"}, "e7236dbf-3103-4a3c-a26d-7ce867b7ef0e": {"doc_hash": "68b623225f3d1d72f4e8412d3b4ea4f6d3287eaa5efde7cd617afea2c9f1665e"}, "3f27188a-659e-43c2-818d-707771c199d5": {"doc_hash": "bd39d1a70550aa333ec498533156fdd0edacf0795b1e18a55d720757dcaa4f21"}, "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62": {"doc_hash": "a675cb851bb7170aa042449f261ed5f77086bed00789dc591857543c61353fa9"}, "39e9b538-b887-4fcd-9d2d-f5495212288c": {"doc_hash": "119deee174f7fc2bab396f6b5858d5167ecc2dd3955a30ee6daafde125f68949"}, "d67df365-b75f-4ee2-9258-794937e0786b": {"doc_hash": "f8097dc897ae51c4f33110685f305970650ee945020ae8b87bf8c9e41fb39de2"}, "931f3aa7-f884-4a80-87ef-1438d540b9ba": {"doc_hash": "7bbb922c4d8b2daa09468d24c7bbd866bc48b5c43d61cf4a46da9944f4ea55f6"}, "4522c851-7271-42a3-82d7-17a4a6f017c8": {"doc_hash": "4ebbfd032a00cfaae6292a84865b96d64e9e8a50fb6bbd0fee2c2d15fd261883"}, "de10b6fd-2061-4baf-9133-ee937f5658c7": {"doc_hash": "1d010b4349eadb21fc333c4e6ae613ca441a3087aa7f1836256ca903ca37842b"}, "e7141391-8087-4943-bc01-5dd4fd5baeb5": {"doc_hash": "30c15bf91b48567ae71424d39b59364887144387b9aefd64284f6c87f4fc29b3"}, "f7e01ab9-af1c-4096-8ebe-a4b6ad4abb0a": {"doc_hash": "8a3fadfd9190a539fe76bf4e12f72a0965013aefdc09b46f1b5bc0543a44e322"}, "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67": {"doc_hash": "4761dddec2b3a631651024b72d5cbc69d260c8ecb51e4947e6440282d148dbd2"}, "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035": {"doc_hash": "4a7fe4f68d9766dbbaf8be828d84c419c7d34cc76d17f0d9d5dcd0ee46d012d0"}, "84d92cb7-6e12-4ce2-8c01-3096e32f73e0": {"doc_hash": "cf4ebc18d14025bac44fb2940f8705301cd6586a74aa978adb5c4aff6465706c"}, "bcaedfff-fb39-47da-b78b-127800eb2eca": {"doc_hash": "e198d620087244552e4416a35a9472d36f68e979ed65aec186a5f45ed429f812"}, "004746a0-ad2d-4e26-aa82-a1c6eaf681e6": {"doc_hash": "c5a864b4116f3c98084116310b26b0ef5e905cf3347448db8b3ab61209fcf5a7"}, "c2939cc4-eb09-47d4-b70e-d7ee9af58224": {"doc_hash": "088edd110c6fb2d21c5f643c674eadc4251084e66058ba9777c5e9b6a845dd68"}, "1b4930e2-9961-45f9-b295-79a29b478340": {"doc_hash": "ef34872829d506099e032558a873a63a46ed00e6fe6790b200b351e5bde1871b"}, "b7363fc7-6d40-47c4-8014-26e9482c0c55": {"doc_hash": "359bbb5ffe32e298526b057339332427a2b64657ec519780cfb14846e43e1bc5"}, "637478a8-09d2-42f9-97a9-567b93648048": {"doc_hash": "f5924ca567864d6b305be6222396b84ee4da98ea7a4f5f376e69f433a228a79c"}, "230ce9f1-fcac-4f58-9117-35174bd5b992": {"doc_hash": "ce7b5a2cc1623d68fa9191f1d4569ed002867bd7d4d1126dfea34cf43ddbe49d"}, "a975f891-cf13-4cb5-93f1-7bcf48d643a1": {"doc_hash": "a3e75809d94ca8e54c3c7f624dec2d229e1a3c6eca35cd0fee3fbdf4ecb0c337"}, "bfda4c77-146b-43e8-9ae4-e68946dfd5d4": {"doc_hash": "9fccbbcf68eea5b77d2068e4bee238a24cad7e1592e90c8f58e8437957e48071"}, "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754": {"doc_hash": "b998169d095a4ff0320aab33eafebd5b49ab74bd87f7307182ed0298a28470d9"}, "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2": {"doc_hash": "0c585699b2fabfee50864dad8098e01d2dbc00490d8052c31630585eb5f8ea1c"}, "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f": {"doc_hash": "379388c0dca4074cd3f89ba37e1b0bd911434660bf3608e9c7802739181a36ed"}, "56fccac0-99cd-4290-ab72-1c4f3626a032": {"doc_hash": "129ff90d66cab2a8a8547b936bcd53e89bd176e9dbb1fb9a3783203cee90b21a"}, "fb99dae3-ef9d-40f6-86d5-6656f1c37102": {"doc_hash": "215c68c711be8d9c5fc2c6fefb9a9d068f15c0b197cd31bccf817028981da921"}, "c91fb179-77e4-4e25-9b37-c6112aa8f8b9": {"doc_hash": "aebcc8b2522bf926d354b3ed64e5f47d92e8952da7edc9a8c3bef2ea8ebb7f1b"}, "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9": {"doc_hash": "c130268024cab99e283512c01ac332501beeb17f5fbadaaeba47420bf25bcbf0"}, "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880": {"doc_hash": "237b91de31cc48a39c7cf5e730dd66c54c06b5204159145365304e9f0774eb57"}, "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0": {"doc_hash": "4df7329052a9834cb143d68cea8b8e47db2879d386d327141b167628c4117af4"}, "9c9b871a-5be3-49c6-9a4d-794647660918": {"doc_hash": "dd306181c23669693384d83a9d92dc5c1aec540e5110ba74bd056f2634720b71"}, "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499": {"doc_hash": "6da194efb58bcb36d6a0dd10864adc6bf3ae627aac90de825c1a5413071fdd08"}, "397dad42-6fff-4617-8ff6-5c5aef1b2475": {"doc_hash": "5db273943d5a659347a586889014e40f61737a704d46eb873463d9083de37bc5"}, "fad7b94f-5a9a-4ade-8f46-484d30da2b2c": {"doc_hash": "fa107ba5e844cda6f83938f63a9a126159859731919bda3f7df00d48a364047b"}, "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c": {"doc_hash": "85a9629e7b7c7a8a55663a6043c79ffc78bef733e1938a461358ad8d77eb31a3"}, "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d": {"doc_hash": "077afab5408e72fbfd2f342d5ce2d462941d09ca879ed257f569a5f56eb8047d"}, "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8": {"doc_hash": "28c93b971187499868a0735e880010b05ad53eeb22a36b51c9cb0652cd54f07e"}, "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe": {"doc_hash": "cf987dd0a636be674188134dec84de98e0a9bbe9fbf6c8e2db753800f1cd384e"}, "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2": {"doc_hash": "20f6a570880a3f582a17aa21dcbf058a96b22cd3482ab47f9185b48b6642002e"}, "c9e94fc8-8aaf-4b40-bba2-a5e2ffa24ce5": {"doc_hash": "33dbc1e160fedd8196339a27150dc6ca7625892c49bd557a5ef530ac4c990222"}, "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1": {"doc_hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e"}, "1d8147fd-0a31-447b-93de-cda78180e49d": {"doc_hash": "e9212d275e05b63144f9a8ac882dbdc880812d742f03f392960b1088a7114444"}, "6a174d5a-d95a-4868-8269-e60fdd5494fd": {"doc_hash": "aebda8f5004d2bfe4ddd09751b8ae71087e3c6f61080e759f0acc64c78117c87"}, "3549e851-141f-4276-81b5-b764e68e189f": {"doc_hash": "415a7c7cf3167a72079c915fc69dcbd5bcba9372710ee600de486a7e1a452654"}, "56122caa-4d16-4875-8b74-53fbf102efa6": {"doc_hash": "e72c7d077694cd48368795e7a4667807db6e58fd1ff33a1e5d5454f2a7ea04a5"}, "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09": {"doc_hash": "71276fd3fd696214f2ab99e6395f126f25250ff037b080848f2faece5dbdeda0"}, "100cc8b2-813d-437c-b4c2-fb5b1767d2d1": {"doc_hash": "9f04e7c53a0ee6a9308079c52b1cf9dcdc18ff2e152f633560f2bd60f937d945"}, "b3fb8c0c-0345-44de-8975-9e94f1579ace": {"doc_hash": "f71357c7862d08a3615f7b36553172e34b1d9a4ddaa0181dad232bdd08edb29c"}, "afd456e8-b807-4ba1-81cd-78dbef0b890b": {"doc_hash": "59b0a34e512638ddd55f84f51a5eaedc4610789cf648d0efc01de17cf6b97e23"}, "8d6c56b3-083b-49ab-9624-d99d5f6fd8eb": {"doc_hash": "04958ff91828da641eb3ab968867fd5ed677c0b007854762c9a93df8206b9aa5"}, "c078cff5-1b4e-4412-b784-dc4c38a8edf0": {"doc_hash": "fdcc17c460b90e76810c771bbdbd195e7bf7a63f1bb56c213ae26692390a5aeb"}, "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143": {"doc_hash": "eb25ba2ebcf77cf3150b0a458690c713a69b5458c93ee08561a13f07db063633"}, "fb4a32dc-14bc-4807-b43e-e62ecbd72be9": {"doc_hash": "ba6dbdcf8d21323b4161264e119690d9bf0629f4183a1ad8db12cc24112c796b"}, "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a": {"doc_hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448"}, "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2": {"doc_hash": "b202deb8643170ec616d59ebc48878659241fd72e36b182ca941087295e8a461"}, "b76276df-2a40-47a5-b017-5582f8c70e8f": {"doc_hash": "d7e089f65cc3c747c08fd8b16a9f1e49cbc90cd43f153032e6e98d80842861e8"}, "93ab3223-9af2-4d6a-9b4a-4b9bd83ff2a1": {"doc_hash": "558c757311bea9dd8836a2bc4344998fb884c759fc9452d8cf4747ea9f80551d"}, "8887599d-e2b7-4ff2-a59d-0af03acadd6c": {"doc_hash": "b2560672103281e016776aa590677467b6918c5e253b4773f96a384060d87822", "ref_doc_id": "347c83cb-6cdd-487e-aab6-354d7392743c"}, "b237d3ed-5367-41a1-a9b9-17d1fd96e499": {"doc_hash": "14b33d3bc8eeee83a2bb7a624a60ed3a56b97fd4c2bcba08fe50af56ca902b88", "ref_doc_id": "1d99cb95-55c2-4e5d-9bc3-fc5bdb69b07f"}, "6a836d68-2e98-4b81-b7c3-77742415bca0": {"doc_hash": "68b623225f3d1d72f4e8412d3b4ea4f6d3287eaa5efde7cd617afea2c9f1665e", "ref_doc_id": "e7236dbf-3103-4a3c-a26d-7ce867b7ef0e"}, "ffe82468-fc95-4df1-9807-c3f398892ab3": {"doc_hash": "bd39d1a70550aa333ec498533156fdd0edacf0795b1e18a55d720757dcaa4f21", "ref_doc_id": "3f27188a-659e-43c2-818d-707771c199d5"}, "e240b9be-085d-4ea4-9d0d-b105298ec40e": {"doc_hash": "50e8d28991baac004bdfabb370f139502032908e9e377cbd55d328638f0d9cea", "ref_doc_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62"}, "7376fa95-b4b5-430b-b16a-c84bccec801b": {"doc_hash": "0fff8a6aeef852ecb21ad0912cff30cb1ce8cb53e011bd1f5e1e90895050a323", "ref_doc_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62"}, "791b336c-c13a-4ed3-b92e-8e16b26ab4ff": {"doc_hash": "cac34eafc792383cc64e71b5be7d4a7c5894e51ced7e0887c9b2d45c98794606", "ref_doc_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62"}, "62fb39bc-9724-4c50-ad33-ca559086babb": {"doc_hash": "62b47409149c1492660e5110243153a51a6b938a7084b1e7af54f956562697c3", "ref_doc_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62"}, "e885af64-5bd9-445c-9d8b-94b2bc1cb3f9": {"doc_hash": "5e6ef64b0c271f8035a6934e147597058ba20b1d20eef8def9ef9f793be0a259", "ref_doc_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62"}, "7ad909c2-86b3-4367-89db-9a9abce24bdf": {"doc_hash": "119deee174f7fc2bab396f6b5858d5167ecc2dd3955a30ee6daafde125f68949", "ref_doc_id": "39e9b538-b887-4fcd-9d2d-f5495212288c"}, "8c10d011-3da3-40bc-a75c-8fc744b97397": {"doc_hash": "f8097dc897ae51c4f33110685f305970650ee945020ae8b87bf8c9e41fb39de2", "ref_doc_id": "d67df365-b75f-4ee2-9258-794937e0786b"}, "b2b75705-385d-4d6e-8adc-8620602780b1": {"doc_hash": "8fcdf21fa94e473f3ad7d4facbc67d7bf3aa9d37ead2ff588ddd8f48d6ac44af", "ref_doc_id": "931f3aa7-f884-4a80-87ef-1438d540b9ba"}, "c1e8ae13-44c2-4333-a6b0-4a950579f603": {"doc_hash": "2557fa9482fe374303f37309668ce2b1b862a17545bd1179ad3c81c9ce959b6e", "ref_doc_id": "931f3aa7-f884-4a80-87ef-1438d540b9ba"}, "f7879533-913c-4391-b561-57ce81dd3220": {"doc_hash": "4ebbfd032a00cfaae6292a84865b96d64e9e8a50fb6bbd0fee2c2d15fd261883", "ref_doc_id": "4522c851-7271-42a3-82d7-17a4a6f017c8"}, "10e7cd42-6b5f-40df-86bb-efd1e0b6c734": {"doc_hash": "1d010b4349eadb21fc333c4e6ae613ca441a3087aa7f1836256ca903ca37842b", "ref_doc_id": "de10b6fd-2061-4baf-9133-ee937f5658c7"}, "888ee5d5-7afc-4bf0-b7ba-cd92692ff4b9": {"doc_hash": "30c15bf91b48567ae71424d39b59364887144387b9aefd64284f6c87f4fc29b3", "ref_doc_id": "e7141391-8087-4943-bc01-5dd4fd5baeb5"}, "01bb7471-cf73-4ead-9505-19ab5c27ae59": {"doc_hash": "8a3fadfd9190a539fe76bf4e12f72a0965013aefdc09b46f1b5bc0543a44e322", "ref_doc_id": "f7e01ab9-af1c-4096-8ebe-a4b6ad4abb0a"}, "3dd777ea-afc7-41a5-8fb6-aa1ab6ec913b": {"doc_hash": "fe248ec25add4d0d86d950b7ccf2fc9ec7d0076d8a4c6d1b5503ce2839615342", "ref_doc_id": "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67"}, "9bc5e0e2-7763-4a37-833c-08a6e55370a8": {"doc_hash": "efda6e9924825da894c51cc2ff7509fb6e04cf980e1a7a10321e8493183f1b9e", "ref_doc_id": "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67"}, "59c4c4ad-4306-4fd4-87cd-a38c470261eb": {"doc_hash": "d2d73f4a9fc9397a808b3c3ce7129b20ef3321097cc35570b78df80cfd22fddf", "ref_doc_id": "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67"}, "b757e510-3a5a-4dd8-8a58-79cede08de48": {"doc_hash": "976d71c702054bac820b65c368037aa84233a6fc8c7ec6cb8d04bffeb4b2ba1f", "ref_doc_id": "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035"}, "b60b6e1d-2bb5-416e-a710-23cac84cec91": {"doc_hash": "b6c00a1d3ab8e3e0c912bcc133c446899f632d7262d81c65cd89ad074b49dab9", "ref_doc_id": "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035"}, "b9a1bfd9-4f6c-4b5b-9e95-b4eac2ad0fb9": {"doc_hash": "845944683a83cffe0a16fad9f9262b7b124e7981641b6cc12292946a62be77fb", "ref_doc_id": "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035"}, "3a4b4ba0-e302-4caa-82f0-6c0dc564118a": {"doc_hash": "4b3afb632a58ab1ed4f3e5cebc45a1187259c7fdd2c767bb4500e1684fbe6054", "ref_doc_id": "84d92cb7-6e12-4ce2-8c01-3096e32f73e0"}, "24839ae9-e365-439d-991b-7da2d7f9633f": {"doc_hash": "368672ad9e5867405f47d131701f86feb0c36034ad28bd25912c53c09c267193", "ref_doc_id": "84d92cb7-6e12-4ce2-8c01-3096e32f73e0"}, "9eef4674-de3a-487d-a8e5-d0705ce1e642": {"doc_hash": "40db0b2f9a1b8be968e812a77a53dc8317c9efff4102cea296a3c05c7fb53498", "ref_doc_id": "bcaedfff-fb39-47da-b78b-127800eb2eca"}, "f1e8939f-dab8-4c98-b86d-ed75eeabedf7": {"doc_hash": "49906ec0fa4df08aa1c028a1fe6a24ce0611d617394d0bed591485a46eed5450", "ref_doc_id": "bcaedfff-fb39-47da-b78b-127800eb2eca"}, "98e5c931-505e-4b6d-9de6-51c71534fba2": {"doc_hash": "c5a864b4116f3c98084116310b26b0ef5e905cf3347448db8b3ab61209fcf5a7", "ref_doc_id": "004746a0-ad2d-4e26-aa82-a1c6eaf681e6"}, "00402d8a-19bb-4e37-a710-825369131466": {"doc_hash": "088edd110c6fb2d21c5f643c674eadc4251084e66058ba9777c5e9b6a845dd68", "ref_doc_id": "c2939cc4-eb09-47d4-b70e-d7ee9af58224"}, "696d6a15-7d81-45fa-9e13-0a80531f0643": {"doc_hash": "ef34872829d506099e032558a873a63a46ed00e6fe6790b200b351e5bde1871b", "ref_doc_id": "1b4930e2-9961-45f9-b295-79a29b478340"}, "5f90046f-7f8d-4699-b5da-246a5e8eded3": {"doc_hash": "a37b585b09a7d6c0075b2b4d340346429849cd82a01650df67f02172c65dab8c", "ref_doc_id": "b7363fc7-6d40-47c4-8014-26e9482c0c55"}, "92edb2e9-29dc-4613-a654-7e400456a99e": {"doc_hash": "7ae9058944a9a34f6606751e5fd3e863e35e73e177c3525edbd79ca4cf893989", "ref_doc_id": "b7363fc7-6d40-47c4-8014-26e9482c0c55"}, "968ca22a-14aa-43a7-bfca-007da941ed44": {"doc_hash": "5e8011026c36925b59bf21287ed9f25b70ef83ace317c94840789d5846083d56", "ref_doc_id": "637478a8-09d2-42f9-97a9-567b93648048"}, "04515777-5c8f-471c-a0a0-6e059b5a3077": {"doc_hash": "4272572d70afbf5e73fdc06d06c1c3d231cf8e66b795c346d679112a8ce98191", "ref_doc_id": "637478a8-09d2-42f9-97a9-567b93648048"}, "040f580c-c6ef-4559-8cc7-465a5a3c30cc": {"doc_hash": "ce7b5a2cc1623d68fa9191f1d4569ed002867bd7d4d1126dfea34cf43ddbe49d", "ref_doc_id": "230ce9f1-fcac-4f58-9117-35174bd5b992"}, "db438305-80fe-4b67-8988-0cb275262bf2": {"doc_hash": "a3e75809d94ca8e54c3c7f624dec2d229e1a3c6eca35cd0fee3fbdf4ecb0c337", "ref_doc_id": "a975f891-cf13-4cb5-93f1-7bcf48d643a1"}, "482e4fd2-9bc7-44e3-8f64-df039dfa51df": {"doc_hash": "786b2961c104c5e03f70e3cc20f8ab0ebeea98d6429f831b5877c5790c1a98a7", "ref_doc_id": "bfda4c77-146b-43e8-9ae4-e68946dfd5d4"}, "a4733fca-daa5-49da-a69e-7fea1981767c": {"doc_hash": "61872181a4c5dbeaee44dd01ec1345557386f5afc16c175af8e6419236a59703", "ref_doc_id": "bfda4c77-146b-43e8-9ae4-e68946dfd5d4"}, "5154b265-c014-43bb-b467-8ffaadefb040": {"doc_hash": "5fdbf498efd2a780e4f1c1aacc3226aa6bf99155ca7f6e3e143f693d0407131c", "ref_doc_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754"}, "c9d66704-e775-4ef9-95a7-d98fad4ca503": {"doc_hash": "af657557ac6828b5e35d2465af40fb3dd7958953eec51a9222a19658eb754735", "ref_doc_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754"}, "ee619e10-d042-40d1-8e99-14342b696a52": {"doc_hash": "5b346e1f2d391c4bba0d23beb133a74aec5de1d203271905f970953bb88651b3", "ref_doc_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754"}, "d8831d17-754f-4f77-95b0-dc5b5266b2f5": {"doc_hash": "17c9b157bf5e786570adb310a47989f8efe1c93cadd5fbbb626f0bd023b279fb", "ref_doc_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754"}, "774a4a01-e203-4ad6-bd3e-6af690f2256d": {"doc_hash": "ae453dba081012ac7651097a6d9d9c68131b7686b23995ce0f25febfb17fa3bb", "ref_doc_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754"}, "920f8171-fcb3-4b68-a822-e8430147455d": {"doc_hash": "4469d0f65aad5473e6f0309f9228457a94b00f8f09fa2d422d45ab2a4db37528", "ref_doc_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2"}, "49d1d2fe-c2f6-4bca-97a1-898d72d53a2e": {"doc_hash": "4bd0cda6db6ae6ad1978ca2bbdd8341f968fc62677e8c11c13923d2e839808c4", "ref_doc_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2"}, "12b7e264-79a5-438c-a681-582c6f37221b": {"doc_hash": "2ce05789c33b7b0161965573f71df1f0b1a1c38b9d558fedcd697367d5097caa", "ref_doc_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2"}, "b7f11019-1578-41bd-803c-bf424a086eb0": {"doc_hash": "f8055c7a7e5fca5159f89b0311cfa76f1efe1bbe4ce7cfedd51e94dd3a869bdd", "ref_doc_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2"}, "b625b4e6-30ef-407c-90ab-25068046bef9": {"doc_hash": "78746777d04233ce2275a818fe8ca6276096f42ddeaa87d070b5c89089796c4b", "ref_doc_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2"}, "72d09ad5-7421-4618-8d87-4052b965f4c8": {"doc_hash": "4bf8fd9dc8e64e5bdd1c2b029fc1e471f110accbfef48c96d24581674706b1c3", "ref_doc_id": "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f"}, "f0d2c830-a726-4cd3-8d71-ce9c16092722": {"doc_hash": "d0d6c673212709acf0459d6b8a3ba2f3c6f77ce45ea9d11a40bd7ddf96228f5a", "ref_doc_id": "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f"}, "42bfb121-151e-49ac-b929-01cd0a00ddca": {"doc_hash": "c98d96d633802c1a726bbcb61d09d80897cc6bcc8953dc5035f3fa20155ff36f", "ref_doc_id": "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f"}, "4c6b181d-3a25-4ecd-bc81-b332056df66d": {"doc_hash": "129ff90d66cab2a8a8547b936bcd53e89bd176e9dbb1fb9a3783203cee90b21a", "ref_doc_id": "56fccac0-99cd-4290-ab72-1c4f3626a032"}, "f665ca15-3f5d-453f-978b-e8125e04a558": {"doc_hash": "215c68c711be8d9c5fc2c6fefb9a9d068f15c0b197cd31bccf817028981da921", "ref_doc_id": "fb99dae3-ef9d-40f6-86d5-6656f1c37102"}, "05e944b2-e385-4c7d-9865-2927a3ec4829": {"doc_hash": "aebcc8b2522bf926d354b3ed64e5f47d92e8952da7edc9a8c3bef2ea8ebb7f1b", "ref_doc_id": "c91fb179-77e4-4e25-9b37-c6112aa8f8b9"}, "f8461327-2456-4363-920b-66e5ad9944c4": {"doc_hash": "3497b22bf14e2d5af458812d24bda64e40f27a454758bef9700c8ba67bef4775", "ref_doc_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9"}, "fad4fe54-82dc-4b3b-9e23-994f95ce948d": {"doc_hash": "ff901cd2b683b5d77b26644b784d01017a56c5f1b2a773a9c3d4807a3598329c", "ref_doc_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9"}, "e06740d7-3ca5-4e38-8865-e4b7f997ca26": {"doc_hash": "0e59173aa3ed50caac9a2c11071bcec0c847e6d4880e6a9c5b4ab60c0b79fc30", "ref_doc_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9"}, "5d018191-b589-4449-8211-d73a68163d79": {"doc_hash": "2500f8a674f46300169ab556049150071066dcd197f7139180149323ebc2a349", "ref_doc_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9"}, "882f280a-1c7e-4d0d-b606-19368f81d30f": {"doc_hash": "af9db1c0464425fba24337e1a6663f9ec0b68894589afb7b365609d13ac0d50a", "ref_doc_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9"}, "173e8d65-d575-4649-a1ba-d5a7b5553b31": {"doc_hash": "d72f124e105ea290fc2f26654792bbc646cf36e831f603df77afc39af678ae40", "ref_doc_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9"}, "82f01482-c4af-4027-939d-0e5772ba7cbb": {"doc_hash": "6da1bdb60f7c667b5d3446e5b3d55818f1b55a9dc9cd95a59b78875eb780ed71", "ref_doc_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880"}, "9c918146-9db4-4aea-9e26-98dd2f2410db": {"doc_hash": "2f6dba76288e352d4ab4e22d47fe35620d01874f714a526596fc54fb93cbbc7d", "ref_doc_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880"}, "5aa4b251-d3a0-4005-b385-c0a33b432aeb": {"doc_hash": "210a0284a331f7b7042954f6932cda1c1cef57875082dd82f8b3f5de4a295f08", "ref_doc_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880"}, "3cb20fa5-35d4-4067-ad4f-b36f33cd73e9": {"doc_hash": "30baaf640c1d7245a1f53d6f94137e52706125d1a886b4f9d387b3c6461744a4", "ref_doc_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880"}, "1ac6b8a8-a22f-4dc8-8e74-8076cc0ffde4": {"doc_hash": "9832097edeaeba5c5fa7bc6366388904ad33305884a812888736d67de9c94d77", "ref_doc_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880"}, "00413d89-65c7-4658-a1f9-49a520079272": {"doc_hash": "bca5a1e754217c3bfd9665a7488c9a913e450246385b95baebf33702de7e948e", "ref_doc_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880"}, "4a1e4081-c898-4377-a3be-ab20b6823480": {"doc_hash": "6802ef1497b9c9ae2dc32a3e4505fe82e3130e7dd1475182a4b707a40a385393", "ref_doc_id": "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0"}, "d2c854b9-7bc7-47b8-8677-37d05ab382e1": {"doc_hash": "a4a4840b9d3bf63cc60bf8f696c9b5854cf8f33ed9cc1c64ef382c5771f0da09", "ref_doc_id": "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0"}, "faef1867-56cc-44b6-a189-94a2c8a8a7ae": {"doc_hash": "17f0d8a66b872218fcbb9315b55b4f15f28350da7d489559c71d002c028227c0", "ref_doc_id": "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0"}, "2df92e82-98f3-4220-a876-91d34bebe6f2": {"doc_hash": "dd306181c23669693384d83a9d92dc5c1aec540e5110ba74bd056f2634720b71", "ref_doc_id": "9c9b871a-5be3-49c6-9a4d-794647660918"}, "b4d6ba8b-7ffb-420a-9a0c-cdf80a98f2f1": {"doc_hash": "bdfe8e5157d6f9ba9c9b9e1044081828212944b358c9427bebfe0f255e754adf", "ref_doc_id": "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499"}, "98711e9c-aac3-4c0c-9a22-f7098bc3a41f": {"doc_hash": "0bd661afa8fc9029255fc2bc221423aaf23f2f899aae64f76c295c5a53e44833", "ref_doc_id": "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499"}, "ef08d5c1-1baf-4e9a-b9d9-699853a48d89": {"doc_hash": "24592e9e2eb2229befe8cb0163087128213eecb43cf6e78c70cdf018f157b4c2", "ref_doc_id": "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499"}, "d12e9880-147a-41ce-a8a1-fa7ca6c729e6": {"doc_hash": "d3db50f072facf3fa0217e93c13a07aeb80a14822345c5b15c3b7de29eefc87b", "ref_doc_id": "397dad42-6fff-4617-8ff6-5c5aef1b2475"}, "4e32c823-fea5-47ce-853a-045aacd620cd": {"doc_hash": "7fbed08954a5fa24d37d355578d8b6ee90735e6e6bfbfd32e10a2d0123cd0062", "ref_doc_id": "397dad42-6fff-4617-8ff6-5c5aef1b2475"}, "89e5f791-a861-40ba-9cd6-8e02d3f48f5b": {"doc_hash": "fa107ba5e844cda6f83938f63a9a126159859731919bda3f7df00d48a364047b", "ref_doc_id": "fad7b94f-5a9a-4ade-8f46-484d30da2b2c"}, "12d3685e-67c5-44dc-b016-2c64b7d3203f": {"doc_hash": "719fcf8ccbc27f0fd459ed016284a7eccfc6ba663e7d86b1414eb2f0fc6ebc30", "ref_doc_id": "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c"}, "8881ba21-45be-48d1-9499-1ed63d2efcf9": {"doc_hash": "33500bdd3ed403c9773c3d01b20523cee8ba1ccc33b0bf04a7c7dbcb70298b67", "ref_doc_id": "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c"}, "d0368532-f2f4-4cd0-8916-eefd65d7ab9f": {"doc_hash": "48fbb94bdbc0e4978453a93568f6d610cb16a931a36572959a84c8f854e77502", "ref_doc_id": "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c"}, "44bec7cc-1927-40c0-8468-11a4c71d5021": {"doc_hash": "145042f0e06d0f074d01d9a653f0f481a5128b83069f050e2a406faeaf63cded", "ref_doc_id": "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d"}, "71f18b5e-2342-4613-8ce8-4241c8f9bc5b": {"doc_hash": "b2d93431d6c80661fcd526693e78f3410fbc297b1c0e7aaef90fc9147fcd25a9", "ref_doc_id": "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d"}, "fb7fbc15-b5c0-4ab9-b605-66021184127f": {"doc_hash": "5196c0d9ed9ee4d6411a94d5ebabc3fb2f330452ff2a976bf0ef3ae0eccfa344", "ref_doc_id": "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d"}, "608bc0da-1541-4d7a-9504-eb1c6d48afdb": {"doc_hash": "29f45e411d77eafc1d7e134ab0bb67fab2d49167aedc13e42034e8bda07ff538", "ref_doc_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8"}, "f98fbccd-dce6-4457-b972-41542c0ea1b5": {"doc_hash": "8fece9d71b5d8f79cdf7ab03175930e9c2c8d4bbfcb307768967703a048b0fc8", "ref_doc_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8"}, "92edebf0-7e51-4461-83ec-8834be3b12b1": {"doc_hash": "1e765e9d756b84320a33c11dbad891ce6e61a8fdf745600fd67999669d1722e0", "ref_doc_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8"}, "e21ffe95-a908-407a-a685-6544ba622020": {"doc_hash": "225d8a3107462daa6cd7f070c27d21eb051bb8193779610432cf7e2c8ac2c2cd", "ref_doc_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8"}, "7708be3b-f14e-4a57-87ac-b983ab1879da": {"doc_hash": "ff17424edde9ea37e9233808df09f9a1ba77ef2cc490e8176eaef734c33b61c6", "ref_doc_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe"}, "fdc8b94c-482d-4a44-9cdf-e0f61a74a882": {"doc_hash": "f0e25b226e2a9ee2b0b944ec7f38815c588d18ef4c26a58ef345c682e9d50487", "ref_doc_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe"}, "de9a4be2-18be-4c47-b9a0-b7a53b5aaee2": {"doc_hash": "2449a93ced662dca2b7ff66ffa2783e8d06f1efe73b4959f0d1a29ce7af30f0b", "ref_doc_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe"}, "257dd753-5bfc-4f8a-beb7-15a1a4e8137b": {"doc_hash": "c8a526d09e25048edca2f8781818022686e60b71be0e7617f1cba84bb9f9f1ed", "ref_doc_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe"}, "fac61d00-8943-4412-8cc4-e7cc38729a31": {"doc_hash": "3c43e1cd9a5f1b04093ad85ec86159016382668936c609fcb727d5125fc9449f", "ref_doc_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe"}, "fd110734-e4aa-4af0-8ac5-b805b2957812": {"doc_hash": "51d747d42831ca8f7d039e45ab4205ecb991f4e38ae16c4b80fd91974a5567d6", "ref_doc_id": "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2"}, "5cb48009-6a05-4c91-a2e2-79df84b12d2b": {"doc_hash": "bed2f461b6c8b0404823946209bf6d47c958d4ca06ebe88877c179fe2d393635", "ref_doc_id": "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2"}, "749abcfc-4c49-4fd9-ad3e-b643396067e2": {"doc_hash": "c5117153703042d4af2caa9f23c63715f83ea5569090b0df63f4578d4154397c", "ref_doc_id": "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2"}, "48b0e66f-053f-49c2-8086-c1d1be4338e8": {"doc_hash": "2c40868f172528e6b345f1b020494c0abb8b116a04d6d25bdc553a65abc90b9e", "ref_doc_id": "c9e94fc8-8aaf-4b40-bba2-a5e2ffa24ce5"}, "34e21e11-c691-4d47-a682-2dacb5991834": {"doc_hash": "8b8f734654a0978d9b3ae5bd0cc8f8299392bd160556f0bae8a0d0a042c562e5", "ref_doc_id": "c9e94fc8-8aaf-4b40-bba2-a5e2ffa24ce5"}, "31869a8e-855c-4b63-8352-5e37d929dfbd": {"doc_hash": "9195a2311d9ce92c7d323b04083e8370a99c324f57ade70eebb52e3f158fb530", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "acafed18-27f6-490f-bc08-5314ae8c18a8": {"doc_hash": "14fcb579556b24f4aa9588aefba1ba874697d9d60213900440765645cb3a8b23", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "df3ab90e-9f4a-4043-bf89-19f3b5ffbc4d": {"doc_hash": "8ca410c3d92f56cad7490b81c3b4bc0eb44c63034595252f5ed132198f3b22ac", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "37bfdce3-0a16-454f-83f0-74be92129906": {"doc_hash": "f835f5cfee179d86df648f5816895a1bf481854898c939fcd527f9b32ee13a64", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "c49cb11e-497d-4708-9373-25982e82abc7": {"doc_hash": "ae2924c7fa5727caabbb1f4ea601c65dea631c5b8ec5e7b4d5812ff45858cedc", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "979aaf48-2ad7-4865-9d0b-30ab77155b54": {"doc_hash": "00eeb4005714ee2343479d239a9a2ed6163408bf209e7a91f56b3ac84961b719", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "ec2b781b-09d0-4822-96ee-3846bbf8e43d": {"doc_hash": "3be54af9084679833a364c8f370ba50bd459a6073379fa87a5d4fb8fc8be857a", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "4d354170-c3e2-41d6-8424-a585ca70cfcc": {"doc_hash": "60efb6cf8830a2e6fa5d91b5258dffd43ec7c5cd026215ece9078b5d4cc9f45b", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "ed8ea882-ad11-4f1c-9f5c-7d9b62840c46": {"doc_hash": "138039113bd18ca93592379b99127668d9e4341951610c7bf6b93f4b4d01ced4", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "2d0b60ac-7ec5-4363-9b7b-90d7f812ea32": {"doc_hash": "f619038fb410fe7b643d43a63b5d3c5d606c254015312a2d87ea6c931bb9656b", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "70f308e4-614f-458f-a3fb-0de7fc9a3578": {"doc_hash": "37aef227982b31d1bd7b6c12e4a4397c408aee70d80cd814201cd2c6609a5718", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "07070c81-2cb9-4726-8a41-7bd95af4c26c": {"doc_hash": "46f8abd13c0477fc0cc08c1c89f15cc564d150e33d7f68903a53a107da43c954", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "2eac7f8b-6ff1-4cb2-9354-caf798ee997b": {"doc_hash": "d75b636f6169b779ff3423ae2c4403c53b56507b815bc800dcd9a79bc82a3c07", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "dd4ec455-5c91-4557-b706-2c820a222cdb": {"doc_hash": "f86c95a6eb9072868fc5f0d10835b3c73b37c1efdfb48e6b32ba2c276fe65959", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "3ea1b83c-c2b1-47c4-b4b8-7960b75ae578": {"doc_hash": "90455ddb26b8a3c3f2ddb7b6c21a144caab40bba7a7fa302bc42a9ff7ccf90bc", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "2cd5feb8-581a-4a32-a63d-10f9e70099df": {"doc_hash": "9b7158e924a00dbf9891432f7cdb8156971d23d61e3717c55305955504b3545f", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "3699af20-c03b-41ee-8c9f-1021837ea0cb": {"doc_hash": "5dd24b14ff7c3296cf5040f257b903d9b8cbb01e3d53a9538ca808e0da46424b", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "e50f91f8-aa61-4ffc-a129-f82dad563436": {"doc_hash": "32763ebb02a48ebd6728e79799ab2273951547ed0d2797e3a1ece91fbe1c3600", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "e22f265d-9c7f-49fa-86c5-46c3d273ebe1": {"doc_hash": "3cc1c0116a465963c55535d07ca33444c96cc9f4d71a843e8bd84ba770191a49", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "0b44c286-2382-4f07-9a90-b11ae8588514": {"doc_hash": "eb32c9327e7f8c755418c552d108e06cd5d1e061e106a3415c67b2e41c57b2d2", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "9f86327d-b753-4afa-a106-1971bc1e008f": {"doc_hash": "94c2de07bd88533158ba96e6d189be432a12207af0671480c00adbb21dfeded4", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "5b303167-5c36-4d63-b1c9-56f306c5aeed": {"doc_hash": "125513522de02a5236dd8aceb35d2930a9abde11cd4a2be987320ee91f6e47c8", "ref_doc_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1"}, "a5c1516a-18f5-4131-85c6-92253a32b182": {"doc_hash": "e9212d275e05b63144f9a8ac882dbdc880812d742f03f392960b1088a7114444", "ref_doc_id": "1d8147fd-0a31-447b-93de-cda78180e49d"}, "d542532b-7dc6-4c49-a65c-9e4aecd0163c": {"doc_hash": "aebda8f5004d2bfe4ddd09751b8ae71087e3c6f61080e759f0acc64c78117c87", "ref_doc_id": "6a174d5a-d95a-4868-8269-e60fdd5494fd"}, "f627e888-9cc5-4478-bffd-3d054fd2ec65": {"doc_hash": "415a7c7cf3167a72079c915fc69dcbd5bcba9372710ee600de486a7e1a452654", "ref_doc_id": "3549e851-141f-4276-81b5-b764e68e189f"}, "46c29907-45dd-443b-95f8-0ee1f261cded": {"doc_hash": "e72c7d077694cd48368795e7a4667807db6e58fd1ff33a1e5d5454f2a7ea04a5", "ref_doc_id": "56122caa-4d16-4875-8b74-53fbf102efa6"}, "8f6b7036-1a49-4738-b47a-c95aba9ef289": {"doc_hash": "6ef23321a70e49bfebbebf96791c4e9cb691351dca3e6ecf46eefd69543d9115", "ref_doc_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09"}, "737016d7-912a-4609-a202-039d05fc1b16": {"doc_hash": "a57f32da3af180a777dff4eb933017debed242b306b1fc08e4c4a9e1b5844d69", "ref_doc_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09"}, "640cf2ae-0671-47ad-b67f-c95263cf6752": {"doc_hash": "f21c260cedd0237a115905b6bad2c5939f3cdce9a152c8cdffd0424d76266519", "ref_doc_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09"}, "cf3ffcc5-53e3-456f-901f-f48b79ec9f93": {"doc_hash": "0c6c707e171e11ca2700910bddf2a775caa7765fdf623a19d989ec947d87ca9b", "ref_doc_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09"}, "c26cc8b4-b890-4c9c-b57e-f56b30f68528": {"doc_hash": "3c9e6e8135fc81296add5b5cab1b1dd3eafcfb0f425022fcfd28256ef923af38", "ref_doc_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09"}, "ccb74e2b-81bc-4c3d-98be-48bf35368a36": {"doc_hash": "9f04e7c53a0ee6a9308079c52b1cf9dcdc18ff2e152f633560f2bd60f937d945", "ref_doc_id": "100cc8b2-813d-437c-b4c2-fb5b1767d2d1"}, "04a586fc-2577-4035-af47-1f51ca415380": {"doc_hash": "f71357c7862d08a3615f7b36553172e34b1d9a4ddaa0181dad232bdd08edb29c", "ref_doc_id": "b3fb8c0c-0345-44de-8975-9e94f1579ace"}, "b513030c-4907-4f9d-91b0-c9311355819f": {"doc_hash": "59b0a34e512638ddd55f84f51a5eaedc4610789cf648d0efc01de17cf6b97e23", "ref_doc_id": "afd456e8-b807-4ba1-81cd-78dbef0b890b"}, "35fd1a71-791c-4b18-8bb1-51e9af6de936": {"doc_hash": "fbc526c9eafa814be3a9a288c142c6705f48365e69f2a989582ad101e21bf760", "ref_doc_id": "8d6c56b3-083b-49ab-9624-d99d5f6fd8eb"}, "5e6b63e3-7b20-4640-8b56-cf4ec46dd24b": {"doc_hash": "8f9898cb0e8b5885c776a4fdf0850d5c689014b2f5240efb892d95056134a415", "ref_doc_id": "8d6c56b3-083b-49ab-9624-d99d5f6fd8eb"}, "7ce9e708-3cff-4a52-b84e-a66fb4d6428c": {"doc_hash": "fdcc17c460b90e76810c771bbdbd195e7bf7a63f1bb56c213ae26692390a5aeb", "ref_doc_id": "c078cff5-1b4e-4412-b784-dc4c38a8edf0"}, "b9d78d3e-b632-4f90-bfa2-0913d1033ea5": {"doc_hash": "4283769e870e7925f9819fb8f702126017165d82bc996f8112e1917940dc9490", "ref_doc_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143"}, "f878f954-dbd8-46c7-90a2-b01a237399dc": {"doc_hash": "e1d5d26b00974aa93e2d70a5322ee9188a18fbedb2ca0e2cdb5b1cdf280ec6b3", "ref_doc_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143"}, "549d299c-019e-4d4f-bad4-81cae1526bf2": {"doc_hash": "116fc86cb3dd45ac5845b990667060977e720952f9852a37d3dbea51ae087fa8", "ref_doc_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143"}, "3e148d3c-62e6-446e-8153-5c1ed0edd8d4": {"doc_hash": "2eeba26f8764863d2b43333a08bcc5624f09fd1ed5710900c2aa7e3d57f917eb", "ref_doc_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143"}, "4f5d57ad-54bc-4d36-b8b4-5a3754c0a51b": {"doc_hash": "ba6dbdcf8d21323b4161264e119690d9bf0629f4183a1ad8db12cc24112c796b", "ref_doc_id": "fb4a32dc-14bc-4807-b43e-e62ecbd72be9"}, "7f1c6016-c1ac-4e96-af18-69555561ac9c": {"doc_hash": "457d1bee3472884662522dab1af7fbdf89a36d13aedaa06c77ac492a6a53b2b4", "ref_doc_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a"}, "17670dc8-691b-45c7-ba62-5b29850c7538": {"doc_hash": "b4241f7370f75981dc23322a43bb1d4070f1b0f1cf7d6222aaa94d98085af720", "ref_doc_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a"}, "882e28b4-d1aa-40f7-a651-cfe388dd2ea3": {"doc_hash": "50a8fba02411c036328291b590bd121570a7ddb0df49e3d7836ad275155ade39", "ref_doc_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a"}, "0e4882ed-a777-4473-99e1-e21bcb143c6a": {"doc_hash": "94b5e95c2889a1889def7511e449cd5ec4ac0af40603da1c6fd70fb538d42495", "ref_doc_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a"}, "4c3302b0-fd28-4b7a-9419-9e52745b6d6e": {"doc_hash": "6e5b64ff818a48a82a96c2a7bb80f520731649910e7cf1c95e6d48c2fd42d5b1", "ref_doc_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a"}, "56b58016-d227-4554-bd90-bb04b779bad5": {"doc_hash": "5e4295ce42ed8d54c94f99efbce0012230c8630f963a80bb9ba103d1159c0154", "ref_doc_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a"}, "63ba1118-1028-434b-bd8e-135570e8cd6e": {"doc_hash": "97367bef3c588037d9196805f1d6cc7d9748723262f1d24ff7f60f504b19e2ab", "ref_doc_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a"}, "d6c4990a-3abd-4f0d-af79-47dfe32bcfa7": {"doc_hash": "e0c30aea0c34719080e92ac11de467db16408ac79a703bc4d75d7bd2deb097ec", "ref_doc_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2"}, "45118831-45e7-4bf0-bf86-328bb338d4df": {"doc_hash": "e04f01fcefaaa7462494928ce95f9f33a05cf8d08a05b1d09aeffdb8c590f5a4", "ref_doc_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2"}, "64ac1296-d8f9-4ca8-9d16-2d7d96428b06": {"doc_hash": "ddd83c94394681f2845cb4095a8c89e7ad8ab75ebd123b5f0e09eba97736f4a5", "ref_doc_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2"}, "c7cff898-5538-4fd7-a4cb-b4173d1d98bf": {"doc_hash": "ed749be5bb9f2961b6a4737fd86c18d8ac12bc83e7f97b5cb9301611fd1f7062", "ref_doc_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2"}, "e43809a9-addb-4cde-b979-178d90eda41f": {"doc_hash": "a9ad2a4a2b2d22a3a3a90c972e9d91346924ca8bfc65c38ad8bad44354d570e2", "ref_doc_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2"}, "4e7e4932-5436-4841-8bea-c2cfe4c7fcc3": {"doc_hash": "a44775976fc8edb0f1afdb013e7d54f3def2e39bc38bd014a9395c594199120f", "ref_doc_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2"}, "b0fea08a-07c6-4a46-9e13-7ae7595feae1": {"doc_hash": "d7e089f65cc3c747c08fd8b16a9f1e49cbc90cd43f153032e6e98d80842861e8", "ref_doc_id": "b76276df-2a40-47a5-b017-5582f8c70e8f"}, "d4e69c8d-3e92-49e4-be77-1160b6990ed8": {"doc_hash": "558c757311bea9dd8836a2bc4344998fb884c759fc9452d8cf4747ea9f80551d", "ref_doc_id": "93ab3223-9af2-4d6a-9b4a-4b9bd83ff2a1"}}, "docstore/data": {"8887599d-e2b7-4ff2-a59d-0af03acadd6c": {"__data__": {"id_": "8887599d-e2b7-4ff2-a59d-0af03acadd6c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Als Frank Benseler im Jahr 1957 in den Luchterhand Verlag eintrat.docx.txt", "file_name": "Als Frank Benseler im Jahr 1957 in den Luchterhand Verlag eintrat.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2746, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "347c83cb-6cdd-487e-aab6-354d7392743c", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Als Frank Benseler im Jahr 1957 in den Luchterhand Verlag eintrat.docx.txt", "file_name": "Als Frank Benseler im Jahr 1957 in den Luchterhand Verlag eintrat.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2746, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b2560672103281e016776aa590677467b6918c5e253b4773f96a384060d87822", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Als Frank Benseler im Jahr 1957 in den Luchterhand Verlag eintrat, befand sich der westdeutsche Buchmarkt in einem Zustand der Normalisierung nach Kriegskonjunktur und Nachkriegs-Depression. Die Verlagsprogramme bewegten sich in herk\u00f6mmlichem Rahmen. Luchterhand in Neuwied, ein juristischer Fachverlag mit literarischem Nebenprogramm, machte da keine Ausnahme, von dem neuen Lektor, Jurist mit einigen Semestern Soziologie, erwartete man fachliche Kompetenz, nicht mehr. \n\nEs sollte anders kommen. Frank Benseler richtete ein neues Lektorat ein, das ab 1960 in f\u00fcnfzehnj\u00e4hriger Arbeit der lange verfemten Wissenschaft Soziologie eine neue literarische Grundlage verschaffen sollte: Mit Grundschriften von Durkheim. Luk\u00e1cs und Mannheim, aber auch mit neuen B\u00fcchern von Habermas, Parsons oder Gehlen. Die Reihe Soziologische Texte, in auff\u00e4lliger Ausstattung, wurde in den sechziger Jahren schnell ein fester Begriff im Buchhandel. Marcuses Der eindimensionale Mensch traf 1967 auf vorbereiteten Boden und wurde ein Bestseller \u2013 es war bereits der vierzigste Band einer Reihe, die zum Schluss \u00fcber 100 Titel umfasste.       \n\nDamit nicht genug. Hinzu kam unter Benselers Regie die Reihe Politica, die gleichfalls der Erneuerung einer Wissenschaft dienen sollte, und die gleichfalls mit Grundschriften und neuen Texten gl\u00e4nzte. Hinzu kam die Reihe Demokratie und Rechtsstaat, die der Justizreform Materialien lieferte. Hinzu kam die Diskussions-Reihe Soziologische Essays. Und hinzu kam ein Lebenswerk: Die Herausgabe der Schriften von Georg Luk\u00e1cs, anfangs in pers\u00f6nlicher Zusammenarbeit mit dem Autor, sp\u00e4ter neu im Aisthesis-Verlag.\n\nDer vielbelesene Lektor blieb nicht bei der Theorie stehen. Als einer der K\u00f6pfe der sogenannten \u201eLiteraturproduzenten\u201c versuchte er Ende der sechziger Jahre, Autoren und Buchhandelsangestellte, also alle, die wie er schrieb \u201egeistige Arbeit mittels Kapital zum Tauschwert machen\u201c, mit Marx gegen den Markt zu mobilisieren. Nach dem Aufruhr auf den Frankfurter Buchmessen von 1967 und 1968 pr\u00e4sentierte man sich dort ein Jahr sp\u00e4ter in organisierter Form. \n\nAls ich 1972 zu Luchterhand kam, konnte ich Frank Benseler als freien Mitarbeiter erleben, nach einer Auseinandersetzung mit dem Verleger Eduard Reifferscheid war er als Lektoratsleiter ausgeschieden. Er zeigte sich als \u00fcberaus kenntnisreicher und zugleich freundlicher Kollege unter Kollegen, allerdings auch als scharfer Kritiker des Buchmarkts. Immerhin konnte ich zw\u00f6lf Jahre danach sein Luk\u00e1cs-Buch Revolution\u00e4res Denken im Verlag herausbringen, im Vorwort steht der sch\u00f6ne Satz: \u201eEin Denken ohne praktisch-kritische T\u00e4tigkeit ist bodenlos\u201c. \n\nHans Altenhein (Leiter des Literaturverlags von Luchterhand 1972-1987).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2712, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b237d3ed-5367-41a1-a9b9-17d1fd96e499": {"__data__": {"id_": "b237d3ed-5367-41a1-a9b9-17d1fd96e499", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Antiquariat.docx.txt", "file_name": "Antiquariat.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1933, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "1d99cb95-55c2-4e5d-9bc3-fc5bdb69b07f", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Antiquariat.docx.txt", "file_name": "Antiquariat.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1933, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "14b33d3bc8eeee83a2bb7a624a60ed3a56b97fd4c2bcba08fe50af56ca902b88", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Antiquariat und Buchgeschichte \n\nDer B\u00f6rsenverein gibt derzeit zwei Periodika heraus, die sich in vieler Hinsicht unterscheiden, thematisch aber \u00dcberschneidungen aufweisen: Das Archiv f\u00fcr Geschichte des Buchwesens als Jahrbuch, und Aus dem Antiquariat als Vierteljahres-Zeitschrift. Die Unterschiede der beiden Publikationen \u2013 Adressatenkreis, Herausgeberschaft, Umfang und Bezugspreis \u2013 sind offenkundig, aber nach Inhalt und redaktioneller Arbeit gibt es Gemeinsamkeiten, vor allem im Bereich der Buchhandels- und Verlagsgeschichte. Das gilt f\u00fcr die Artikel- wie f\u00fcr die Rezensionsteile, also auch f\u00fcr beteiligte Beitr\u00e4ger.\n\nBeide Periodika haben bereits redaktionelle wie organisatorische Ver\u00e4nderungen erfahren. Zu erinnern ist auch an den (dann nicht ausgef\u00fchrten) Plan der Historischen Kommission, nach der Einstellung der Zeitschrift Buchhandelsgeschichte das AGB als mehrmals j\u00e4hrlich erscheinende Zeitschrift herauszugeben. Inzwischen haben der Wandel im wissenschaftlichen und fachlichen Informationswesen sowie die allgemeine wirtschaftliche Entwicklung den beiden B\u00f6rsenvereins-Publikationen zugesetzt. Bei AdA hat die gegl\u00fcckte Neugestaltung des Lay-outs die R\u00fcckg\u00e4nge von Beziehern und Abnehmern durch die Maximilian-Gesellschaft nicht ausgleichen k\u00f6nnen, beim AGB verhindert die Kalkulation mehr und mehr eine angemessene Rezeption \u2013 trotz der Aufnahme von Rezensionen und Illustrationen. \n\nBevor es in beiden F\u00e4llen zu ernsten Zweifeln an der Fortf\u00fchrung kommt, w\u00e4re die M\u00f6glichkeit der Zusammenlegung der beiden Periodika zu einer Zeitschrift f\u00fcr Antiquariat und Buchgeschichte (mit online-Teil) zu bedenken. Ein solches Periodikum k\u00f6nnte, mit Fachartikeln, Nachrichten und Rezensionen, eine pr\u00e4gnante Rolle auf dem Informationsmarkt spielen.   \n\nKonzepte zur Umstellung wie zur Neugestaltung w\u00e4ren der Beratung und Entscheidung in den Gremien vorbehalten.\n\nHans Altenhein\n\nNovember 2020", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1904, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6a836d68-2e98-4b81-b7c3-77742415bca0": {"__data__": {"id_": "6a836d68-2e98-4b81-b7c3-77742415bca0", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Bense.docx.txt", "file_name": "Bense.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2504, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e7236dbf-3103-4a3c-a26d-7ce867b7ef0e", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Bense.docx.txt", "file_name": "Bense.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2504, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "68b623225f3d1d72f4e8412d3b4ea4f6d3287eaa5efde7cd617afea2c9f1665e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Bense und Witsch\n\nDie Verbindung von Max Bense mit Josef Kaspar Witsch (so schreibt er sich noch) als Herausgeber des \u201eAlmanachs der Unvergessenen\u201c, einer Sammlung von Kurzbiographien und Texten aus Literatur, Wissenschaft und Kunst im Greifenverlag zu Rudolstadt, verweist auf allerlei Merkw\u00fcrdigkeiten. Erstens: Der Almanach auf das Jahr 1946 erschien ohne Lizenz, aber unter Duldung der sowjetischen Besatzung, in privater Regie. Zweitens: Bense und Witsch, gerade aus dem Krieg zur\u00fcckgekehrt, waren beide in Jena t\u00e4tig, Witsch bald als Leiter der neuen Th\u00fcringischen Landesstelle f\u00fcr Buch- und Bibliothekswesen (und damit auch f\u00fcr den Greifenverlag in Rudolstadt und f\u00fcr Kiepenheuer in Weimar zust\u00e4ndig), Bense als neu ernannter Kurator an der Universit\u00e4t. Allerdings werden beide, aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden, 1948 die SBZ Richtung Westen verlassen. Und drittens: Die Auswahl der Almanach-Mitarbeiter ist begrenzt. Elisabeth Witsch ist die Ehefrau, Fritz Baumgart  der Jenaer Kunsthistoriker, Albert Steen der Jenaer Buchh\u00e4ndler, auch Karl Dietz, der Greifen-Verleger, tr\u00e4gt einiges bei \u2013 die Herausgeber k\u00f6nnen nicht weit gehen, einige Beitr\u00e4ge schreiben sie selber. \n\nDer Almanach, als wiederkehrendes Jahrbuch gedacht, erscheint nur einmal. Die durchaus konservative Auswahl der vorgestellten Schriftsteller und bildenden K\u00fcnstler soll den Bestand an Kultur zeigen, der, \u201eunvergessen\u201c trotz der vergangenen Verbote, der Jugend in Erinnerung gerufen wird \u2013 darunter bekannte wie unbekannte Namen, Verfolgte wie \u201einnere\u201c Emigranten oder l\u00e4ngst Verstorbene, von Hermann Hesse bis zu dem Schulreformer Paul Oestreich. \n\nWitsch und Bense solllten sich bald, der eine als Verleger, der andere als Autor und Herausgeber, im K\u00f6lner Kiepenheuer & Witsch Verlag wiederbegegnen. \u00dcber dieses ebenso spannungsreiche wie produktive Verh\u00e4ltnis berichtet Frank M\u00f6ller in seiner Verleger-Geschichte (\u201eDem Gl\u00fccksrad in die Speichen greifen\u201c, 2015). Woran ich mich erinnere: Eines Tages im Jahre 1952 betrat ein lebhafter Kunde Weises Hofbuchhandlung in Stuttgart und fragte nach dem neuen Buch von Max Bense: \u201eDie Theorie Kafkas\u201c, gerade bei Kiepenheuer & Witsch erschienen. Es war der Autor selbst, jetzt Professor an der Technischen Hochschule, mit dem ich ins Gespr\u00e4ch kam. Ich erwarb die schmale Broschur sp\u00e4ter zum Mitarbeiter-Rabatt \u2013 und sah mich von dem philosophischen Bildungsgewitter des \u201eexistentiellen Rationalismus\u201c \u00fcberfordert.\n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2450, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ffe82468-fc95-4df1-9807-c3f398892ab3": {"__data__": {"id_": "ffe82468-fc95-4df1-9807-c3f398892ab3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Brief von Fischer B\u00fccherei GmbH Frankfurt(2)(2).docx.txt", "file_name": "Brief von Fischer B\u00fccherei GmbH Frankfurt(2)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1521, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "3f27188a-659e-43c2-818d-707771c199d5", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Brief von Fischer B\u00fccherei GmbH Frankfurt(2)(2).docx.txt", "file_name": "Brief von Fischer B\u00fccherei GmbH Frankfurt(2)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1521, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "bd39d1a70550aa333ec498533156fdd0edacf0795b1e18a55d720757dcaa4f21", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Brief von Fischer B\u00fccherei GmbH Frankfurt (Hans Altenhein) an Richard Alewyn vom 19.4.1967: Kommentar\n\nDieser Brief ist eine Antwort auf \u201eIhren Brief vom 16. April\u201c, der im S. Fischer Archiv zu suchen w\u00e4re. Er folgt meinem Geburtstags-Brief vom 22.2.1967 an Alewyn, ebenfalls unter Fischer B\u00fccherei.\n\nMit dem \u201eProgramm unserer Modernen Klassiker\u201c ist keine Reihe gemeint, sondern ein Programmbereich, in dem Hofmannsthal \u201evon Anfang an\u201c in Einzelausgaben erscheint. Offenbar hatte RA aber eine \u201eHofmannsthal-Ausgabe\u201c angeregt. Die folgende Passage enth\u00e4lt dann so umst\u00e4ndliche Vorbehalte, dass ich eine im Haus schon erteilte Absage durch S. Fischer vermuten muss. (Dort hatte bereits die Arbeit an der Gro\u00dfen Ausgabe durch Rudolf Hirsch begonnen). Hoffte ich, mit Hilfe von Alewyn diese H\u00fcrde zu \u00fcberwinden (Besuch in Godesberg)? Werkausgaben von Thomas Mann bis Marx/Engels sind zu dieser Zeit keine Seltenheit in der Fischer B\u00fccherei.\n\n\u201eHofmannsthal-Buch\u201c: Die vierte Auflage als Taschenbuch bei Vandenhoeck & Ruprecht im Herbst 1967.\n\nDie dienstliche Korrespondenz mit Richard Alewyn endet hier, die private wird weiter fortgesetzt.\n\nDie zehnb\u00e4ndige Hofmannsthal-Taschenbuchausgabe erschien lange nach meinem Ausscheiden 1979 im Fischer Taschenbuch Verlag \u2013 herausgegeben \u201ein Beratung mit Rudolf Hirsch\u201c. (Der Mitherausgeber Bernd Schoeller ist der Ehemann von Monika Schoeller/S. Fischer, mit deren Hilfe die Gro\u00dfe Ausgabe zum Abschluss gebracht wurde.) \n\n\n\nHans Altenhein (2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1484, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e240b9be-085d-4ea4-9d0d-b105298ec40e": {"__data__": {"id_": "e240b9be-085d-4ea4-9d0d-b105298ec40e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a675cb851bb7170aa042449f261ed5f77086bed00789dc591857543c61353fa9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7376fa95-b4b5-430b-b16a-c84bccec801b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6fce3124c24b46e3cae0c87af643397fc5e04f5792b0198f4ecc3d7a691b58fe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung, Darmstadt)\n\nLiteratur heute muss Friedensforschung sein: Christa Wolf 1980\n\n\n\n\n\nEin politisches Ereignis\n\nWenn eine westdeutsche Akademie einen Schriftsteller aus der DDR mit einem Preis bedenkt, dann ist das immer noch, und in diesen Tagen erst Recht, auch ein politisches Ereignis. J. Quack, Finstere Erfahrungen FAZ, 18.10.1980\n\nMit Christa Wolf wurde seit Ingeborg Bachmann 1964 zum ersten Mal wieder eine Frau ausgezeichnet. Vor allem aber \u2013 und dies ist ein Novum \u2013 galt die Auszeichnung erstmals einer in der DDR lebenden Schriftstellerin.\n\nChrista Wolf war \u00fcber Jahrzehnte eine der wichtigsten und weltweit geh\u00f6rten Stimmen der deutschen Literatur. Bereits mit ihrer zweiten Ver\u00f6ffentlichung, dem Roman \u00bbDer geteilte Himmel\u00ab \u00fcber die Problematik des geteilten Deutschlands, erschienen 1963 im Mitteldeutschen Verlag, Halle /1964 im Weiss-Verlag, Berlin, wurde sie schlagartig in Ost und West zu einer viel beachteten Schriftstellerin der j\u00fcngeren Generation. Bis zu ihrer Auszeichnung mit dem B\u00fcchner-Preis 1980 ver\u00f6ffentlichte sie unter anderem \u00bbNachdenken \u00fcber Christa T\u00ab. 1968/1969 im Luchterhand Verlag, Darmstadt, die Lebensgeschichte einer Frau, die sich vom normgetreuen Verhalten ihrer Altersgenossen abhebt und innerhalb der Gesellschaft keine M\u00f6glichkeit findet, sie selbst sein zu k\u00f6nnen. 1976/77 folgte der Roman \u00bbKindheitsmuster\u00ab, in dessen Mittelpunkt die Rekonstruktion der eigenen Kindheit und Jugend w\u00e4hrend des Nationalsozialismus steht, und schlie\u00dflich 1979/79 die Erz\u00e4hlung \u00bbKein Ort. Nirgends\u00ab, die eine Begegnung zwischen Heinrich von Kleist und Caroline von G\u00fcnderode imaginiert.\n\nText zum Audio:\n\nHans Altenhein, geboren 1929, war zur Zeit der deutschen Teilung von 1973 bis 1987 Leiter des\n\nwestdeutschen Luchterhand Verlags und Verleger von Christa Wolf. In den folgenden Audiotakes spricht er \u00fcber Literatur als (einzige) M\u00f6glichkeit der Verst\u00e4ndigung, \u00fcber die Preisrede von Christa Wolf und \u00fcber die DDR als Spannungsfeld des Ost-West-Konflikts. Die Audioaufzeichnungen stammen vom 3. August 2021\n\n\n\nAudio: \nHans Altenhein\nDDR-Literatur in Westdeutschland. Wie ist es dazu gekommen?\n\n\n\n\n\nBitte nicht vor leerem Sessel. Die Jury-Diskussion\n\nChrista Wolf wurde bereits Mitte der 1970 Jahre immer wieder als Kandidatin f\u00fcr den B\u00fcchner-Preis diskutiert. Diesmal - 1980 - sollte es mit der Wahl endlich soweit sein, allerdings nicht ohne Bef\u00fcrchtungen der Jurymitglieder.\n\nJurymitglieder: Peter de Mendelssohn, Beda Allemann, Herman Dieter Betz (Hessisches Kultusministerium), Ludwig Harig, Karl Krolow, Heinz Winfried Sabais (Stadt Darmstadt), Dolf Sternberger, Gerhard Storz (Ehrenpr\u00e4sident), Hans-J. Weitz, Eva Zeller, Bernhard Zeller.\n\nEntschuldigt waren: Horst R\u00fcdiger und Bruno Snell (Ehrenpr\u00e4sident)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2783, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7376fa95-b4b5-430b-b16a-c84bccec801b": {"__data__": {"id_": "7376fa95-b4b5-430b-b16a-c84bccec801b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a675cb851bb7170aa042449f261ed5f77086bed00789dc591857543c61353fa9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e240b9be-085d-4ea4-9d0d-b105298ec40e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "50e8d28991baac004bdfabb370f139502032908e9e377cbd55d328638f0d9cea", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "791b336c-c13a-4ed3-b92e-8e16b26ab4ff", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cea60f90c77af19170098ade69251501ef3457cc72337001655f48cabe1d79d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Bitte nicht vor leerem Sessel. Die Jury-Diskussion\n\nChrista Wolf wurde bereits Mitte der 1970 Jahre immer wieder als Kandidatin f\u00fcr den B\u00fcchner-Preis diskutiert. Diesmal - 1980 - sollte es mit der Wahl endlich soweit sein, allerdings nicht ohne Bef\u00fcrchtungen der Jurymitglieder.\n\nJurymitglieder: Peter de Mendelssohn, Beda Allemann, Herman Dieter Betz (Hessisches Kultusministerium), Ludwig Harig, Karl Krolow, Heinz Winfried Sabais (Stadt Darmstadt), Dolf Sternberger, Gerhard Storz (Ehrenpr\u00e4sident), Hans-J. Weitz, Eva Zeller, Bernhard Zeller.\n\nEntschuldigt waren: Horst R\u00fcdiger und Bruno Snell (Ehrenpr\u00e4sident)\n\n\n\nAus dem Jury-Protokoll vom 20.6.1980\n\nAusschnitt 1  \n\nHerr Sternberger erinnert daran, da\u00df es vor zwei Jahren innerhalb der Jury beinahe eine communis opinio f\u00fcr Christa Wolf gegeben habe und nur politische Gr\u00fcnde eine Auszeichnung verhindert h\u00e4tten. Das politische Klima sei aber inzwischen g\u00fcnstiger. Als kenntnisreicher Gew\u00e4hrsmann habe ihm Dr. Altenhein (Luchterhand-Verlag) versichert, da\u00df eine Auszeichnung Christa Wolf nur n\u00fctzen k\u00f6nne und ihr auf keinen Fall schaden werde. Der B\u00fcchnerpreis unterliege keiner politischen Verd\u00e4chtigung, sein Rang stehe au\u00dfer Zweifel.\n\nFoto Jury-Sitzung 1980, Dolf Sternberger\n\nAusschnitt 2 \n\nEinw\u00e4nde hingegen kamen von Peter de Mendelsohn: Nach einer Reihe von Preisverleihungen in Abwesenheit der Preistr\u00e4ger [\u2026] k\u00f6nne es sich die Akademie nicht l\u00e4nger leisten, eine Preisverleihung \u201evor leerem Sessel\u201c vorzunehmen. Christa Wolff sei in dieser Hinsicht in ihrer Entscheidung nicht frei, wie auch die j\u00fcngsten Angriffe gegen sie \u00bbim Neuen Deutschland\u00ab und in der Zeitschrift \u00bbGermanistik\u00ab zeigten. Die Akademie d\u00fcrfe sich nicht \u00bbin die H\u00e4nde der Stasi\u00ab begeben. Aus diesem Grunde sei er, de Mendelsohn, gegen eine Auszeichnung Christa Wolfs, obwohl sie die beste Kandidatin sei.\n\nHerr Storz h\u00e4lt dagegen, gerade wenn man aus den genannten Gr\u00fcnden eine Auszeichnung unterlasse, begebe man sich in die H\u00e4nde der Stasi.\n\nHerr Sternberger betont, da\u00df das Kriterium der Qualit\u00e4t doch nicht gleichg\u00fcltig sei. Angesichts dessen sei es eine Nebenerw\u00e4gung, ob Christa Wolf zur Preisverleihung kommen k\u00f6nne oder nicht. Einwendungen gegen Christa Wolf wie die Angriffe im \u00bbNeuen Deutschland\u00ab seien innerhalb der DDR den Ausk\u00fcnften Dr. Altenheins zufolge chronisch vorhanden. Im Hinblick auf das bevorstehende Treffen Honnecker-Schmidt sei der gegenw\u00e4rtige Moment jedoch politisch vergleichsweise g\u00fcnstig.\n\nHerr Sabais stimmt dem zu und bemerkt, da\u00df, falls Christa Wolf nicht kommen k\u00f6nne, der \u00bbleere Sessel\u00ab ein Politikum w\u00e4re, das sich die DDR eigentlich gar nicht leisten k\u00f6nne. Falls sie es doch tue, m\u00fcsse bei der Preisverleihung Entsprechendes gesagt werden. Nach Herrn Zellers Meinung ist allein entscheidend, ob Christa Wolf den Preis annehme. Frau Zeller h\u00e4lt es f\u00fcr wichtig, dass die Akademie den Mut zeige, Christa Wolf den Preis zu geben. \n\nFoto Jury-Sitzung 1980, Eva Zeller und Ludwig Harig", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2170, "end_char_idx": 5121, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "791b336c-c13a-4ed3-b92e-8e16b26ab4ff": {"__data__": {"id_": "791b336c-c13a-4ed3-b92e-8e16b26ab4ff", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a675cb851bb7170aa042449f261ed5f77086bed00789dc591857543c61353fa9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7376fa95-b4b5-430b-b16a-c84bccec801b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0fff8a6aeef852ecb21ad0912cff30cb1ce8cb53e011bd1f5e1e90895050a323", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "62fb39bc-9724-4c50-ad33-ca559086babb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3bf9b014c58875d161baca494d334e09dfbd546348a22d3d53c894fa5cb2bffc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Umst\u00e4ndliche Wahlman\u00f6ver\n\nDas mutige Handeln aber lie\u00df noch etwas auf sich warten. In Anbetracht der von Herrn Mendelsohn zur Sprache gebrachten Probleme im Falle einer Auszeichnung Christa Wolfs wird erwogen, ob man sie anrufen und fragen solle, ob sie den Preis annehmen werde. Herr Zeller macht darauf aufmerksam, da\u00df das Gespr\u00e4ch m\u00f6glicherweise abgeh\u00f6rt werde. Herr Sternberger schl\u00e4gt vor, sich der Vermittlung Dr. Altenheins zu bedienen. \n\n\n\nZun\u00e4chst nahm die Jury eine Probeabstimmung zwischen Christa Wolf und dem anderen ernsthaft diskutierten Kandidaten Botho Strau\u00df vor: Ergebnis:\n\nChrista Wolf: 8 Ja Stimmen\n\nBotho Strau\u00df: 5 Ja Stimmen \n\n\n\nDann wendet sich die Debatte erneut der Frage zu, wie man ohne Risiko f\u00fcr die Akademie Christa Wolfs Reaktion auf eine Auszeichnung in Erfahrung bringen k\u00f6nne. Herr Harig und Herr de Mendelsohn sind dagegen, da\u00df man den Verlag einschaltet. Doch was sei zu tun, wenn Christa Wolf den Preis nicht annehme? Da die Diskussion sich in weiteren Spekulationen verliert, stellt Herr de Mendelsohn die Frage zur Abstimmung, ob die Jury ihre Entscheidung ohne vorherige Vergewisserung \u00fcber die Reaktion Christa Wolfs treffen solle. \n\nErgebnis: \n\nDaf\u00fcr: 9 Stimmen, dagegen: 1 Stimme, Enthaltung: 1 Stimme\n\n\n\nNun gab es kein Herausz\u00f6gern, keine Man\u00f6ver mehr. Die verbindliche Abstimmung wurde vorgenommen. Das Ergebnis:\n\n10 Ja Stimmen, 1 Stimmenthaltung, keine Gegenstimme. \nChrista Wolf wurde B\u00fcchner-Preistr\u00e4gerin 1980\n\n\n\nAudio:\nHans Altenhein\nZum Protokoll. Die Fixierung auf die Stasi war im Westen ein besonders Kennzeichen. \n\n\n\n\n\nGalerie (folgende Dokumente werden gezeigt)\n\n1. Telegrammentwurf an Christa Wolf zum B\u00fcchner-Preis, 2. Antwort-Telegramm von Christa Wolf, 3. Briefumschlag mit DDR-Briefmarken, 4. Offizielles Schreiben der Akademie an CW zum B\u00fcchner-Preis, 5. Urkunde zum B\u00fcchner-Preis an Christa Wolf", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5125, "end_char_idx": 6985, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "62fb39bc-9724-4c50-ad33-ca559086babb": {"__data__": {"id_": "62fb39bc-9724-4c50-ad33-ca559086babb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a675cb851bb7170aa042449f261ed5f77086bed00789dc591857543c61353fa9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "791b336c-c13a-4ed3-b92e-8e16b26ab4ff", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cac34eafc792383cc64e71b5be7d4a7c5894e51ced7e0887c9b2d45c98794606", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e885af64-5bd9-445c-9d8b-94b2bc1cb3f9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "eed62bc02a3f99cde3aff4ee17bf625667c8231233a5a06ad72bede0230d8515", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nun gab es kein Herausz\u00f6gern, keine Man\u00f6ver mehr. Die verbindliche Abstimmung wurde vorgenommen. Das Ergebnis:\n\n10 Ja Stimmen, 1 Stimmenthaltung, keine Gegenstimme. \nChrista Wolf wurde B\u00fcchner-Preistr\u00e4gerin 1980\n\n\n\nAudio:\nHans Altenhein\nZum Protokoll. Die Fixierung auf die Stasi war im Westen ein besonders Kennzeichen. \n\n\n\n\n\nGalerie (folgende Dokumente werden gezeigt)\n\n1. Telegrammentwurf an Christa Wolf zum B\u00fcchner-Preis, 2. Antwort-Telegramm von Christa Wolf, 3. Briefumschlag mit DDR-Briefmarken, 4. Offizielles Schreiben der Akademie an CW zum B\u00fcchner-Preis, 5. Urkunde zum B\u00fcchner-Preis an Christa Wolf\n\n\n\nIm Spannungsfeld zwischen Ost und West. Die politische Lage um 1980\n\nChrista Wolf wusste sehr wohl, was sie tat, als sie den Preis annahm. Sie wusste auch, dass die politische Wirkung des Preises in der DDR ein andere als im Westen sein w\u00fcrde. Ihr Land befand sich in einer Krise des politischen wie des literarischen Lebens, ihre Freundin Sahra Kirsch hatte 1977 im Zuge der Biermann-Aff\u00e4re die DDR bereits verlassen, Christa Wolf selbst war von ihrer Partei, der SED, gema\u00dfregelt worden, junge Schriftsteller wurden verhaftet. 1980 war Polen im Aufruhr, die Sowjetunion marschierte in Afghanistan ein: Die Verleihung war aus Sicht der DDR ein au\u00dfenpolitisches Risiko. Noch kurz zuvor gab es die Bef\u00fcrchtung, der amtierende Bundespr\u00e4sident Carstens k\u00f6nne als Gratulant einen diplomatischen Konflikt ausl\u00f6sen, ein Anruf beim Protokoll ergab die beunruhigende Antwort: Sein nicht mehr amtierender Vorg\u00e4nger Scheel werde ihn vertreten. (Hans Altenhein)\n\nFoto mit Walter Scheel\n\nAu\u00dferdem: Ende der 70ger Jahre begann sich der Kalte Krieg bedrohlich zuzuspitzen. Der Im Dezember 1979 gefasste \u00bbNato-Doppelbeschluss\u00ab sah die Stationierung neuer nuklearer Mittelstreckenwaffen in Europa vor. Die Atomwaffen sollten aus strategischen Gr\u00fcnden in der BRD mit Zielrichtung auf die DDR stationiert werden. Es war ein R\u00fcstungswettlauf zwischen Ost und West, dem die Friedensbewegung Widerstand leistete. Daran beteiligten sich verschiedene gesellschaftliche Gruppen, darunter auch zahlreiche Schriftsteller und Schriftstellerinnen, die eine gesamtdeutsche Allianz zu st\u00e4rken suchten. Auf dem ersten gro\u00dfen Autorentreffen zwischen Ost und West im Dezember 1981 namens \u00bbBerliner Begegnung zur Friedensf\u00f6rderung\u00ab nahm auch Christa Wolf teil und \u00e4u\u00dferte sich zur Aufgabe der Literatur in diesen Zeiten: Freundlichkeit, Anmut, Duft, Klang, w\u00fcrde Poesie, Vertrauen auch Spontaneit\u00e4t \u2013 das eigentlich Menschliche. Das, was am ehesten verfliegt, wenn eine Vorkriegsatmosph\u00e4re sich breitmacht. Dagegen, finde ich, m\u00fcssen wir anschreiben\u2026 So schreiben, da\u00df die Gesellschaft, in der man lebt, den gr\u00f6\u00dften Nutzen davon hat. Das bedeutet: kritisch. Die Gesellschaft durch Kritik auf das aufmerksam machen, was ihr helfen k\u00f6nnte, zu leben und zu \u00fcberleben. Davon kann ich mich auf keinen Fall abhalten lassen.\n\nDoch einen Schritt zur\u00fcck ins Jahr 1980, als Christa Wolf die Dankrede zum B\u00fcchner-Preis hielt \u2013 am 16. Oktober 1980 im Staatstheater Darmstadt. Schon in ihrer Rede forderte sie: Literatur heute muss Friedensforschung sein.\n\nWie Zeitungsberichten zu entnehmen ist, war der Publikumsandrang zur B\u00fcchner-Preisverleihung recht gro\u00df. Viele vermuteten wohl, dass sich Christa Wolf kritisch gegen\u00fcber der DDR \u00e4u\u00dfern w\u00fcrde. Doch kam es anders. Vielmehr bekamen sie Wut und Schmerz \u00fcber eine verkehrte Welt zu h\u00f6ren, verkehrt im Krieg, verkehrt im Geschlechterkrieg. \n\nAudio:\nHans Altenhein\nDie Preisrede Christa Wolfs. Eine \u00fcberw\u00e4ltigende Erfahrung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6374, "end_char_idx": 9916, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e885af64-5bd9-445c-9d8b-94b2bc1cb3f9": {"__data__": {"id_": "e885af64-5bd9-445c-9d8b-94b2bc1cb3f9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a675cb851bb7170aa042449f261ed5f77086bed00789dc591857543c61353fa9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "62fb39bc-9724-4c50-ad33-ca559086babb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "62b47409149c1492660e5110243153a51a6b938a7084b1e7af54f956562697c3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "In dieser Klagerede bleibt Literatur die einzige Utopie. Und in ihr ist bereits angelegt, was Christa Wolf in ihrer drei Jahre sp\u00e4ter erschienenen Erz\u00e4hlung \u201eKassandra\u201c entwickelte: die geschlechtsspezifische Unterdr\u00fcckung und die Durchsetzung von Machtinteressen, bis hin zu kriegerischem Verhalten, aus der patriarchalen Ordnung heraus; die Verbindung der pazifistischen mit der feministischen Thematik zu einem \u00bbsystem\u00fcbergreifenden, grundlegend zivilisationskritischen Modell\u00ab.\n\nAudio:\n\nAudio:\n\nDankrede Christa Wolf \n\nFoto Christa Wolf - Preis\u00fcbergabe\n\n\n\nVon der B\u00fcchner-Preisrede bis zu ihrem Tod 2011 liegen noch zahlreiche Ver\u00f6ffentlichungen, die nicht zu trennen sind von einschneidenden politischen Ereignissen und pers\u00f6nlichen Ersch\u00fctterungen Christa Wolfs: Die Wende 1989, der heftige sogenannte Literaturstreit um 1990 \u00fcber die Stasi-Kontakte Christa Wolfs, das Leben im \u00bbvereinten Deutschland\u00ab.\n\nIn ihrer letzten Ver\u00f6ffentlichung \u00bbStadt der Engel oder the Overcoat of Dr. Freud\u00ab (2010), eng angelehnt an die eigene Biografie, erz\u00e4hlt sie von all dem - einem Menschenleben, das drei deutschen Staats- und Gesellschaftsformen standh\u00e4lt, von einer Auseinandersetzung mit der eigenen Geschichte und der Kunst des sich Erinnerns.\n\nDer B\u00fcchner-Preis war eine kleine Episode in dem ereignisreichen Leben von Christa Wolf. Gleichwohl bot er eine \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr eine deutsch-deutsche Ann\u00e4herung, f\u00fcr eine Art Br\u00fcckenschlag in einer \u00e4u\u00dferst angespannten politischen Situation. \u201eDer ung\u00fcnstigste Augenblick, aber die beste Gelegenheit\u201c (Altenhein)\n\n*****************", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9920, "end_char_idx": 11493, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7ad909c2-86b3-4367-89db-9a9abce24bdf": {"__data__": {"id_": "7ad909c2-86b3-4367-89db-9a9abce24bdf", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 0, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "39e9b538-b887-4fcd-9d2d-f5495212288c", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 0, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "119deee174f7fc2bab396f6b5858d5167ecc2dd3955a30ee6daafde125f68949", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 0, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8c10d011-3da3-40bc-a75c-8fc744b97397": {"__data__": {"id_": "8c10d011-3da3-40bc-a75c-8fc744b97397", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Lage der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Die Lage der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3135, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "d67df365-b75f-4ee2-9258-794937e0786b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Lage der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Die Lage der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3135, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f8097dc897ae51c4f33110685f305970650ee945020ae8b87bf8c9e41fb39de2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hans Altenhein:  Die Lage der Buchwissenschaft\n\nDie Frage nach der Entstehungsgeschichte des Fachs f\u00fchrt zu einem buntscheckigen Bild. 1947 wurde an der Mainzer Universit\u00e4t eine Gutenberg-Professur zur Fr\u00fchdruckgeschichte gestiftet, deren erster Inhaber der Bibliotheksdirektor Aloys Ruppel war. 1976 kam als Forschungsthema die Bibliothekswissenschaft hinzu, 1997 entstand aus diesen Ans\u00e4tzen das Institut f\u00fcr Buchwissenschaft unter der Direktion von Stephan F\u00fcssel. 1984 folgte Erlangen mit einem Magister- und Promotionsstudiengang Buchwissenschaft und der Professur von Ursula Rautenberg (bis 2019). Auf eine spezielle Tradition konnte sich Leipzig berufen: 1925 schon hatte der B\u00f6rsenverein der Deutschen Buchh\u00e4ndler einen Lehrstuhl f\u00fcr Buchhandelsbetriebslehre an der dortigen Handelshochschule gestiftet und damit die Branche zum Gegenstand akademischen Unterrichts gemacht, 1995 folgte hier die Professur f\u00fcr Buchwissenschaft innerhalb des Fachbereichs Kommunikations- und Medienforschung Prof. Siegfried Lokatis). In M\u00fcnchen wiederum etablierte sich das neue Fach mit einem Aufbaustudiengang Buchwissenschaft im Wintersemester 1987/1988. Als Hilfswissenschaft innerhalb der Philologie entstand schlie\u00dflich in Erlangen ein Forschungsinstitut f\u00fcr Buchwissenschaft und Bibliographie. \n\nDer kurze \u00dcberblick zeigt zweierlei: Die schrittweise Entwicklung der Buchwissenschaft aus Nachbarf\u00e4chern, und eine derzeit h\u00f6chst unterschiedliche Positionierung innerhalb der Universit\u00e4ts-Organisation an vier getrennten Orten: Differenzierungen, die eine Feldbeschreibung des Fachs nahelegen. Ein spezielles Problem ist die traditionell vom Berufsverband (B\u00f6rsenverein des deutschen Buchhandels) organisierte Buchforschung, die eher an Firmen- und Spartengeschichte, als an Strukturuntersuchungen interessiert war.  \n\nEs kommt hinzu, dass insgesamt die Grenzen des Wachstums dieses Fachs erreicht zu sein scheinen. Die Zweckbestimmungen f\u00fcr Einrichtungen und Studieng\u00e4nge haben sich ge\u00e4ndert, Kosten-Nutzen-Rechnungen bedrohen \u201ekleine\u201c F\u00e4cher wie dieses an den Hochschulen, die Digitalisierung l\u00e4sst Buchwissenshaft als eine kurative Bem\u00fchung erscheinen. Zudem hat die Gr\u00fcndergeneration der Buchwissenschaft die Altersgrenze erreicht. Der Nachwuchs an Lehrkr\u00e4ften ist beschr\u00e4nkt. Da horcht man auf, wenn \u2013 wie im Sommer 2018 geschehen \u2013 die Universit\u00e4t M\u00fcnchen mit der Gr\u00fcndung eines \u201eZentrums f\u00fcr Buchwissenschaft\u201c an die \u00d6ffentlichkeit tritt. Den Zweck dieser Initiative hat die Leiterin, Prof. Christine Haug, so beschrieben: \u201eBesch\u00e4ftigung und Auseinandersetzung mit der Geschichte, der Gegenwart und der Zukunft des Buches und des Buchmarkts in allen Facetten in Forschung und Lehre, dezidierte Aufstellung des Faches als eine interdisziplin\u00e4re, internationale und innovative Fachdisziplin.\u201c   \n\nAuf l\u00e4ngere Sicht bedeutet das eine \u00fcbergreifende Definition der Buchwissenschaft als Zivilisationswissenschaft und eine enge Zusammenarbeit von spezialisierten Buchwissenschaftlern mit Literatur- und Medienwissenschaftlern, Bibliothekaren und Netzaktivisten, Linguisten und Leseforscher.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3083, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b2b75705-385d-4d6e-8adc-8620602780b1": {"__data__": {"id_": "b2b75705-385d-4d6e-8adc-8620602780b1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_name": "Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4352, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "931f3aa7-f884-4a80-87ef-1438d540b9ba", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_name": "Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4352, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "7bbb922c4d8b2daa09468d24c7bbd866bc48b5c43d61cf4a46da9944f4ea55f6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c1e8ae13-44c2-4333-a6b0-4a950579f603", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9574d0879a21dec961ce494137abd225efea31b8975577e22b0c25c388f5429d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wer bedenkt die Schwierigkeiten einer Schriftstellerin, \u201eheute und hier zu reden\u201c? Mit der Verleihung des B\u00fcchner-Preises an Christa Wolf griff die Akademie in die inneren Verh\u00e4ltnisse einer DDR-B\u00fcrgerin ein. Die DDR war ja nicht, wie im Fall des \u00d6sterreichers Ernst Jandl zuvor, ein befreundeter Nachbarstaat, sondern ein Spannungsfeld im Ost-West-Konflikt. \n\nW\u00e4hrend Christa Wolf die Bundesrepublik bereits gut kannte, als sie sich entschloss, die Ehrung anzunehmen, konnte die Darmst\u00e4dter Jury nicht viel \u00fcber die inneren Verh\u00e4ltnisse der DDR wissen \u2013 ausgenommen vielleicht der beteiligte Oberb\u00fcrgermeister Sabais, der als bekennender Anti-Kommunist von dort gekommen war. Die Laudatio hielt ein Schweizer Literaturkritiker.\n\nChrista Wolf wusste sehr wohl, was sie tat, als sie den Preis annahm. Bereits seit 1969 mit Westverlag in Darmstadt, 1977 Mitglied der Akademie, 1979 Gast bei der Preis-Verleihung an den Luchterhand-Autoren Ernst Meister und nach Lesereisen kannte sie sich im Land aus. Sie wusste auch, dass die politische Wirkung des Preises in der DDR eine andere sein w\u00fcrde, als im Westen. Ihr Land befand sich in einer Krise des politischen wie des literarischen Lebens, ihre Freundin Sarah Kirsch hatte 1977 im Zuge der Biermann-Aff\u00e4re die DDR bereits verlassen, (\u201eindem ihre Autoren weggehn\u201c, hei\u00dft es in der Dankrede), Christa Wolf selbst war von ihrer Partei gema\u00dfregelt worden, junge Schriftsteller wurden verhaftet. 1980 war Polen im Aufruhr, die Sowjetunion marschierte in Afghanistan ein: Die Verleihung war auch ein au\u00dfenpolitisches Risiko. Noch kurz zuvor gab es die Bef\u00fcrchtung, der amtierende Bundespr\u00e4sident Carstens k\u00f6nne als Gratulant einen diplomatischen Konflikt ausl\u00f6sen, ein Anruf beim Protokoll ergab die beruhigende Antwort: Sein nicht mehr amtierender Vorg\u00e4nger Scheel werde ihn vertreten. Als mir ein Platz in der ersten Reihe im Theater zugewiesen wurde, bat ich den staatlichen Leiter von Christa Wolfs Ost-Berliner Verlag, neben mir Platz zu nehmen. Interessierte Zivilbeamte unter den G\u00e4sten werden das bemerkt haben. \n\nDie Zeitl\u00e4ufte erkl\u00e4ren, warum die westdeutschen Zuh\u00f6rer in Darmstadt, die erwartet hatten, die DDR-B\u00fcrgerin w\u00fcrde sich ein bisschen freuen, nichts als Wut und Schmerz \u00fcber eine verkehrte Welt zu h\u00f6ren bekamen, verkehrt im Krieg, verkehrt im Geschlechterkrieg. Die Dankrede wurde, soweit ich sehe, in der DDR nicht publiziert. Im Westen erschien sie in der S\u00fcddeutschen Zeitung und als Sonderdruck bei Luchterhand. Wer heute die Schlusszeile liest \u2013 \u201eAuch diese Haut wird abgezogen werden und in Fetzen gehen\u201c \u2013 kann nicht umhin, an 1990 zu denken. \n\nIn dieser Klagerede blieb Literatur die einzige Utopie. B\u00fcchner, Bachmann, schlie\u00dflich die eigene: \u201eKindheitsmuster\u201c, vier Jahre zuvor erschienen, das \u201eProdukt einer ungeteilten, vor die Trennung zur\u00fcckgreifenden und die Trennung einbeziehenden Erinnerung\u201c (Luchterhand Messezeitung 1980). Dieser Zeitreiseroman f\u00fchrt zur\u00fcck in das alte Landsberg an der Warthe, die Flucht im Januar 1945, die Ankunft irgendwo in Mecklenburg, zugleich befinden wir uns im Polen der Gegenwart, in der DDR, in der die 1971 mitreisende Tochter Tinka bereits ihr f\u00fcnfzehnj\u00e4hriges Leben verbringt und diese Geschichtsforschung erstaunt begleitet.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3240, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c1e8ae13-44c2-4333-a6b0-4a950579f603": {"__data__": {"id_": "c1e8ae13-44c2-4333-a6b0-4a950579f603", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_name": "Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4352, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "931f3aa7-f884-4a80-87ef-1438d540b9ba", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_name": "Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4352, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "7bbb922c4d8b2daa09468d24c7bbd866bc48b5c43d61cf4a46da9944f4ea55f6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b2b75705-385d-4d6e-8adc-8620602780b1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_name": "Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4352, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "8fcdf21fa94e473f3ad7d4facbc67d7bf3aa9d37ead2ff588ddd8f48d6ac44af", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "In dieser Klagerede blieb Literatur die einzige Utopie. B\u00fcchner, Bachmann, schlie\u00dflich die eigene: \u201eKindheitsmuster\u201c, vier Jahre zuvor erschienen, das \u201eProdukt einer ungeteilten, vor die Trennung zur\u00fcckgreifenden und die Trennung einbeziehenden Erinnerung\u201c (Luchterhand Messezeitung 1980). Dieser Zeitreiseroman f\u00fchrt zur\u00fcck in das alte Landsberg an der Warthe, die Flucht im Januar 1945, die Ankunft irgendwo in Mecklenburg, zugleich befinden wir uns im Polen der Gegenwart, in der DDR, in der die 1971 mitreisende Tochter Tinka bereits ihr f\u00fcnfzehnj\u00e4hriges Leben verbringt und diese Geschichtsforschung erstaunt begleitet. Immer noch mit Stolz notiere ich: Die beiden \u00fcberzeugendsten Zeitromane zur j\u00fcngeren deutschen Geschichte sind im selben Darmst\u00e4dter Verlag erschienen; \u201eKindheitsmuster\u201c von Christa Wolf und \u201eDer Aufenthalt\u201c von Hermann Kant. \n\nDenn: Geschichte und Biographie sind f\u00fcr diese Generation seit 1945 auseinandergefallen. Hitler-Jugend und Kriegsende sind ihre letzten gemeinsamen Erfahrungen. Danach gibt es sehr verschiedene Lebenserfahrungen. Christa Wolf, und ich, ihr Westverleger, haben das immer respektiert, nur einmal ist ihr der Zorn durchgegangen: Das zensiertes Ost-Exemplar der Kassandra-Vorlesungen schickte sie mir mit dem lakonischen Eintrag: \u201eSo sieht es bei uns aus.\u201c \n\nBeim B\u00fcchner-Preis trafen Christa Wolf und Gabriele Wohmann, beide Verlagskolleginnen in Darmstadt, eine Verabredung: Sie wollten eine \u00f6ffentliche Korrespondenz \u00fcber die Grenze hinweg beginnen. Die Vereinbarung wurde nicht eingehalten. Die Geschichte nahm ihren Lauf.\n\n\n\nHans Altenhein (f\u00fcr: Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung, Darmstadt)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2616, "end_char_idx": 4270, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f7879533-913c-4391-b561-57ce81dd3220": {"__data__": {"id_": "f7879533-913c-4391-b561-57ce81dd3220", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Dies academicus 3.docx.txt", "file_name": "Dies academicus 3.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1956, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4522c851-7271-42a3-82d7-17a4a6f017c8", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Dies academicus 3.docx.txt", "file_name": "Dies academicus 3.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1956, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4ebbfd032a00cfaae6292a84865b96d64e9e8a50fb6bbd0fee2c2d15fd261883", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "So viele B\u00fccher\n\n(Text f\u00fcr Videofilm der Buchwissenschaft zum Dies academicus der Universit\u00e4t Leipzig am 03. 12. 2018)\n\nDie sogenannte Schwere Heimatflakbatterie in Leipzig-Lindenthal (Tarnanschrift: \u201eVilla Wiesengrund\u201c, aber der Wiesengrund war ein Erbsenfeld) hatte im Sommer 1943 zwar immer wieder Alarm, aber keine Kampfhandlungen erlebt. Sie war \u00fcberwiegend besetzt mit Sch\u00fclern der Thomasschule, die als Luftwaffenhelfer klassenweise einberufen worden waren, seit Februar vom Jahrgang 1926, seit August auch vom Jahrgang 1927. So war ein Alarm, der die Sch\u00fcler, Soldaten und die als Hilfskr\u00e4fte in der Batterie notd\u00fcrftig untergebrachten sowjetischen Kriegsgefangenen in den ersten Nachtstunden des 4. Dezember 1943 aus dem Schlaf holte, zun\u00e4chst Routine, allerdings mehrten sich schnell bedrohliche Nachrichten aus dem Luftraum, bald war das Ger\u00e4usch direkt anfliegender Bombergeschwader zu h\u00f6ren. Leuchtzeichen und Schweinwerfer, die den Himmel \u00fcber der nahen Stadt erhellten, zunehmende und sich bald n\u00e4hernde Detonationen, dann die ersten eigenen Gesch\u00fctzsalven begleiteten den schweren Luftangriff auf die Stadt, der, wie sich sp\u00e4ter zeigte, auch das Graphische Viertel traf. Die Batterie in Lindenthal wurde von Brandbombern getroffen, eine Luftmine ging in der N\u00e4he nieder. \n\nGegen 5 Uhr war alles vorbei. Aber es wurde auch Stunden sp\u00e4ter nicht hell.\n\nZwei Wochen danach erhielten zwei Luftwaffenhelfer den absurden Auftrag, mit Fahrr\u00e4dern durch die zerst\u00f6rte Stadt zu den Lagerr\u00e4umen des Barsortiments und Kommissionsgesch\u00e4fts von Koehler & Volckmar in der Hospitalstra\u00dfe durchzudringen. Dort l\u00e4gen gro\u00dfe Mengen vom L\u00f6schwasser gesch\u00e4digter B\u00fccher, aus denen Weihnachtsgeschenke f\u00fcr die ganze Truppe auszusuchen seien, die dann irgendwie abgeholt werden w\u00fcrden. So geschah es. Der ungewohnte Anblick so vieler B\u00fccher, auch wenn teilweise im Wasser schwimmend, blieb vor allem in Erinnerung. \n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1922, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "10e7cd42-6b5f-40df-86bb-efd1e0b6c734": {"__data__": {"id_": "10e7cd42-6b5f-40df-86bb-efd1e0b6c734", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Erbschaft.docx.txt", "file_name": "Erbschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2663, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "de10b6fd-2061-4baf-9133-ee937f5658c7", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Erbschaft.docx.txt", "file_name": "Erbschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2663, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "1d010b4349eadb21fc333c4e6ae613ca441a3087aa7f1836256ca903ca37842b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Erbschaft\n\nBei meinem Eintritt bei Luchterhand 1973 fand ich Erbschaften vor, umfangreiche und erfreuliche, wie Grass, Wolf, Bichsel, Seghers, Wohmann und Jandl, aber auch einige unerfreuliche.\n\nDas betraf zun\u00e4chst langfristige Engagements, die das Verlagsbudget unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasteten. So die k\u00fcmmernde Zeitschrift Frankfurter Hefte, deren Abwicklung mir vorbehalten blieb. So die unabgeschlossene Sternheim-Ausgabe in 10 B\u00e4nden von 1963 oder die Luk\u00e1cs-Ausgabe von 1961, von der 14 B\u00e4nde erschienen waren und eine unbekannte Zahl von B\u00e4nden noch ausstand.  \n\nZwei Reihen erwiesen sich als problematische Neu-Gr\u00fcndungen, Luchterhand Typoskript als Experimenttierfeld, und die Sammlung Luchterhand, die in ihrer ersten Ausstattung und Programmgestaltung den Bedingungen einer Taschenbuchreihe nicht entsprach. Das war zu \u00e4ndern.\n\nMit dem Autor Helmut Hei\u00dfenb\u00fcttel gab es Differenzen \u00fcber Erfolg, Lagerbest\u00e4nde und Planung weiterer B\u00fccher \u2013 er verlie\u00df den Verlag. Eine vorbereitete Ver\u00f6ffentlichung von Dieter Roth, Fr\u00fche Schriften und gesammelte Schei\u00dfe (1972), ein extremes Produkt aus dem Kreis der Konkreten Poesie, war im Verlag umstritten, es wurde als Restauflage im Ganzen abgegeben und ist heute ein gesuchtes Rarissimum. Das aussichtsreiche DDR-Programm hatte durch den Weggang der Lektorin Elisabeth Borchers zum Konkurrenten Suhrkamp Verluste erlitten.\n\nDer im Kalten Krieg mit gro\u00dfer publizistischer Wirkung verlegte Autor Alexander Solschenizyn (Krebsstation,1967) machte dem Verlag Schwierigkeiten, das f\u00fchrte mit August vierzehn zu einem Rechtsstreit \u00fcber den Raubdruck des Verlegers Herbert Fleissner, den ich mit RA Sieger zu Ende zu bringen hatte. Nach der \u00dcbersiedlung des Autors in den Westen blieben die \u00dcbersetzungsrechte seiner weiteren B\u00fccher ein Problem, eine Reise nach Z\u00fcrich (Walter, Solschenizyn, RA Dr. Heeb) und eine weitere nach Paris (YMCA-Press) folgten daraus, ein drohender Rechtsstreit mit der ZEIT wegen Die Eiche und das Kalb konnte zwischen Raddatz und mir verhindert werden. Titel wie Ostpreu\u00dfische N\u00e4chte (deutsch-russisch) habe ich ungern passieren lassen, die sp\u00e4tere Entwicklung best\u00e4tigte mein Misstrauen. \n\nNon-Fiction: Die sehr angesehene, schnell gewachsene Reihe Soziologische Texte folgte ungew\u00f6hnlichen Kalkulationsmustern und verst\u00e4rkte mit ihren Taschenbuchausgaben in der SL deren Probleme. Der Herausgeber Benseler verlie\u00df vor meinem Beginn den Verlag. Die Reihe musste dann ebenso eingestellt werden, wie die Reihe Politica. (Leider war auch die Nachfolge-Reihe Philosophische Texte kein Erfolg.) Allein die Luk\u00e1cs-Ausgabe wurde von Frank Benseler weitergef\u00fchrt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2625, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "888ee5d5-7afc-4bf0-b7ba-cd92692ff4b9": {"__data__": {"id_": "888ee5d5-7afc-4bf0-b7ba-cd92692ff4b9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Jandl.docx.txt", "file_name": "Ernst Jandl.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1744, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e7141391-8087-4943-bc01-5dd4fd5baeb5", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Jandl.docx.txt", "file_name": "Ernst Jandl.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1744, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c15bf91b48567ae71424d39b59364887144387b9aefd64284f6c87f4fc29b3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ernst Jandl (1925-2000)\n\nEiner der umfangreichsten Wikipedia-Artikel zu zeitgen\u00f6ssischen Autoren gilt dem Leben, der Werkgeschichte und der Poetik von Jandl. Sein Lektor, Herausgeber und Interpret (zuletzt sein regelm\u00e4\u00dfiger Telefonpartner) Dr. Klaus Siblewski ist vermutlich auch hier der Verfasser. Merkw\u00fcrdigerweise fehlt die erste Werkausgabe in drei B\u00e4nden, die Siblewski zu meiner Zeit (1987) bei Luchterhand herausgab \u2013 zusammen mit einer Vorzugsausgabe in wei\u00dfem Leder.\n\nUnvermutete Aktualit\u00e4t hat Jandl als Opponent des \u00f6sterreichischen PEN-Clubs und Initiator der Gegengr\u00fcndung \u201eGrazer Autorenversammlung\u201c im Jahre 1973.\n\nDie Publikationsgeschichte des Autors geh\u00f6rt zu den schwierigsten seiner Zeit nicht nur wegen der radikalen Neuerungen seiner lyrischen Sprache, sondern auch wegen der Hindernisse beim Versuch, nach den fr\u00fchen Widerst\u00e4nden in \u00d6sterreich ein gr\u00f6\u00dferes Publikum zu finden: Suhrkamp wie Luchterhand lehnten zun\u00e4chst ab, Walter in Olten erreichte 1966 immerhin die Schweiz, erst eine Verlagskrise bei Walter und sp\u00e4ter der B\u00fcchner-Preis \u00e4nderten die Situation auch f\u00fcr die Bundesrepublik. \n\nErnst Jandl war, als Verlagsautor von Otto F. Walter 1968 eingebracht, bereits bei Luchterhand, als ich dort eintrat. So blieb, bei aller zunehmenden Bekanntschaft, auf seiner Seite ein stiller Vorbehalt, als Walter den Verlag verlie\u00df: Viele Treffen in Wien, Frankfurt und Darmstadt, gelegentlich mit Friederike Mayr\u00f6cker, \u00e4nderten daran nichts. Allerdings blieb Luchterhand sein Verlag. und Siblewski sein Lektor, durch alle Besitzerwechsel bis zum \u00dcbergang der Rechte nach dem Tod des Autors an Random House/Luchterhand 2001.\n\nViel Material in: https://www.ernstjandl.com/\n\nHans Altenhein (2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1714, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "01bb7471-cf73-4ead-9505-19ab5c27ae59": {"__data__": {"id_": "01bb7471-cf73-4ead-9505-19ab5c27ae59", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Meister.docx.txt", "file_name": "Ernst Meister.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1461, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f7e01ab9-af1c-4096-8ebe-a4b6ad4abb0a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Meister.docx.txt", "file_name": "Ernst Meister.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1461, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "8a3fadfd9190a539fe76bf4e12f72a0965013aefdc09b46f1b5bc0543a44e322", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ernst Meister\n\nVergessen, verkannt, hermetisch, unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit: Mit solchen Bezeichnungen wird heute Ernst Meister abgeheftet. Die letzte ernsthafte \u00f6ffentliche Erinnerung stammt von 2011 zum 100. Geburtstag:\n\nhttps://www.deutschlandfunk.de/ich-muss-die-dinge-verstehen-von-ihrer-vernichtbarkeit-her-100.htmlg\n\nTrotzdem liegen alle Werke in neueren Ausgaben vor, zuletzt bei Wallstein. Die Beziehungen zu Nicolas Born und Peter Handke sind lange bekannt, die zu Gabriele Wohmann eher nicht. Sein Philosophie-Lehrer war 1932 der Heidegger-Sch\u00fcler Karl L\u00f6with.\n\nIch kannte den damaligen Luchterhand-Autor (1962: \u201eFlut und Stein\u201c, bis 1977: \u201eAusgew\u00e4hlte Gedichte\u201c, herausgegeben von Beda Allemann) von einem Besuch in den siebziger Jahren in Hagen. So rief ich ihn am 13.Juni 1979 an, um ihm die Verleihung des B\u00fcchner-Preises anzuk\u00fcndigen, er sprach von B\u00fcchners Lenz-Novelle, zwei Tage danach war er tot. Mit dem Lektor Thomas Scheufelen war ich bei der Beerdigung. Mein Nachruf erschien am 22.6.1979 im B\u00f6rsenblatt.\n\nDie geplante Gesamtausgabe seiner Gedichte bei Luchterhand scheiterte 1980 am Rimbaud-Verlag, der die Rechte der fr\u00fchen Arbeiten besa\u00df.\n\nWenn der Petrarca-Preis noch eine Sache f\u00fcr Insider gewesen sein mag, bedeutete der B\u00fcchner-Preis f\u00fcr Ernst Meister den Eintritt in die Literaturgeschichte \u2013 zugleich mit dem Tod, was der Preistr\u00e4ger f\u00fcr angemessen gehalten h\u00e4tte.    \n\n\n\nHans Altenhein (2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1434, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3dd777ea-afc7-41a5-8fb6-aa1ab6ec913b": {"__data__": {"id_": "3dd777ea-afc7-41a5-8fb6-aa1ab6ec913b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4761dddec2b3a631651024b72d5cbc69d260c8ecb51e4947e6440282d148dbd2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9bc5e0e2-7763-4a37-833c-08a6e55370a8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d626c3bd8d831aa6da617a8ec814ebd69cc93680d26cc0f0d803f06275512502", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ernst Umlauff (1896-1976): Intendant und Chronist des Buchhandels.\n\nAnl\u00e4sslich seiner Pensionierung im Jahre 1961 erhielt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des B\u00f6rsenvereins des deutschen Buchhandels in Frankfurt am Main einen Auftrag besonderer Art: Er sollte alle relevanten Dokumente zum Wiederaufbau des Buchhandels in Westdeutschland zwischen 1945 und 1955 sammeln, ein Archiv errichten und daraus eine Chronik dieser Jahre erarbeiten. Der Auftrag, dessen politische Bez\u00fcge im geteilten Deutschland un\u00fcbersehbar waren, sollte den Verwaltungs-Fachmann und Statistiker Ernst Umlauff f\u00fcr die kommenden Jahre besch\u00e4ftigen. \n\nAb 1967 ver\u00f6ffentlichte Umlauff die ersten Kapitel seiner Arbeit fortlaufend im AGB-Teil des Frankfurter B\u00f6rsenblatts. Er zeigt sich darin nicht nur als Kenner der Zahlen und \u201aVorg\u00e4nge\u2018, sondern auch als genauer und stilsicherer Berichterstatter, unabl\u00e4ssig an der Arbeit, solange es ihm die Gesundheit erlaubte. 1978 konnte die fast 900 Seiten starke Buchausgabe Der Wiederaufbau des Buchhandels. Beitr\u00e4ge zur Geschichte des B\u00fcchermarktes in Westdeutschland nach 1945 als Band XVII des (noch zweispaltig gesetzten) Archivs f\u00fcr Geschichte des Buchwesens erscheinen \u2013 zwei Jahre nach dem Tod des Verfassers, aber ein Standardwerk f\u00fcr kommende Jahrzehnte. \u00dcber die regionale Begrenzung des Titels hinaus hatte Ernst Umlauff zuletzt noch ein umfangreiches Kapitel angef\u00fcgt, Buchhandel im geteilten Deutschland, das indirekt einen Abriss der Buchhandels-Entwicklung im Osten des Landes enth\u00e4lt. Ein Nachwort der Redaktion beschreibt umst\u00e4ndlich, dass dieses omin\u00f6se Kapitel wegen der Probleme des \u201eInterzonenhandels\u201c besonders diffizil gewesen sei, begr\u00fcndet so die immer neuen Korrekturen, betont die Unabgeschlossenheit und erkl\u00e4rt damit die Ver\u00f6ffentlichung von Texten, die unter der \u201eZeitproblematik\u201c zwischen 1967 und 1976 entstanden, zeitbedingt \u201ebis in den sprachlichen Ausdruck hinein\u201c. Gemeint ist offenbar die Nicht-Anerkennung der DDR bis zum Grundlagenvertrag von 1973. Aber Umlauff wusste, was er tat, die DDR war ihm kein unbekanntes Gel\u00e4nde, selbst ein so hochpolitisches Thema der fr\u00fchen 50er Jahre wie die Remilitarisierung der Bundesrepublik, erhitzt durch die Agitation von \u00f6stlicher Seite, stellt er mit Quellenzitaten beider Seiten im Abschnitt Beispiel: Volksentscheid gegen Remilitarisierung (Spalte 1325-1329) berichtend dar. \n\nAnders ist es mit verbandsinternen Themen. Als Chronist l\u00e4sst Umlauff hier vieles unhinterfragt und zieht sich gelegentlich auf das \u201ewir\u201c als Autorenreferenz zur\u00fcck. (Im Personenverzeichnis erscheint sein Name nicht.) Im Kapitel Hinterlassenschaft des Dritten Reiches wie im Kapitel Unter der Besatzungsregierung im Abschnitt Sieger und Besiegte erlebt der Leser einen Balanceakt zwischen historischen Fakten und verbandspolitischer und biographischer R\u00fccksichtnahme. Das Kapitel Alte und neue Probleme des B\u00fcchermarkts bew\u00e4ltigt der Verfasser, vor allem in den langen Abhandlungen \u00fcber Taschenb\u00fccher und Buchgemeinschaften, dann wieder im R\u00fcckgriff auf Akten und Zahlen, aber auch auf Sekund\u00e4rliteratur und auf Zeitungsartikel. Hauptquelle sind f\u00fcr ihn die Archivbest\u00e4nde, 71 von ihm ausgew\u00e4hlte Dokumente werden im Anhang des AGB-Bandes abgedruckt.\n\nSeine umfangreiche Materialsammlung, bis 1968 reichend, hinterlie\u00df Ernst Umlauff dem Archiv des B\u00f6rsenvereins, der sie mit anderen Best\u00e4nden 2009 dem Frankfurter Institut f\u00fcr Stadtgeschichte als Depositum \u00fcbergab.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3425, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9bc5e0e2-7763-4a37-833c-08a6e55370a8": {"__data__": {"id_": "9bc5e0e2-7763-4a37-833c-08a6e55370a8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4761dddec2b3a631651024b72d5cbc69d260c8ecb51e4947e6440282d148dbd2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3dd777ea-afc7-41a5-8fb6-aa1ab6ec913b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "fe248ec25add4d0d86d950b7ccf2fc9ec7d0076d8a4c6d1b5503ce2839615342", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "59c4c4ad-4306-4fd4-87cd-a38c470261eb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9899040ac4a7bc5866050d98880fd86f92a58b5d680d49e384551b1a458429bc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Das Kapitel Alte und neue Probleme des B\u00fcchermarkts bew\u00e4ltigt der Verfasser, vor allem in den langen Abhandlungen \u00fcber Taschenb\u00fccher und Buchgemeinschaften, dann wieder im R\u00fcckgriff auf Akten und Zahlen, aber auch auf Sekund\u00e4rliteratur und auf Zeitungsartikel. Hauptquelle sind f\u00fcr ihn die Archivbest\u00e4nde, 71 von ihm ausgew\u00e4hlte Dokumente werden im Anhang des AGB-Bandes abgedruckt.\n\nSeine umfangreiche Materialsammlung, bis 1968 reichend, hinterlie\u00df Ernst Umlauff dem Archiv des B\u00f6rsenvereins, der sie mit anderen Best\u00e4nden 2009 dem Frankfurter Institut f\u00fcr Stadtgeschichte als Depositum \u00fcbergab.  \n\nDie pers\u00f6nliche Geschichte dieses alles Pers\u00f6nliche vermeidenden Autors ist nicht leicht zu verfolgen. Am baldigen Ende einer Laufbahn als Berufsoffizier nach dem ersten Weltkrieg besch\u00e4ftigungslos, unternimmt Ernst Umlauf eine Ausbildung zum Verlagsbuchh\u00e4ndler, 1934 tritt er als Autor des bis heute zitierten Buches Beitr\u00e4ge zur Statistik des Deutschen Buchhandels im Verlag des Leipziger B\u00f6rsenvereins hervor. Gerhard Menz schreibt ein allgemein gehaltenes Vorwort (\u201eDer Anfang, der hier gemacht ist\u2026\u201c), Umlauff wird sich sp\u00e4ter noch oft auf ihn beziehen. Horst Kliemann bespricht das Buch sofort  nach Erscheinen und empfiehlt es als Materil f\u00fcr die anstehenden Ver\u00e4nderungen im Buchhandel. f\u00fcr die anstehenden Ver\u00e4nderungen im Buchhandel. und Aber jetzt scheidet Ernst Umlauff aus dem Berliner Fachverlag Rosenthal & Drews aus, l\u00e4sst sich als Offizier reaktivieren, nimmt am Aufbau der neuen Luftwaffe teil und steht am Ende des zweiten Weltkriegs erneut vor der Stellensuche. Schon 1947 ver\u00f6ffentlicht er im Westen einen Artikel Zur Struktur der europ\u00e4ischen Kulturwirtschaft. Der deutsche Buchhandel bis 1930, den Begriff \u201aKulturwirtshaft\u2018 \u00fcbernimmt er von Gerhard Menz. 1948 holt der umtriebige Georg Kurt Schauer den f\u00fcnfzigj\u00e4hrigen Oberst a. D. zum Aufbau des westdeutschen B\u00f6rsenvereins nach Frankfurt, erst als Statistik-Fachmann, dann als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Von da an erscheinen im B\u00f6rsenblatt regelm\u00e4\u00dfig seine statistischen Jahresberichte zum Au\u00dfenhandel und zur Buchproduktion. \n\nUnter wechselnden Vorstehern und im Kontakt mit Verbandspolitikern wie Georg Kurt Schauer, Horst Kliemann, Hans-Otto-Mayer oder Lambert Schneider, der als \u201eBevollm\u00e4chtigter des Vorstandes\u201c eine merkw\u00fcrdige Zwischeninstanz in der Verbandsspitze bildete, zeichnet sich Umlauff durch sein \u201eoperatives\u201c Geschick, seine Beziehungen zu den Beh\u00f6rden und seine immense Aktenkenntnis aus, bis er, schon von Krankheit gezeichnet, 1961 den Auftrag zu seiner Chronik erh\u00e4lt. Das ist nichts Un\u00fcbliches. Schon seit dem Ende des 19. Jahrhunderts st\u00fctzen sich die betr\u00e4chtlichen historischen Anstrengungen des B\u00f6rsenvereins nicht zuletzt auf die eigenen Verbandsangestellten, die Vor- und Nachteile des Verfahrens sind an anderer Stelle beschrieben.. Dass Ernst Umlauff seine dokumentarische Arbeit erst im Ruhestand begann, ersparte ihm jedoch die \u00c4mterkollisionen eines Haushistorikers wie ehemals bei Johann Goldfriedrich. Undeutlich bleibt sein Verh\u00e4ltnis zur 1953 wiedererrichteten Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins, die erkennbar um Wahrung ihrer internen Zust\u00e4ndigkeit bem\u00fcht ist.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2828, "end_char_idx": 6001, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "59c4c4ad-4306-4fd4-87cd-a38c470261eb": {"__data__": {"id_": "59c4c4ad-4306-4fd4-87cd-a38c470261eb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4761dddec2b3a631651024b72d5cbc69d260c8ecb51e4947e6440282d148dbd2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9bc5e0e2-7763-4a37-833c-08a6e55370a8", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "efda6e9924825da894c51cc2ff7509fb6e04cf980e1a7a10321e8493183f1b9e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Das ist nichts Un\u00fcbliches. Schon seit dem Ende des 19. Jahrhunderts st\u00fctzen sich die betr\u00e4chtlichen historischen Anstrengungen des B\u00f6rsenvereins nicht zuletzt auf die eigenen Verbandsangestellten, die Vor- und Nachteile des Verfahrens sind an anderer Stelle beschrieben.. Dass Ernst Umlauff seine dokumentarische Arbeit erst im Ruhestand begann, ersparte ihm jedoch die \u00c4mterkollisionen eines Haushistorikers wie ehemals bei Johann Goldfriedrich. Undeutlich bleibt sein Verh\u00e4ltnis zur 1953 wiedererrichteten Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins, die erkennbar um Wahrung ihrer internen Zust\u00e4ndigkeit bem\u00fcht ist. Immerhin \u201evon Fall zu Fall\u201c er\u00f6rterte Umlauff \u00c4nderungen mit der Kommission, in der \u201eVorbemerkung\u201c des AGB-Bandes ist die Rede von \u201ef\u00f6rdernden Mitteilungen der Mitglieder\u201c an den Verfasser. Vermutlich zeigt sich auch hier wieder sein Verhandlungsgeschick. Das Geleitwort unterzeichnete nach dem Vorsteher Rolf Keller auch der Kommissions-Vorsitzende Friedrich Wittig. \n\nAllergr\u00f6\u00dften Wert legt der B\u00f6rsenverein auf die Bedeutung der Arbeit von Ernst Umlauff im Rahmen der Branchengeschichte. Der Hinweis auf deren Kontinuit\u00e4t ist dabei nicht \u00fcberzeugend, seit dem Erscheinen des letzten Bandes der Buchhandelsgeschichte von Kapp/Goldfriedrich im Jahre 1913 waren immerhin zwei Kriege und ein Menschenalter vergangen. Bestenfalls konnte das neue Werk eine L\u00fccke in der historischen Arbeit des B\u00f6rsenvereins f\u00fcllen, wiewohl unter den einschr\u00e4nkenden Bedingungen der Zweistaatlichkeit und der Ungleichheit der Verh\u00e4ltnisse ein gesamtgeschichtlicher Aspekte nicht m\u00f6glich war. Auf jeden Fall sollte jedoch ein durchgehendes Prinzip dieser Verbands-Arbeit demonstriert werden, n\u00e4mlich \u201egeschichtliche Erfahrungen anzunehmen, ohne sie absichtsvoll f\u00fcr die fl\u00fcchtige Tagespolitik umzum\u00fcnzen, - das hei\u00dft: die W\u00fcrde der Geschichte zu wahren.\u201c  Die unbefangene Erforschung dieser geschichtlichen Erfahrungen sollte dann noch weitere Jahrzehnte beanspruchen: 2001 erschien der erste Band der Geschichte des deutschen Buchhandels im 19. und 20. Jahrhundert.\n\n\n\nHans Altenhein (2022)\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5385, "end_char_idx": 7475, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b757e510-3a5a-4dd8-8a58-79cede08de48": {"__data__": {"id_": "b757e510-3a5a-4dd8-8a58-79cede08de48", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4a7fe4f68d9766dbbaf8be828d84c419c7d34cc76d17f0d9d5dcd0ee46d012d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b60b6e1d-2bb5-416e-a710-23cac84cec91", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "999a50ba793679bf128ed34159e63bebf707c26c6bad7796fc02df3484043a63", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Fischer B\u00fccherei\n\nNoch bevor ich 1963 die Redaktionsleitung der Taschenbuchabteilung von S. Fischer \u00fcbernahm, bald nach einem Antrittsbesuch bei dem Verlegerpaar in seinem italienischen Refugium Camaiore, erhielt ich die Einladung zu einer zweit\u00e4gigen Programm-Konferenz in Frankfurt, bei der ich auch akademische Prominenz antraf: Walther Killy aus G\u00f6ttingen und Jean Bollack aus Paris. Der Altphilologe Bollack trug mit franz\u00f6sischem Wissenschaftspathos ein Projekt der strukturgeschichtlichen Annales-Schule vor, f\u00fcr mich, der ich von R. Oldenbourg in M\u00fcnchen kam, dem Verlag der bejahrten Historischen Zeitschrift, eine neue Welt. Killy machte mir Mut. Hier w\u00fcrde ich offenbar zu lernen haben. Danach, wieder in M\u00fcnchen, besuchte ich Heinz Friedrich vom gerade gegr\u00fcndeten Deutschen Taschenbuch Verlag, er war auch einmal Leiter der Fischer B\u00fccherei gewesen und kannte deren Besonderheiten. Er w\u00fcnschte dem k\u00fcnftigen Konkurrenten alles Gute. Im Januar 1963 begann ich meine neue Arbeit in Frankfurt.\n\nWissenschaft war ein Leitwort der Fischer B\u00fccherei seit ihrer Gr\u00fcndung im Jahre 1952. Das Motiv: Die F\u00f6rderung einer publizistischen Aufkl\u00e4rung nach der Zeit des Nationalsozialismus durch die Original-Produktion von Taschenb\u00fcchern \u2013 \u00fcber die \u00fcbliche Zweitverwertung hinaus. Dazu bedurfte es allerdings neuer Formen der Pr\u00e4sentation und der Distribution. In diesem Wissenschaftsprogramm ging es weder um Forschung, noch um die Popularisierung gelehrter Inhalte, sondern um die preisg\u00fcnstige und aktuelle Bereitstellung moderner wissenschaftlicher Erkenntnisse f\u00fcr ein breiteres Lesepublikum in hohen Auflagen, ein Prinzip, das sich bereits im vielb\u00e4ndigen Fischer Lexikon erfolgreich bew\u00e4hrt hatte. Meine Ausbildung als Buchh\u00e4ndler und meine praktische Erfahrung im Wissenschaftsverlag kamen solchen Anforderungen entgegen. Ein vorangegangenes Literatur-Studium konnte dabei nicht schaden: Mein Vorg\u00e4nger Ivo Frenzel hatte Philosophie studiert, mein Nachfolger Jochen Greven war ebenfalls promovierter Germanist.\n\nWas 1963 in der Fischer B\u00fccherei als n\u00e4chstes Gro\u00dfprojekt anstand, war die von Ivo Frenzel vorbereitete, vor\u00fcbergehend als Pendant zum Fischer Lexikon (!) gedachte Produktion einer modernen Weltgeschichte. Diese Fischer Weltgeschichte war im doppelten Sinn international angelegt: In der Auswahl der Autoren und in der Verbreitung durch Lizenzverlage. Die Gewinnung und Betreuung von Autoren und \u00dcbersetzern geschah, in enger Zusammenarbeit mit Jean Bollack als Berater, auf der Verlagsseite durch mich, f\u00fcr die Redaktion im Haus wurde Dr. Platz, ein junger Historiker eingestellt. \n\nZwei Jahre sp\u00e4ter waren die ersten acht B\u00e4nde erschienen. Bei Aufenthalten in Paris und Frankfurt und gemeinsamen Autoren-Besuchen hatten Jean Bollack und ich uns und unsere weit auseinandergehenden Lebensgeschichten n\u00e4her kennen gelernt. Er vermittelte in Paris denkw\u00fcrdige Bekanntschaften, wie die mit Paul Celan oder Pierre Bourdieu. Eine Widmung von Pierre Grimal in seinem La civilisation de l\u2018 occident m\u00e9di\u00e9val zeugt von vielen Besprechungen. Hinzu kamen meine Autorenbesuche in England und den USA sowie internationale Korrespondenzen, sie er\u00f6ffneten mir ein neues Feld pers\u00f6nlicher, verlegerischer und wissenschaftspolitischer Erfahrungen und brachten mir noch viele Jahre sp\u00e4ter  nachtr\u00e4gliche Klagen von Prof. Kosselleck wegen des \u201eunerh\u00f6rten Termindrucks\u201c ein.   \n\nMeine Erfahrungen bezogen sich nicht nur auf dieses Projekt, das allerdings das umfangreichste war.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3478, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b60b6e1d-2bb5-416e-a710-23cac84cec91": {"__data__": {"id_": "b60b6e1d-2bb5-416e-a710-23cac84cec91", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4a7fe4f68d9766dbbaf8be828d84c419c7d34cc76d17f0d9d5dcd0ee46d012d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b757e510-3a5a-4dd8-8a58-79cede08de48", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "976d71c702054bac820b65c368037aa84233a6fc8c7ec6cb8d04bffeb4b2ba1f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b9a1bfd9-4f6c-4b5b-9e95-b4eac2ad0fb9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "aa8484b56c9f813fcda484344e353fec312e7d691b8f23386ba2047d57973418", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er vermittelte in Paris denkw\u00fcrdige Bekanntschaften, wie die mit Paul Celan oder Pierre Bourdieu. Eine Widmung von Pierre Grimal in seinem La civilisation de l\u2018 occident m\u00e9di\u00e9val zeugt von vielen Besprechungen. Hinzu kamen meine Autorenbesuche in England und den USA sowie internationale Korrespondenzen, sie er\u00f6ffneten mir ein neues Feld pers\u00f6nlicher, verlegerischer und wissenschaftspolitischer Erfahrungen und brachten mir noch viele Jahre sp\u00e4ter  nachtr\u00e4gliche Klagen von Prof. Kosselleck wegen des \u201eunerh\u00f6rten Termindrucks\u201c ein.   \n\nMeine Erfahrungen bezogen sich nicht nur auf dieses Projekt, das allerdings das umfangreichste war. Mit erweitertem Focus war die Reihe B\u00fccher des Wissens fortzusetzen, mit Monographien zur Zeitgeschichte, mit Beitr\u00e4gen zur Tagespolitik, zur DDR und zur beginnenden Protestbewegung. Mit Peter Benders Zehn Gr\u00fcnde f\u00fcr die Anerkennung der DDR, 1968 in der Reihe Informationen zur Zeit, begann meine anhaltende publizistische Besch\u00e4ftigung mit diesem Thema. Hinzu kamen Textausgaben von Klassikern wie Marx, Freud, Nietzsche oder Hegel. Der Hegel-Ausgabe verdankte ich eine Besuchsstunde bei Karl L\u00f6with in Heidelberg, die unvergessen ist. Einzelb\u00e4nde des Fischer Lexikons waren zu aktualisieren oder zu erneuern.\n\nBei alledem ist zu bedenken, dass ja nicht nur der Wissens-Bereich des Programms in meine Verantwortung fiel: Die Sch\u00f6ne Literatur war immer noch dessen andere S\u00e4ule, wobei auch hier mehr und mehr Originalausgaben erschienen: Nach der repr\u00e4sentativen Reihe Exempla Classica waren das Werkausgaben von Thomas Mann und Jules Verne, Theatertexte, Anthologien und Interpretationen. Der Plan einer neuartigen Literaturgeschichte, mit Victor Lange in Princeton, USA entwickelt, blieb zu meinem Bedauern unausgef\u00fchrt. Unter den vielen Lizenzausgaben war ein Titel, der mich seit dem Erwerb der Weismann-Ausgabe von 1948 nachhaltig pers\u00f6nlich besch\u00e4ftigt hatte: Die Blendung von Elias Canetti. Erst die Taschenbuchausgabe beendete die ungl\u00fccklich Publikationsgeschichte dieses Buches. Eine solche Ausdehnung der Arbeitsfelder war ebenso reizvoll wie bedenklich. Sie war eigentlich nur zu vertreten im Hinblick auf eine kleine, aber solidarische Gruppe j\u00fcngerer Verlagsredakteure, die mit individueller Expertise und mit individuellem Temperament am Programm arbeiteten, alle haben sich sp\u00e4ter einen Namen gemacht. So fand ich zwischen Reisen, Konferenzen und Gespr\u00e4chen mit Autoren, \u00dcbersetzern, Agenten und Verlagen im Dachgeschoss des Fischer-Hauses in der Mainzer Landstra\u00dfe immer wieder einen festen Punkt. Im fortgeschrittenen Alter bin ich versucht, die Fischer-Jahre f\u00fcr meine versp\u00e4tete Lebens- und Leseschule zu halten. \n\nDie mediale Bedeutung der Taschenb\u00fccher f\u00fcr die wissenschaftliche Kommunikation in der Gesellschaft interessierte mich fr\u00fch. Das schlug sich auch in ersten Ver\u00f6ffentlichungen nieder. Als der Hessische Rundfunk mit dem Vorhaben eines \u201aFunk-Kollegs im Medienverbund\u2018 begann, erhielt ich f\u00fcr die Fischer B\u00fccherei den Zuschlag f\u00fcr die begleitende Produktion von Taschenb\u00fcchern, die sich schnell in hohen Auflagen verbreiteten. (Insgesamt wurden es 1,5 Millionen Exemplare). Noch vor der Marktf\u00e4higkeit des Personal Computers waren zudem Pl\u00e4ne f\u00fcr ein \u00f6ffentlich-rechtliches Bildungs-Fernsehen im Medienverbund in der Diskussion, die auch f\u00fcr das Verlagswesen neue Aussichten er\u00f6ffneten. So entschloss ich mich, die Fischer B\u00fccherei zu verlassen, um 1970 Leiter des in Gr\u00fcndung befindlichen kooperativen Deutschen Studien Verlages in Frankfurt zu werden, der das neue Informationszeitalter begleiten sollte.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2841, "end_char_idx": 6416, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b9a1bfd9-4f6c-4b5b-9e95-b4eac2ad0fb9": {"__data__": {"id_": "b9a1bfd9-4f6c-4b5b-9e95-b4eac2ad0fb9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4a7fe4f68d9766dbbaf8be828d84c419c7d34cc76d17f0d9d5dcd0ee46d012d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b60b6e1d-2bb5-416e-a710-23cac84cec91", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b6c00a1d3ab8e3e0c912bcc133c446899f632d7262d81c65cd89ad074b49dab9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Insgesamt wurden es 1,5 Millionen Exemplare). Noch vor der Marktf\u00e4higkeit des Personal Computers waren zudem Pl\u00e4ne f\u00fcr ein \u00f6ffentlich-rechtliches Bildungs-Fernsehen im Medienverbund in der Diskussion, die auch f\u00fcr das Verlagswesen neue Aussichten er\u00f6ffneten. So entschloss ich mich, die Fischer B\u00fccherei zu verlassen, um 1970 Leiter des in Gr\u00fcndung befindlichen kooperativen Deutschen Studien Verlages in Frankfurt zu werden, der das neue Informationszeitalter begleiten sollte. Inzwischen wei\u00df man, dass dieses Zeitalter ganz anders und sehr viel sp\u00e4ter kam. Nach zwei Jahren endete das verfr\u00fchte Experiment und ich trat 1973 in die Gesch\u00e4ftsleitung des Luchterhand Verlages in Darmstadt ein, dessen literarisches Programm, einschlie\u00dflich einer Taschenbuchreihe, ich f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre verantwortete. Nach 1987 folgten dann 15 Jahre Unterrichtsarbeit an Universit\u00e4ten, eine sp\u00e4te, aber vergn\u00fcgte R\u00fcckkehr in die Wissenschaft.\n\nHans Altenhein (2020)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5937, "end_char_idx": 6891, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3a4b4ba0-e302-4caa-82f0-6c0dc564118a": {"__data__": {"id_": "3a4b4ba0-e302-4caa-82f0-6c0dc564118a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_name": "Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5920, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "84d92cb7-6e12-4ce2-8c01-3096e32f73e0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_name": "Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5920, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cf4ebc18d14025bac44fb2940f8705301cd6586a74aa978adb5c4aff6465706c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "24839ae9-e365-439d-991b-7da2d7f9633f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "93d390f6f20cc352e47d79f2df3fb721e7001cdcbbb1a2cb49de7068d8ad3554", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Geschichte des Luchterhand Verlages\n\nDie thematische Spezialisierung von Verlagen ist eine relativ sp\u00e4te Entwicklung, Traditionsverlage wie Oldenbourg oder Reclam, aber auch sp\u00e4tere Gr\u00fcndungen wie Hanser oder eben Luchterhand, pflegten sehr unterschiedliche und unterschiedlich rentable Programmbereiche unter derselben Firma, oft beeinflussten zudem verbundene Graphische Betriebe den Gesch\u00e4fts-Betrieb.\n\nDer Luchterhand Verlag, 1924 von dem Steuerberater Hermann Luchterhand (1886-1950) als Fachverlag in Berlin gegr\u00fcndet, begann nach dem Krieg den Wiederaufbau in Berlin, ab 1948 mit Niederlassung und sp\u00e4terem Hauptsitz in Neuwied. Hier entwickelte Eduard Reifferscheid (1899 -1992), seit 1934 Teilhaber, seit 1950 alleiniger Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Mehrheitsgesellschafter von Luchterhand ein Geflecht aus Teilbetrieben. Verlag, Druckerei, Versandbuchhandlung und sp\u00e4ter Verlagsauslieferung bildeten einen Kleinkonzern mit Niederlassungen in Berlin, Neuwied und Darmstadt. Reifferscheid erweiterte au\u00dferdem das Programm des Fachverlages f\u00fcr Recht und Steuern auf die Bereiche Literatur und Soziologie. Das anfangs heterogene literarische Programm profilierte sich 1967 durch den Eintritt von Otto F. Walter, der aus seinem Familienverlag in Olten, aus dem er ausgeschieden war, Autoren mitbrachte und unter eigenem Namen herausgab. 1972 erfolgte der Umzug dieser Abteilung nach Darmstadt mit Lektorat und eigenen Mitarbeitern f\u00fcr Vertrieb, Lizenzen, Presse und Werbung, sie hatte nun den Status einer Niederlassung der eingetragenen Firma Hermann Luchterhand Verlag mit Hauptsitz in Neuwied, wo auch Buchhaltung und Auslieferung verblieben. Die gesellschaftswissenschaftliche Abteilung, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung in Darmstadt unterstellt, blieb unter dem Cheflektor Frank Benseler in Neuwied.\n\nDie Jubil\u00e4umsschrift \u201eLuchterhand. Die ersten 50 Jahre 1924-1974\u201c verzeichnet erst ab 1969 eigene Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fcr den Programmbereich Literatur und Gesellschaftswissenschaft: Otto F. Walter (1969-1973) sowie Hans Altenhein (ab 1974), die ersten Lektoren ab 1954 sind Peter Frank, Heinz Sch\u00f6ffler, Frank Benseler, Doris Stephan, Franz Schonauer und Elisabeth Borchers. Die Jubil\u00e4umsschrift enth\u00e4lt zudem ein Titelverzeichnis der Verlagsproduktion zwischen 1954 und 1974, nach Verlagsgebieten und Erscheinungsjahren geordnet. \n\nF\u00fcr den Literaturverlag gab es, au\u00dfer Absatzzahlen, im Zahlenwerk des Gesamtunternehmens keine zuverl\u00e4ssigen separaten Betriebszahlen. Reifferscheid machte ein Prinzip daraus, alle Kosten und Ertr\u00e4ge in eine Gesamtrechnung zu \u00fcberf\u00fchren, wobei die Loseblattwerke des Fachverlages noch f\u00fcr viele Jahre die offensichtliche Hauptquelle der \u00dcbersch\u00fcsse bildeten. Der fr\u00fch alleinlebende Reifferscheid konnte so nicht nur seinen privaten Aufwand f\u00fcr Autos, lange Reisen und Kuraufenthalte bestreiten, sondern auch Quersubventionen zwischen den Programmen vornehmen. Druckerei und Verlagsauslieferung als Teilbetriebe berechneten ihre Leistungen den jeweiligen Programmbereichen nach steuerlichen R\u00fccksichten. Der Finanz-Prokurist des Verlages war zugleich Verm\u00f6gensverwalter von Reifferscheid.\n\nSo weitgehend es nach den Quellen m\u00f6glich ist, die Programm- und Personalgeschichte des Literaturverlages von Luchterhand zu verfolgen, so schwierig bleibt die betriebswirtschaftliche Beurteilung dieses Verlagsbereiches und seiner Entwicklung, die im Rahmen einer modernen Verlagsgeschichts-Schreibung n\u00f6tig w\u00e4re.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3422, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "24839ae9-e365-439d-991b-7da2d7f9633f": {"__data__": {"id_": "24839ae9-e365-439d-991b-7da2d7f9633f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_name": "Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5920, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "84d92cb7-6e12-4ce2-8c01-3096e32f73e0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_name": "Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5920, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cf4ebc18d14025bac44fb2940f8705301cd6586a74aa978adb5c4aff6465706c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3a4b4ba0-e302-4caa-82f0-6c0dc564118a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_name": "Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5920, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4b3afb632a58ab1ed4f3e5cebc45a1187259c7fdd2c767bb4500e1684fbe6054", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der fr\u00fch alleinlebende Reifferscheid konnte so nicht nur seinen privaten Aufwand f\u00fcr Autos, lange Reisen und Kuraufenthalte bestreiten, sondern auch Quersubventionen zwischen den Programmen vornehmen. Druckerei und Verlagsauslieferung als Teilbetriebe berechneten ihre Leistungen den jeweiligen Programmbereichen nach steuerlichen R\u00fccksichten. Der Finanz-Prokurist des Verlages war zugleich Verm\u00f6gensverwalter von Reifferscheid.\n\nSo weitgehend es nach den Quellen m\u00f6glich ist, die Programm- und Personalgeschichte des Literaturverlages von Luchterhand zu verfolgen, so schwierig bleibt die betriebswirtschaftliche Beurteilung dieses Verlagsbereiches und seiner Entwicklung, die im Rahmen einer modernen Verlagsgeschichts-Schreibung n\u00f6tig w\u00e4re. \n\nAber auch die Programmgeschichte selbst bleibt problematisch, H\u00e4ufiger Wechsel im Lektorat, ungekl\u00e4rte Kompetenzen (Berliner \u201eDependance\u201c, Beratungsverh\u00e4ltnis mit Walter) und vor allem pers\u00f6nliche Eingriffe des Mehrheitsgesellschafters auch nach dem Ende seiner Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, machen die Nachverfolgung von Entscheidungswegen zu einer schwierigen Aufgabe. Nur Archive, wie das Luchterhand-Archiv im DLA Marbach oder Autoren-Nachl\u00e4sse, k\u00f6nnen da weiterhelfen. Bisher erschienene Teilstudien (Konstantin Ulmer: \u201eVEB Luchterhand?\u201c, Berlin: Links 2016 oder Lokatis/Kr\u00e4u\u00dflich/Leinemann: \u201eLuchterhand im Dritten Reich\u201c, Stuttgart: Hauswedell 2018) beruhen denn auch auf ausgedehnten Archiv-Recherchen, die f\u00fcr weitere Forschungen den Grund legen. F\u00fcr die Biographie von Eduard Reifferscheid ergeben sich dabei \u00fcberraschende Details. Das von ihm bestimmte literarische Programm ab 1954 zeigt deutliche Reminiszenzen an seine Leseerfahrungen in der Weimarer Zeit. (Siehe dazu Hans Altenhein: \u201eR\u00fcckkehr der Moderne: Heinz Sch\u00f6ffler\u201c, in AdA 4/2018). \n\nEine wesentliche Rolle im literarischen Lektorat spielte Klaus Roehler (*1929 in Th\u00fcringen) zun\u00e4chst mit Sitz in Berlin \u2013 als Lektor von G\u00fcnter Grass und einer Vielzahl von Gegenwartsautoren. Im Laufe der siebziger Jahre wurde das von Elisabeth Borchers begonnene DDR-Lizenzprogramm zum tragenden Element, zwischen dem Direktvertrag mit Anna Seghers einerseits, den Vertr\u00e4gen mit den in der DDR unerw\u00fcnschten Autoren Luk\u00e1cs, Solschenizyn und Helga M. Novak war Luchterhand ein merkw\u00fcrdig widerspr\u00fcchlicher Partner. Der Lizenzverkehr verlief auch in umgekehrter Richtung von der BRD in die DDR. Ab 1973 ist Ingrid Kr\u00fcger (*1937 in Erfurt) als freie Mitarbeiterin von West-Berlin aus f\u00fcr das DDR-Programm zust\u00e4ndig, 1977 ergeben sich dabei im Laufe der \u201aBiermann-Aff\u00e4re\u2018 kurzzeitig Einreiseprobleme (MfS: \u201eAktivit\u00e4ten der Lektorin Ingrid Kr\u00fcger\u201c). \n\nDer Verkauf des Gesamtunternehmens im Jahre 1987 - einen Teilaspekt behandelt Ingmar Weber: \u201eDer Beirat des Hermann Luchterhand Verlages\u201c, in: \u201eDie Politisierung des Buchmarkts\u201c, Wiesbaden: Harrassowitz 2007 -  macht die Geschichte des dabei ausgegliederten und weiterverkauften Literaturverlages mit seinen wiederholten Inhaberwechseln kompliziert, wobei Spuren des urspr\u00fcnglichen Programms sich noch lange weiterverfolgen lassen \u2013 hier wie im Sch\u00f6ffling Verlag.\n\n\n\nHans Altenhein (2021/2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2679, "end_char_idx": 5812, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9eef4674-de3a-487d-a8e5-d0705ce1e642": {"__data__": {"id_": "9eef4674-de3a-487d-a8e5-d0705ce1e642", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/HK.docx.txt", "file_name": "HK.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5059, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bcaedfff-fb39-47da-b78b-127800eb2eca", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/HK.docx.txt", "file_name": "HK.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5059, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "e198d620087244552e4416a35a9472d36f68e979ed65aec186a5f45ed429f812", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f1e8939f-dab8-4c98-b86d-ed75eeabedf7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cf38dfd5c79783a2579fd3c74c2a217210ceb433561e148f5af86664bb683c31", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hans Altenhein\n\nHistorische Kommission des B\u00f6rsenvereins: Chronik der Mitgliedschaft\n\n\n\nIm April 1997 findet die Jahrestagung der HK an der Universit\u00e4t Mainz statt, in der ich seit Jahren als Lehrbeauftragter im Institut f\u00fcr Buchwissenschaft t\u00e4tig bin. Zum Tagungsprogramm geh\u00f6rt mein Vortrag \u201eTheorien des Buchhandels\u201c. Ohne noch Mitglied der Historischen Kommission zu sein, engagiere ich mich in der Auseinandersetzung zwischen Buchhistorikern und B\u00f6rsenverein um kritische Arbeiten von Heidi Karla (Antiquariat in der DDR) und Britta Scheideler (Friedenspreis) und unterst\u00fctze danach die Demarche von Stephan F\u00fcssel gegen die eigenm\u00e4chtige Ver\u00e4nderung buchgeschichtlicher Texte durch den Verband in Ver\u00f6ffentlichungen anl\u00e4sslich der Buchmesse 1998. Im Jahre 1999 werde ich zum ordentlichen Mitglied der Kommission berufen, im ersten Tagungsprogramm sind die zur\u00fcckliegenden Vorg\u00e4nge das Hauptthema, eine Protest-Resolution der HK ist das Ergebnis. So beginnt alles mit einer Kontroverse.\n\n2001 geht es gleich weiter. Bei einer au\u00dferordentlichen Zusammenkunft der HK mit dem Vorsteher erfahren die Mitglieder, dass der B\u00f6rsenverein sein Archiv und seine Bibliothek an einen noch zu bestimmenden Standort (DB? UB G\u00f6ttingen?) verlegen wird, und dass \u00fcber die Weiterf\u00fchrung des AGB, der Buchhandels-Geschichte sowie der Zeitschrift \u201eBuchhandelsgeschichte\u201c neu nachzudenken sei. Am 02. 11. 2001 schreibt Stephan F\u00fcssel einen grunds\u00e4tzlichen Brief dazu an den Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des B\u00f6rsenvereins. Gleichzeitig verfasst Monika Estermann ein Monitum zur Modernisierung der Arbeit in der HK: \u201eInternetzeitschrift\u201c, europ\u00e4ische Zusammenarbeit, Intermedialit\u00e4t (05. 12. 2001). Mir schreibt sie: \u201eSie sind eines der wenigen Mitglieder, die sich tats\u00e4chlich Gedanken dar\u00fcber machen, wie es mit uns weitergehen soll.\u201c Tats\u00e4chlich ist sie das Gewissen der Kommission. Ein Ausschuss der HK, in dem wir beide an der Neuordnung mitwirken sollen, tritt nie in Aktion. Monika Estermann wird 2011 als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin in den Ruhestand gehen.\n\nDie n\u00e4chste Sondersitzung kommt ein Jahr sp\u00e4ter, die Themen: Zusammenlegung von \u201eBuchhandelsgeschichte\u201c und \u201eAus dem Antiquariat\u201c, Ver\u00e4nderung von AGB. 2003 werden die Ver\u00f6ffentlichungen der HK aus dem Regieverlag in den privaten K. G. Saur Verlag \u00fcberf\u00fchrt. In den st\u00e4ndigen Debatten verschlechtert sich mein Verh\u00e4ltnis zum Vorsitzenden, 2005 werde ich lediglich als korrespondierendes Mitglied wiederberufen. In den folgenden Jahren gehen die routinem\u00e4\u00dfigen Jahressitzungen ohne eingreifende Beschl\u00fcsse weiter, w\u00e4hrend das Unternehmen der \u201eBuchhandelsgeschichte im 19. und 20. Jahrhundert\u201c,  unter Planungsunsicherheit und Terminverschiebungen leidend, in getrennten Herausgeber-Besprechungen behandelt wird. \n\n2014 nehme ich an einer Krisensitzung der HK zum Rezensionsteil des AGB teil, an deren Ende zwei Professorinnen (Ute Schneider und Ursula Rautenberg) ihre Mitgliedschaft in der Kommission und ihre Herausgeberschaften aufk\u00fcndigen.\n\nAngesichts der digitalen Transformation des Buchmarkts und der l\u00e4ngst gef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Diskussion trage ich 2015 in der Kommission den Plan einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung zu diesem Thema vor. Er wird 2017 bei der Jahrestagung in Leipzig realisiert, wenn auch mit Verzicht auf au\u00dfenstehende Referenten, sodass eine eher selbstbest\u00e4tigende Branchenveranstaltung daraus wird, gleichwohl werde ich als Anreger des Projekts (\u201eNestor der Buchwissenschaft\u201c) zitiert. Ich selbst bin an den Vorbereitungen und an der Teilnahme verhindert.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3511, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f1e8939f-dab8-4c98-b86d-ed75eeabedf7": {"__data__": {"id_": "f1e8939f-dab8-4c98-b86d-ed75eeabedf7", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/HK.docx.txt", "file_name": "HK.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5059, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bcaedfff-fb39-47da-b78b-127800eb2eca", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/HK.docx.txt", "file_name": "HK.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5059, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "e198d620087244552e4416a35a9472d36f68e979ed65aec186a5f45ed429f812", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9eef4674-de3a-487d-a8e5-d0705ce1e642", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/HK.docx.txt", "file_name": "HK.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5059, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "40db0b2f9a1b8be968e812a77a53dc8317c9efff4102cea296a3c05c7fb53498", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Angesichts der digitalen Transformation des Buchmarkts und der l\u00e4ngst gef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Diskussion trage ich 2015 in der Kommission den Plan einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung zu diesem Thema vor. Er wird 2017 bei der Jahrestagung in Leipzig realisiert, wenn auch mit Verzicht auf au\u00dfenstehende Referenten, sodass eine eher selbstbest\u00e4tigende Branchenveranstaltung daraus wird, gleichwohl werde ich als Anreger des Projekts (\u201eNestor der Buchwissenschaft\u201c) zitiert. Ich selbst bin an den Vorbereitungen und an der Teilnahme verhindert. Schlie\u00dflich: Ein Vorschlag von 2020, zusammen mit Christoph Links verfasst und von ihm vorgetragen, soll der Neuordnung des AGB sowie der Zeitschrift AdA dienen. Er wird danach diskutiert (Protokoll der Sitzung am 31. 05. 2021).\n\nR\u00fcckblickend sehe ich, dass die Schwierigkeiten der Kommission weniger auf internen Personalkonflikten beruhten, als auf den problematischen Beziehungen zum B\u00f6rsenverein. Die HK, satzungsgem\u00e4\u00df ein Arbeitsausschuss des Verbandes, zu dessen Arbeitsgebieten urspr\u00fcnglich die historischen Publikationen und zudem auch Archiv und Bibliothek des B\u00f6rsenvereins geh\u00f6rten, und als dessen ordentliche Mitglieder lange noch und \u00fcberwiegend verdiente Mitglieder berufen wurden, entwickelte sich erst sp\u00e4t zu einem selbst\u00e4ndigen Konsortium von Vertretern der entstehenden Buchwissenschaft. Es ist daher f\u00fcr die weitere Entwicklung bezeichnend, dass meine Erfahrungen Ende der neunziger Jahre mit einer Auseinandersetzung zwischen Forschungsergebnissen und Verbandsinteressen beginnen. (Zu Zeiten der Teilung zeigten sich solche Differenzen besonders deutlich). Von nun an mehren sich die F\u00e4lle, in denen der Verband gesch\u00e4ftliche Entscheidungen \u00fcber Angelegenheiten der Kommission ohne deren beratenden Mitwirkung trifft (Archiv und Bibliothek, Beilage \u201eBuchhandelsgeschichte\u201c, Verlagswechsel). \u201eVirtuelle\u201c Konferenzen der HK, wie sie sich in Zeiten der Pandemie Zeit als notwendig erwiesen, sind dabei wenig wirksam.\n\n(2021)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2974, "end_char_idx": 4954, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "98e5c931-505e-4b6d-9de6-51c71534fba2": {"__data__": {"id_": "98e5c931-505e-4b6d-9de6-51c71534fba2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/H\u00f6rb\u00fccher als Datei(1)(1).docx.txt", "file_name": "H\u00f6rb\u00fccher als Datei(1)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3044, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "004746a0-ad2d-4e26-aa82-a1c6eaf681e6", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/H\u00f6rb\u00fccher als Datei(1)(1).docx.txt", "file_name": "H\u00f6rb\u00fccher als Datei(1)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3044, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c5a864b4116f3c98084116310b26b0ef5e905cf3347448db8b3ab61209fcf5a7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "H\u00f6rb\u00fccher im Netz\n\nManche Marktverschiebungen vollziehen sich still, aber mit wachsender Kraft, am Ende ist ein neuer Markt etabliert und der alte nur noch ein Rarit\u00e4ten-Gesch\u00e4ft. Prognosen haben sein Verschwinden l\u00e4ngst beschrieben, wenn es den Marktteilnehmern bewusstwird. Das gilt auch f\u00fcr das langsame Verschwinden der Tontr\u00e4ger, die sich seit Ende des vorigen Jahrhunderts \u201aH\u00f6rb\u00fccher\u2018 nennen. \n\nAnfangs dachte die Fachwelt, aus diesem Notbehelf f\u00fcr Sehbehinderte ein ganz neues Medium entstehen zu sehen. Tats\u00e4chlich erscheinen in den \u201eproduktiven Jahren\u201c am Anfang dieses Jahrhunderts immer anspruchsvollerer Produktionen, ein herausragendes Beispiel ist bald \u201eArno Schmidt gelesen von Philipp Reemtsma\u201c, 25 CDs bei BMG Wort, in \u201ebibliophiler\u201c Ausstattung. Ber\u00fchmte Stimmen, ehrgeizige Regisseure, perfekte Studios garantieren f\u00fcr h\u00f6chste Qualit\u00e4t. Preise und euphorische Rezensionen machen die \u00d6ffentlichkeit darauf aufmerksam. \n\nDann f\u00e4llt die Konjunktur in sich zusammen. Was einmal ein schnell wachsendes Zusatzgesch\u00e4ft des Buchhandels war, ist heute ein Nebenartikel geworden. Audio-Dateien werden von den Verlagen immer weniger auf Platten gespeichert und immer h\u00e4ufiger online angeboten. Mobile Endger\u00e4te, in jedermanns Hand, ersetzen den Disc-Player. Abonnements erleichtern die Auswahl. Streaming-Dienste produzieren auch selber (\u201eThe Sandman\u201c). Aus haltbaren H\u00f6r-B\u00fcchern in fester Verpackung mit typographischem Auftritt werden digitale Podcasts. \u201eMittlerweile erwirtschaftet H\u00f6rbuch Hamburg nahezu 80% des Umsatzes mit Download oder Streaming.\u201c (Johannes Stricker zum Abschied von H\u00f6rbuchHamburg, 2022). Das hat Folgen. Die alten Labels stellen sich auf den neuen Markt ein und finden neue Markennamen f\u00fcr den Netzbetrieb, Software-Unternehmen treten hinzu: USM Audio empfiehlt sich \u201ef\u00fcr jeden Geschmack\u201c.\n\nGibt es ein Qualit\u00e4tsproblem? \n\nIm Sommer 2022 kapituliert eines der nobelsten Labels, paralando von Waltraut und Christian Br\u00fcckner, der Absatz ihrer materiellen H\u00f6rb\u00fccher ging f\u00fchlbar zur\u00fcck. \u201eDas Streaming hat den Verkauf von H\u00f6rb\u00fcchern meiner Meinung nach sehr beeinflusst, vielleicht sogar grundlegend ver\u00e4ndert: Die kurze Taktung der Tracks l\u00e4sst den H\u00f6rerinnen und H\u00f6rern keine Chance, sich ein Urteil \u00fcber das H\u00f6rbuch zu bilden\u201c (Waltraut Br\u00fcckner im Interview mit Mitarbeitern vom Argon Verlag).\n\nWas sagen die Literatur-Journalisten, die bisher in Feuilletons, Rundfunk-programmen und Jurys f\u00fcr H\u00f6rb\u00fccher zust\u00e4ndig waren, \u00fcber die neue Angebotsform? (Immer mehr setzt der Rundfunk selbst auf Podcasts). Wer verwahrt in Zukunft die unwiederholbaren Theater-Dokumente von mnemosyne, oder die zeitgeschichtlichen Archiv-Aufnahmen, die im Hessischen Rundfunk gesammelt wurden, wer eine Sammlung englischer Lyrik in zwei Sprachen oder die Autorenlesungen des Filmemachers Werner Herzog? \n\nDie elektronische Wolke?\n\nDie Diskussion sollte beginnen. Am besten als H\u00f6rbuch-Produktion, zum sp\u00e4teren Wiederanh\u00f6ren.\n\n\n\nHans Altenhein (2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2963, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "00402d8a-19bb-4e37-a710-825369131466": {"__data__": {"id_": "00402d8a-19bb-4e37-a710-825369131466", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Janus-B\u00fccher.docx.txt", "file_name": "Janus-B\u00fccher.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2619, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c2939cc4-eb09-47d4-b70e-d7ee9af58224", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Janus-B\u00fccher.docx.txt", "file_name": "Janus-B\u00fccher.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2619, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "088edd110c6fb2d21c5f643c674eadc4251084e66058ba9777c5e9b6a845dd68", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zum Thema \u201aJanus-B\u00fccher\u2018\n\n\n\nZu den Personen: Im Zuge meiner buchh\u00e4ndlerischen Ausbildung kam ich Anfang 1953 von der Buchhandlung Weise in Stuttgart zum Oldenbourg Verlag nach M\u00fcnchen und wurde dort 1954 zum Werbe- und Vertriebsleiter f\u00fcr das technisch-naturwissenschaftliche und historische Buch-Programm bestellt (Sortiment, Vertreter, Auslieferungen, Export). Das blieb ich bis zum meinem Weggang zu S. Fischer im Dezember 1962.\n\nSeit dem erzwungenen R\u00fcckzug des Mitgesellschafters Wilhelm von Cornides (1941) war f\u00fcr das historische Programm der Prokurist und sp\u00e4tere Verlagsdirektor Horst Kliemann zust\u00e4ndig. Ein besonderes Lektorat gab es zu meiner Zeit nicht, wohl aber einige Jahre noch den Alt-Lektor Prof. Manfred Schr\u00f6ter (siehe Wittmann S. 77ff).\n\nZum historischen Programm: Mit der \u201eHistorischen Zeitschrift\u201c und den Werken Meineckes galt der Verlag als traditionsreiches Unternehmen, nach 1945 aber auch mit \u201eAltlasten\u201c beschwert \u2013 Prof. G\u00fcnther Franz (Der deutsche Bauernkrieg, 1933ff), ehemals beim \u201eAhnenerbe\u201c der SS, war noch unter den Festrednern zum Jubil\u00e4umsjahr 1958. Zur Modernisierung schien mir die neue Konjunktur der Taschenb\u00fccher geeignet, also machte ich entsprechende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine. Reihe \u201aJanus-B\u00fccher\u2018.\n\nZu den Janus-B\u00fcchern: Die Idee einer Art Geschichts-Reportage (\u201eBerichte zur Weltgeschichte\u201c) leitete mich bei diesem Vorschlag und bei der Vermittlung der Autoren Sch\u00fctze, Ben-Gabriel und Mommsen. Der Sinologe Wolfgang Franke war wohl schon vorher in Verbindung mit dem Verlag, Hellmuth G. Dahms jedenfalls. T. B. L. Webster war mir in den Zeitungsberichten zum Mykene-Fund aufgefallen. Als Herausgeber der Reihe waren vom Verlag die Historiker R\u00f6\u00dfler und Franz vorgesehen, letzterer dann durch Rein ersetzt, das lie\u00df Differenzen erwarten. W\u00e4hrend sich der Mitherausgeber Rein jedoch v\u00f6llig zur\u00fcckhielt (er war, wie sich dann zeigte, mit seiner Reihe bei Musterschmidt besch\u00e4ftigt), gab es h\u00e4ufige Debatten mit R\u00f6\u00dfler, zu dieser Zeit an der TH Darmstadt, der die anderen Autoren mit ihren unterschiedlichen Vorgeschichten beibrachte, und nat\u00fcrlich im Haus mit Kliemann. Insgesamt 20 Titel erschienen zwischen 1959 und 1961.\n\nDas Ergebnis der disparaten Programmplanung war entsprechend gemischt, zudem fehlte es dem Verlag an Erfahrung mit dem Taschenbuch-Markt. Als ich, nach Gespr\u00e4chen mit Rudolf Oldenbourg und Karl von Cornides (in Wien) \u00fcber die Zukunft des Verlages, das Haus 1962 verlie\u00df, um die Redaktion der Fischer B\u00fccherei zu \u00fcbernehmen, war die Beendigung der Reihe bereits erfolgt.\n\nHans Altenhein (2021)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2560, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "696d6a15-7d81-45fa-9e13-0a80531f0643": {"__data__": {"id_": "696d6a15-7d81-45fa-9e13-0a80531f0643", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lebenslauf.docx.txt", "file_name": "Lebenslauf.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1208, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "1b4930e2-9961-45f9-b295-79a29b478340", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lebenslauf.docx.txt", "file_name": "Lebenslauf.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1208, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ef34872829d506099e032558a873a63a46ed00e6fe6790b200b351e5bde1871b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hans Altenhein\n\n \n\n10. 09.1927\t geboren in Siegen/Westf.\n\n1947-1952\t Studium der Germanistik in K\u00f6ln. Promotion bei Richard Alewyn\n\n1952-1954\t Ausbildung zum Verlagsbuchh\u00e4ndler\n\n1954-1962\tR. Oldenbourg Verlag, M\u00fcnchen (Leitung Werbung und Vertrieb)\n\n1963-1970 \tS. Fischer Verlag, Frankfurt/Main (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Fischer B\u00fccherei GmbH)\n\n1970-1971   Deutscher Studien Verlag, Frankfurt/Main. (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer)\n\n1973-1987\tLuchterhand Verlag, Darmstadt (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Luchterhand Verlag Darmstadt)\n\n1987-2003\tLehrbeauftragter (Buchwissenschaft)\t in Darmstadt, Frankfurt und Mainz\n\n1991\tHonorarprofessor, TU Darmstadt\n\n\n\nMitglied:\tDeutscher Literaturfonds (1980-1995 Vorstandsmitglied)\n\n\tLeipziger Arbeitskreis zur Buchgeschichte (1990-?)\n\nSociety for the History of Authorship, Reading, and Publishing (1999-2005), \n\nHistorische Kommission des B\u00f6rsenvereins (seit 1999)\n\n\n\nJury:\t\tHelmut-M.-Braem Preis Vd\u00dc (beendet) \n\n\t\thr2-H\u00f6rbuchbestenliste (seit 1997)\n\n\n\nBundesverdienstorden a. B. (1988)\n\nMedaille \u201aF\u00f6rderer des Buches\u2018 (1993)\n\n\n\n\tStephan F\u00fcssel (Hg.): Die Politisierung des Buchmarkts. 1968 als Branchenereignis. (Hans Altenhein zum 80. Geburtstag gewidmet).Wiesbaden: Harrassowitz 2007", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1189, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5f90046f-7f8d-4699-b5da-246a5e8eded3": {"__data__": {"id_": "5f90046f-7f8d-4699-b5da-246a5e8eded3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Leipzig.docx.txt", "file_name": "Leipzig.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4762, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b7363fc7-6d40-47c4-8014-26e9482c0c55", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Leipzig.docx.txt", "file_name": "Leipzig.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4762, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "359bbb5ffe32e298526b057339332427a2b64657ec519780cfb14846e43e1bc5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "92edb2e9-29dc-4613-a654-7e400456a99e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "89d074907fac9e161eee83a47c41c790e718c2430008132d2023d772582e66a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Leipzig, 13. M\u00e4rz 1990\n\nAm Abend dieses Tages sitze ich nicht, wie geplant, am h\u00e4uslichen Schreibtisch in Hessen, sondern in einem zum G\u00e4stezimmer umgewandelten B\u00fcroraum des alten Leipziger Paul List Verlages, der jetzt zur Verlagsgruppe Kiepenheuer geh\u00f6rt. Roland Links, der Verlagsleiter, hat mich gebeten, meinen Messebesuch um einen Tag zu verl\u00e4ngern, um seine Gruppe bei ihren Vorbereitungen auf die kommenden Ver\u00e4nderungen zu beraten. (Die Veranstaltung in der Mottelerstra\u00dfe findet am n\u00e4chsten Tag ohne ihn statt und wird nicht viel Gutes ergeben.) \n\nIch bin am 10. M\u00e4rz nach Leipzig gekommen, um im Auftrag des B\u00f6rsenblattes die erste Buchmesse nach der Grenz\u00f6ffnung zu besuchen und an einer improvisierten Zusammenkunft der beiden B\u00f6rsenvereine in der Deutschen B\u00fccherei teilzunehmen. (Direktor R\u00f6tzsch wird mich freundlich begr\u00fc\u00dfen und mich unversehens in das historische Zimmer der Sitzung beider Vorst\u00e4nde f\u00fchren). Au\u00dferdem gibt es in einer alten Gohliser Villa eine Erste Alternative Buchmesse neuer Verlage zu besichtigen. Das alles muss verarbeitet werden, also mache ich mir am Abend im inzwischen leeren List-Haus einige Notizen, bevor ich dort ein improvisiertes Nachtlager beziehe. Ich benutze dazu mangels anderer Papiervorr\u00e4te die R\u00fcckseiten eines Dokuments, das mir Roland Links \u00fcberlassen hat. Es ist die Erkl\u00e4rung, die der Verlegerausschuss des Leipziger B\u00f6rsenvereins am 22. November 1989 \u00fcber \u201eKulturpolitik und Verlagsarbeit\u201c unter den ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnissen verfasst hat, vier Seiten Maschinenschrift auf Dokumentpapier, mit handschriftlichen, teils mit Korrekturfl\u00fcssigkeit bewirkten Verbesserungen: Ein  Momentbild, das mir offenbar schon \u00fcberholt erscheint.  \n\nSpuren dieser Nachtarbeit finden sich dann in dem B\u00f6rsenblatt-Beitrag \u201eDie Realit\u00e4t ist zur Zeit aufregender als die Fiktion\u201c, der in der Nr. 24 vom 23. 3. 1990, S. 265-270 erscheint,  von der Redaktion reichlich bebildert. \u201eDie Ereignisse folgen jetzt den Gesetzen des freien Falls\u201c, lautet der erste Satz. Und: \u00dcber dem Geb\u00e4ude der ehemaligen Bezirksleitung des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit bemerkt der Berichterstatter, \u201eunterhalb der nicht mehr ben\u00f6tigten Antennen, ein Transparent \u201aZu vermieten. International Immobilien\u2018\u201c. Und: Am Montag, dem 12. M\u00e4rz, zeigen sich unter den Demonstranten auch die Mitteldeutschen National-Demokraten. Einem Bericht \u00fcber die neuen Verlage der DDR folgt dann eine detaillierte \u00dcbersicht \u00fcber die Schwierigkeiten der bisherigen staats- und organisationseigenen Verlage, des Druckgewerbe und des Buchhandels.\n\nDer Beitrag endet in einem Appell an die k\u00fcnftige neue Republik: \u201eNach 45, nein nach 57 Jahren k\u00f6nnte die Stadt noch einmal der \u201aCentralpunkt\u2018 des Buchwesens werden.\u201c Also: \u201eSpricht niemand [\u2026] f\u00fcr die Abhaltung der einen internationalen Buchmesse in Leipzig?\u201c. Unwidersprochen steht im Aufmacher des Beitrags, dass dies inzwischen vorstellbar sei.\n\nDas \u00e4ndert sich bald. Obwohl allerlei Service-Leistungen f\u00fcr den Osten im Frankfurter B\u00f6rsenverein beraten und beschlossen wurden, treffe ich bei einem neuen Besuch in Leipzig auf \u201eh\u00f6fliche Niedergeschlagenheit\u201c und entschlie\u00dfe mich zu einem deutlichen Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Buchstadt. Unter dem Titel \u201eEine Lanze f\u00fcr Leipzig\u201c erscheint es im B\u00f6rsenblatt Nr. 51 vom 26. 6. 1990 auf Seite 2017, mit Verfasserbild. Deutlich genug: \u201eLeipzig k\u00f6nnte sehr wohl der Ort der einen internationalen Buchmesse sein\u201c.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3396, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "92edb2e9-29dc-4613-a654-7e400456a99e": {"__data__": {"id_": "92edb2e9-29dc-4613-a654-7e400456a99e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Leipzig.docx.txt", "file_name": "Leipzig.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4762, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b7363fc7-6d40-47c4-8014-26e9482c0c55", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Leipzig.docx.txt", "file_name": "Leipzig.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4762, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "359bbb5ffe32e298526b057339332427a2b64657ec519780cfb14846e43e1bc5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5f90046f-7f8d-4699-b5da-246a5e8eded3", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Leipzig.docx.txt", "file_name": "Leipzig.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4762, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a37b585b09a7d6c0075b2b4d340346429849cd82a01650df67f02172c65dab8c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Unwidersprochen steht im Aufmacher des Beitrags, dass dies inzwischen vorstellbar sei.\n\nDas \u00e4ndert sich bald. Obwohl allerlei Service-Leistungen f\u00fcr den Osten im Frankfurter B\u00f6rsenverein beraten und beschlossen wurden, treffe ich bei einem neuen Besuch in Leipzig auf \u201eh\u00f6fliche Niedergeschlagenheit\u201c und entschlie\u00dfe mich zu einem deutlichen Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Buchstadt. Unter dem Titel \u201eEine Lanze f\u00fcr Leipzig\u201c erscheint es im B\u00f6rsenblatt Nr. 51 vom 26. 6. 1990 auf Seite 2017, mit Verfasserbild. Deutlich genug: \u201eLeipzig k\u00f6nnte sehr wohl der Ort der einen internationalen Buchmesse sein\u201c. Auch die Deutsche B\u00fccherei, vom B\u00f6rsenverein ins Leben gerufen, habe Besseres verdient, \u201eals eine Dependance von Frankfurt zu werden\u201c. Der Aufbau eines neuen Buchh\u00e4ndlerhauses sei zu bedenken, die R\u00fcckverlegung der Buchh\u00e4ndler-Versammlungen nach Leipzig ebenfalls. Das ist offenbar zu viel. Im Inhaltsverzeichnis zu Beginn des Heftes erscheint eine redaktionelle Notiz \u201eEine Lanze f\u00fcr Leipzig?\u201c, deren Fragezeichen-Zusatz umst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt wird. W\u00e4hrend die Redaktion den Meinungsartikel als einen solchen verteidigt, erkl\u00e4rt sie, in der Sache der Buchmesse anderer Auffassung zu sein und verweist auf Missbehagen in B\u00f6rsenverein und Vorstand (zu dieser Zeit Dorothee Hess-Maier). Das ist dann das Ende meiner Beratungst\u00e4tigkeit f\u00fcr den Frankfurter B\u00f6rsenverein.\n\nDas kl\u00e4glich entstellte DDR-Dokument mit den Notizen von 1990 liegt im privaten Archiv.\n\nNachbemerkung: 1994 rief Gerhard Kurtze an, inzwischen Vorsteher des B\u00f6rsenvereins: Eine Ausschreibung der neu eingerichteten Professur f\u00fcr Buchwissenschaft an der Leipziger Universit\u00e4t habe kein verwertbares Ergebnis erbracht. Ob ich bereit sei, wenigstens f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit nach Leipzig zu gehen? Unter Hinweis auf mein Alter lehnte ich freundlich ab.\n\n\n\nHans Altenhein (2019)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2808, "end_char_idx": 4635, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "968ca22a-14aa-43a7-bfca-007da941ed44": {"__data__": {"id_": "968ca22a-14aa-43a7-bfca-007da941ed44", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_name": "Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5072, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "637478a8-09d2-42f9-97a9-567b93648048", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_name": "Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5072, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f5924ca567864d6b305be6222396b84ee4da98ea7a4f5f376e69f433a228a79c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "04515777-5c8f-471c-a0a0-6e059b5a3077", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "dc51f55afacc5810946d18dc6466e9c26b0ad2e5edc4609404618b4c0b045d02", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Lektorat der literarischen Abteilung bei Luchterhand\n\n\n\nBis zu meinem Eintritt 1973 ist das Lektorat nach Zahl und Kompetenz unterschiedlich und wechselnd besetzt, die eingreifende T\u00e4tigkeit von Eduard Reifferscheid schwer zu dokumentieren, aber ersichtlich, auch der Jurist und Soziologe Frank Benseler ist anfangs beteiligt. Drei kurzzeitige Mitglieder: Der \u00f6sterreichische Schriftsteller Paul Kruntorad (1964), der Schweizer Schauspieler, Schriftsteller und Redakteur Mario Hindermann (1968/1969) und Dr. Antje Friedrichs (1971-1973). 1967 tritt Otto F. Walter als Programmleiter hinzu, ab 1969 als Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Aus seinem Programm im Oltener Walter Verlag bringt er Autorenverbindungen, Projekte und auch Verlagsrechte ein. \n\nDie Arbeitsorte der Lektoren wechseln zwischen Darmstadt (Dr. Heinz Sch\u00f6ffler), Berlin, Neuwied und wieder Darmstadt. 1974 wird der Berliner Firmensitz aufgel\u00f6st. Ingrid Kr\u00fcger bleibt als freie Lektorin dort.\n\nDie Anzahl der Lektoren und Lektorinnen, zu Beginn des Programms zwischen einer oder zwei Personen, dann jahrelang drei, schwankt danach zwischen vier und f\u00fcnf. Der Anteil der promovierten Lektoren ist immer hoch, sie kommen eher von der Universit\u00e4t, als aus anderen Verlagen. Dr. Peter Frank ist bei seiner zweiten Anstellung Cheflektor, Dr. Elisabeth Borchers (1960-1971) ist die bis dahin am l\u00e4ngsten besch\u00e4ftigte Lektorin, die dann zu Suhrkamp wechselt.\n\nW\u00e4hrend das literarische Programm st\u00e4ndige Aufmerksamkeit genie\u00dft, bleiben die notwendigen Anstrengungen zu seiner Verbreitung rudiment\u00e4r. Auslieferung, Vertrieb und Werbung sowie der Vertreterbesuch beim Buchhandel sind noch lange nicht darauf eingestellt, die Hausmitteilung \u201ead lectores\u201c ist ein Produkt der Lektorate, erst 1967 kommt Karl-Heinz Giese (er gr\u00fcndet 1989 die Kalle Giese Grafik GmbH) f\u00fcr Werbung und sp\u00e4ter Hannelore Kirchem f\u00fcr Nebenrechte nach Neuwied. Gerhard \u201eRobbi\u201c Rebmann wird der prominente Verlagsvertreter f\u00fcr Literatur. Aber die verlagseigene Auslieferung und die verlagseigene Druckerei sind f\u00fcr Belletristik und ihre Besonderheiten nicht eingerichtet. Eine Ausnahme: Der Hersteller Christian Honig als begeisterter Typograph und Buchgestalter.\n\n1972 erweist sich auch f\u00fcr das Lektorat als Krisenjahr: Die problematische K\u00fcndigung von Benseler, die einsetzenden Rationalisierungsversuche, der protestartige Umzug nach Darmstadt, schlie\u00dflich die Abberufung von Otto F. Walter und der Eintritt von Hans Altenhein, ver\u00e4ndern dessen Zusammensetzung. Die Lektoren Ramm, Friedrichs und sp\u00e4ter Reinhardt scheiden auf eigenen Wunsch aus, Katja Behrens und Dr. Thomas Scheuffelen treten daf\u00fcr ein, sp\u00e4ter folgt Wieland Eschenhagen (als Sachbuchlektor aus dem Lektorat in Neuwied), dann folgt Dr. Ann Anders, und nach dem Wechsel von Scheuffelen nach Marbach kommt Dr. Klaus Siblewski, zuletzt noch Dr. Klaus Binder \u2013 die genauen Personaldaten liegen mir nicht vor. Auf die l\u00e4ngste Lektoratszeit bis 1987 kann schlie\u00dflich Klaus Roehler zur\u00fcckblicken, w\u00e4hrend Klaus Siblewski dem Verlag auch unter neuen Inhabern verbunden bleibt.  Lektorats-Assistentinnen wie Marion Knauf-Siblewski, Christel Sch\u00fctz-Sch\u00f6ffling und Christiane Gieselmann \u00fcbernehmen oft selbst\u00e4ndige Arbeit. \n\nDauerhaft das Programm pr\u00e4gend: Elisabeth Borchers und Otto F. Walter (im Soziologischen Programm Frank Benseler).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3325, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "04515777-5c8f-471c-a0a0-6e059b5a3077": {"__data__": {"id_": "04515777-5c8f-471c-a0a0-6e059b5a3077", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_name": "Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5072, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "637478a8-09d2-42f9-97a9-567b93648048", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_name": "Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5072, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f5924ca567864d6b305be6222396b84ee4da98ea7a4f5f376e69f433a228a79c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "968ca22a-14aa-43a7-bfca-007da941ed44", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_name": "Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5072, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "5e8011026c36925b59bf21287ed9f25b70ef83ace317c94840789d5846083d56", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ann Anders, und nach dem Wechsel von Scheuffelen nach Marbach kommt Dr. Klaus Siblewski, zuletzt noch Dr. Klaus Binder \u2013 die genauen Personaldaten liegen mir nicht vor. Auf die l\u00e4ngste Lektoratszeit bis 1987 kann schlie\u00dflich Klaus Roehler zur\u00fcckblicken, w\u00e4hrend Klaus Siblewski dem Verlag auch unter neuen Inhabern verbunden bleibt.  Lektorats-Assistentinnen wie Marion Knauf-Siblewski, Christel Sch\u00fctz-Sch\u00f6ffling und Christiane Gieselmann \u00fcbernehmen oft selbst\u00e4ndige Arbeit. \n\nDauerhaft das Programm pr\u00e4gend: Elisabeth Borchers und Otto F. Walter (im Soziologischen Programm Frank Benseler). Im \u00dcbrigen l\u00e4sst die oft erratische Personalpolitik des Verlages die Expertise einzelner Lektorats-Mitglieder nur undeutlich erkennen \u2013 sei es ihre Kenntnis ausl\u00e4ndischer Literaturen oder ihre Entschiedenheit f\u00fcr Projekte und Autoren. Erstaunlich die kurze Verweildauer eines meinungsbildenden Journalisten wie Franz Schonauer, der dem Verlag die ersten Schritte in die DDR-Literatur erm\u00f6glicht hatte\n\nDie Vorstellungen, die der Verleger Eduard Reifferscheid von seinem sp\u00e4t begonnenen literarischen Programm hatte, sind schwer zu erkennen. Der Beginn mit \u201eTexte und Zeichen\u201c und der M\u00f6glichkeit, Alfred Andersch als Lektor zu gewinnen, weisen in eine andere Richtung, als die dann erscheinenden, eher repr\u00e4sentativen Werkausgaben von Sternheim und Arno Holz, oder die Aufarbeitung der franz\u00f6sischen Moderne. Der Eindruck eines freien \u201eLektoren-Wettbewerbs\u201c ist nicht zu unterdr\u00fccken. Selbst die Anf\u00e4nge des sp\u00e4teren Hausautors Grass gelingen nicht ohne Widerspr\u00fcche. Das von Walter eingebrachte, deutlich definierte Programm zwischen Konkreter Poesie und Wiener Gruppe (hier war Klaus Ramm zust\u00e4ndig, danach Verleger und Literatur-Professor) konkurrierte mit der \u201eLiteratur der Arbeitswelt\u201c um Max von der Gr\u00fcn (das Ressort von Wolfgang Promies, der ebenfalls an die Universit\u00e4t ging). Das Programm bleibt nach 1973 gemischt zwischen \u201eHausautoren\u201c wie Grass, H\u00e4rtling oder Wohmann und Experimenten, auch im Sachbuch-Bereich (Ziegler, Chaussy).\n\nWas den Verlag schlie\u00dflich doch von anderen hervorhebt, ist zur Zeit der Zweistaatlichkeit die \u00dcbermittlung von Literatur aus der DDR in die Bundesrepublik \u2013 und umgekehrt (Ingrid Kr\u00fcger).\n\n\n\nHans Altenhein (2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2733, "end_char_idx": 4985, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "040f580c-c6ef-4559-8cc7-465a5a3c30cc": {"__data__": {"id_": "040f580c-c6ef-4559-8cc7-465a5a3c30cc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lokatis und Leipzig(1)(1)(1)(1)(1).docx.txt", "file_name": "Lokatis und Leipzig(1)(1)(1)(1)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1474, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "230ce9f1-fcac-4f58-9117-35174bd5b992", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lokatis und Leipzig(1)(1)(1)(1)(1).docx.txt", "file_name": "Lokatis und Leipzig(1)(1)(1)(1)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1474, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ce7b5a2cc1623d68fa9191f1d4569ed002867bd7d4d1126dfea34cf43ddbe49d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Lokatis und Leipzig\n\nDie Plakate mit Umschl\u00e4gen der alten Insel-B\u00fccherei waren in Leipzig allgegenw\u00e4rtig. Sie hingen \u00fcberall, nicht nur in der Mensa der Universit\u00e4t, sondern in den Schaufenstern von Ladengesch\u00e4ften, selbst in Gastst\u00e4tten. Hinter dieser modernen Art von Traditionspflege steckte ein Professor der Universit\u00e4t, Siegfried Lokatis. Das war nicht sein einziger Beitrag zur Stadtkultur \u2013 und gleichzeitig eine \u00dcbung in Verlags- und Kulturgeschichte f\u00fcr seine Studentinnen und Studenten. Nat\u00fcrlich ist auch ein Buch daraus geworden.\n\nAber damit bin ich der Zeit voraus. Als ich 1995 im B\u00f6rsenblatt f\u00fcr den deutschen Buchhandel die Serie \u201eNeuanfang 1945\u201c herausgab, schrieb der junge Dr. Lokatis vom sp\u00e4teren Zentrum f\u00fcr zeithistorische Forschung in Potsdam den Beitrag zum Aufbau des Verlagssystems in der SBZ, seitdem kannten wir uns. Und als die Leipziger Universit\u00e4t im neuen Jahrtausend einen Nachfolger f\u00fcr die Professur f\u00fcr Buchwissenschaft brauchte, lag nichts n\u00e4her, als den l\u00e4ngst mit Lehrauftr\u00e4gen betrauten Siegfried Lokatis nach Leipzig zu holen. Der war gerne bereit, \u201eden Staub der Archive abzustreifen,\u201c trotzdem gr\u00fcndete er dann sp\u00e4ter ein Archiv um das andere \u2013 als Ausgangspunkte \u201eganz neuartiger systematischer buchwissenschaftlicher Analysen\u201c, wie er 2005 erkl\u00e4rte. \n\nHier beginnt ein Handlungsbogen, der sich nun au\u00dferhalb der Universit\u00e4t mit neuen Themen fortsetzt. Wir sind gespannt.\n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1432, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "db438305-80fe-4b67-8988-0cb275262bf2": {"__data__": {"id_": "db438305-80fe-4b67-8988-0cb275262bf2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lunkewitz.docx.txt", "file_name": "Lunkewitz.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 756, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "a975f891-cf13-4cb5-93f1-7bcf48d643a1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lunkewitz.docx.txt", "file_name": "Lunkewitz.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 756, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a3e75809d94ca8e54c3c7f624dec2d229e1a3c6eca35cd0fee3fbdf4ecb0c337", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Lunkewitz\n\nIn der Geschichte des Aufbau-Verlages von Konstantin Ulmer spielt Bernd F. Lunkewitz \u00fcber viele Seiten die Rolle des linken Unternehmers, der den Zusammenbruch der DDR f\u00fcr ein gro\u00dfangelegtes Medienprojekt nutzt und dabei in verborgene juristische Fallstricke ger\u00e4t \u2013 und so \u00e4hnlich sieht er das selbst. Seine Kritik an Ulmers Buch entz\u00fcndet sich denn auch weniger daran, als am Fehlen einer Prozessberichterstattung, die nicht mehr Gegenstand dieser Verlags-Biographie sein kann, sowie einer Kritik an der politischen Struktur der DDR \u00fcberhaupt, die noch weniger beabsichtigt war. So bleibt man auf eine Rezension des Buches, wie es vorliegt, gespannt.\n\nMeine Auseinandersetzung mit L. in Buchmarkt war so \u00fcberfl\u00fcssig wie bezeichnend.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 745, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "482e4fd2-9bc7-44e3-8f64-df039dfa51df": {"__data__": {"id_": "482e4fd2-9bc7-44e3-8f64-df039dfa51df", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_name": "Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4606, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bfda4c77-146b-43e8-9ae4-e68946dfd5d4", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_name": "Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4606, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "9fccbbcf68eea5b77d2068e4bee238a24cad7e1592e90c8f58e8437957e48071", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a4733fca-daa5-49da-a69e-7fea1981767c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "96101f2b502e1743984ba5b6f762efe6148a10f09943f63df9c36cb55531cf84", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Mein B\u00f6rsenblatt in 60 Jahren\n\nIm B\u00f6rsenblatt Nr. 59/1961 erschien mein erster Beitrag im Verbandsorgan, eine ahnungslose Kritik an dem zuvor ert\u00f6nten Ruf nach Marketing-Managern im Buchhandel. Danach blieb eine Weile Ruhe, Rundfunk-Magazine wie im Deutschlandfunk oder im Hessischen Rundfunk und die Feuilletons von Tageszeitungen lagen mir als Publikationsorte f\u00fcr Buchhandelsthemen n\u00e4her, der Streit um das K\u00fcrzel \u201eDDR\u201c mit der Anzeigenabteilung des B\u00f6rsenblatts vergr\u00f6\u00dferte die Distanz noch weiter. Erst viele Jahre sp\u00e4ter finde ich mich wieder unter den Beitr\u00e4gern des B\u00f6rsenblatts, bald mit einiger Regelm\u00e4\u00dfigkeit, und bald als fester freier Mitarbeiter unter dem unersch\u00fctterlichen Chefredakteur Hanns Lothar Sch\u00fctz. Im Fr\u00fchjahr 1989 erscheint meine Artikelserie, \u201eVerlage in der DDR\u201c, zw\u00f6lf Folgen in kurzen Abst\u00e4nden, das Ergebnis einer von den beiden B\u00f6rsenvereinen in Frankfurt und Leipzig gef\u00f6rderten Reportagereise durch den Nachbarstaat am Vorabend gro\u00dfer Ver\u00e4nderungen. Anfang des Vereinigungsjahres 1990 wird aus gegebenem Anlass ein erweiterter Sonderdruck als \u201eService des B\u00f6rsenvereins\u201c in zwei Auflagen hergestellt. Im selben Jahr kommt eine in den Bundesl\u00e4ndern recherchierte Serie heraus, \u201eLiteraturpolitik in der Bundesrepublik\u201c, 1995 eine von mir herausgegebene und von j\u00fcngeren Fachhistorikern geschriebene zum Jahrestag des Kriegsendes: \u201eNeuanfang 1945\u201c, auch diese dann als illustrierter Sonderdruck. Schlie\u00dflich, ebenfalls unter Mitarbeit sachkundiger Autoren, die zehnteilige Serie \u201eVergessene Verlage\u201c (\u00fcber Gr\u00fcndungen der Nachkriegszeit) von 1999/2000, allerdings nach l\u00e4ngerem Z\u00f6gern der neuen B\u00f6rsenblatt-Redaktion wegen des \u201eumfangreichen historischen Materials\u201c. In den vielen Einzel-Artikeln dieser Jahre zwei Themen: Die Kritik am m\u00fchsamen Produktions-Gang der offiziellen Buchhandelsgeschichte und Vorschl\u00e4ge zur Lektoren-Ausbildung, Und immer wieder: DDR und die Folgen. Im Jubil\u00e4umsbuch des B\u00f6rsenvereins vom Jahre 2000 beschreibe ich die \u201eGeschichte des B\u00f6rsenblatts\u201c seit 1834. \n\nEine so lange und intensive Beziehung bleibt nicht ohne Komplikationen. Im Meinungsstreit der Vereinigungsjahre erscheint mein Pl\u00e4doyer \u201eEine Lanze f\u00fcr Leipzig\u201c zwar am 26. 9. 1990 im Branchenblatt, aber ein redaktioneller Vorspann stellt vorsichtshalber fest, dass B\u00f6rsenverein und Redaktion in Frankfurt den Inhalt und die Tendenz des Artikels nicht billigen. Und meine Frankfurter Rede zur 100. Versammlung der Abgeordnetenversammlung im Jahre 1999 (\u00fcber den jetzt erkennbaren Umbau der Branche) wollte das B\u00f6rsenblatt trotz Tischvorlage dann gar nicht drucken: Probleme eines Verbandsblattes. \n\nMeine Geschichte als B\u00f6rsenblatt-Leser beginnt noch etwas fr\u00fcher, als die des Artikelschreibers. Im Jahre 1952 durfte der studierte Lehrling in Weise\u2018s Hofbuchhandlung zu Stuttgart das von den Kollegen bereits durchgearbeitete Fachorgan in den Pausen lesen, relevant war dabei nur der Verlagsanzeigen-Teil, der redaktionelle galt als Chefangelegenheit. Aber auch dem sp\u00e4teren Verlagsangestellten waren die Interna eines Firmen-Verbandes wenig interessant.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3076, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a4733fca-daa5-49da-a69e-7fea1981767c": {"__data__": {"id_": "a4733fca-daa5-49da-a69e-7fea1981767c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_name": "Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4606, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bfda4c77-146b-43e8-9ae4-e68946dfd5d4", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_name": "Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4606, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "9fccbbcf68eea5b77d2068e4bee238a24cad7e1592e90c8f58e8437957e48071", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "482e4fd2-9bc7-44e3-8f64-df039dfa51df", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_name": "Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4606, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "786b2961c104c5e03f70e3cc20f8ab0ebeea98d6429f831b5877c5790c1a98a7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Und meine Frankfurter Rede zur 100. Versammlung der Abgeordnetenversammlung im Jahre 1999 (\u00fcber den jetzt erkennbaren Umbau der Branche) wollte das B\u00f6rsenblatt trotz Tischvorlage dann gar nicht drucken: Probleme eines Verbandsblattes. \n\nMeine Geschichte als B\u00f6rsenblatt-Leser beginnt noch etwas fr\u00fcher, als die des Artikelschreibers. Im Jahre 1952 durfte der studierte Lehrling in Weise\u2018s Hofbuchhandlung zu Stuttgart das von den Kollegen bereits durchgearbeitete Fachorgan in den Pausen lesen, relevant war dabei nur der Verlagsanzeigen-Teil, der redaktionelle galt als Chefangelegenheit. Aber auch dem sp\u00e4teren Verlagsangestellten waren die Interna eines Firmen-Verbandes wenig interessant. Von Interesse waren jedoch die Meinungsbeitr\u00e4ge und die aufw\u00e4ndigen Beilagen, \u201eArchiv f\u00fcr Geschichte des Buchwesens\u201c (ein Materiallager f\u00fcr Historiker), die \u201eBuchhandelsgeschichte\u201c (nach der Einstellung bis zur Stunde eine L\u00fccke), \u201eArchiv f\u00fcr Soziologie und Wirtschaftsfragen des Buchhandels\u201c (irgendwann still verstorben) und \u201eAus dem Antiquariat\u201c (sp\u00e4ter als selbst\u00e4ndige Fachzeitschrift). \n\nAuf dem Weg zum \u201eWochenmagazin f\u00fcr den deutschen Buchhandel\u201c durchlebte das B\u00f6rsenblatt dann mancherlei Aufregungen. Chefredakteure wurden in den Jahren nach 1993 allzu schnell und allzu leichtfertig ausgewechselt. Erst 2006, mit dem Eintritt des Journalisten und Kommunikationswissenschaftlers Torsten Casimir, wurde eine neue Konzeption erkennbar: Fachinformation, Branchenpolitik und Branchenentwicklung, Warenkunde durch Sondernummern nach der Lagerordnung des Sortiments \u2013 Kinder, Theologie, Ratgeber. Die digitale Version boersenblatt,net, inzwischen mit eingeschr\u00e4nktem Zugang. Der R\u00fcckbau historischer, biographischer und buchwissenschaftlicher Beitr\u00e4ge von Gastautoren vollzog sich schnell, allerdings auch mit der Konsequenz, dass die Analysen und die Debatten der digitalen Revolution woanders stattfanden. \n\nDie Geschichte des traditionsreichen Verbandsblattes unter dem Aspekt einer allgemeinen Mediengeschichte im 19. und 20. Jahrhundert ist immer noch zu schreiben. \n\n\n\n\n\nHans Altenhein (2021)\n\n\u00a9 2021", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2384, "end_char_idx": 4487, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5154b265-c014-43bb-b467-8ffaadefb040": {"__data__": {"id_": "5154b265-c014-43bb-b467-8ffaadefb040", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b998169d095a4ff0320aab33eafebd5b49ab74bd87f7307182ed0298a28470d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c9d66704-e775-4ef9-95a7-d98fad4ca503", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f6d7fd07e279f3851de27a5c1a225c0801a03d47f1ce75f1f8de683cebeecc38", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hans Altenhein\n\nMeine Buchwissenschaft\n\n\n\nEigentlich kam mir der Antrag ungelegen: Die Leitung eines Literaturverlages, zudem Neben\u00e4mter im Deutschen Literaturfonds und im B\u00f6rsenverein sorgten bereits hinl\u00e4nglich f\u00fcr Arbeit, als sich Wolfgang Promies, neu berufener Professor f\u00fcr Germanistik an der Technischen Hochschule Darmstadt, mit dem Angebot eines Lehrauftrags meldete. Er wolle einen Studiengang \u201eKulturelle Praxis\u201c einrichten, der den Studenten Alternativen zum Lehramt n\u00e4her br\u00e4chte. In meinem Fall gehe es um die Praxis der Verlagsarbeit. Die Seminarthemen seien offen, der Unterricht nach Gutd\u00fcnken zu gestalten, das Lernziel eben Praxis. Die Existenzsorgen meines alten Fachs Germanistik, zumal an einer TH, waren deutlich zu sp\u00fcren. Ulrich Joost, Mitarbeiter von Promies, versprach zu helfen. Ich sagte schlie\u00dflich zu. Das war 1984.\n\nIch sagte zu, ohne noch genau zu wissen, was hier zu tun sei. Wie sollte ich junge Germanisten, zumeist weibliche, in eine nur vorgestellte Praxis einf\u00fchren? W\u00fcrde ich nun immer wieder denselben Weg vom Manuskript zum Buch abgehen m\u00fcssen? Was daran sollte Wissenschaft sein? Also entschloss ich mich, mit den Studenten \u00fcber die Funktion statt \u00fcber die Routine von Verlagsarbeit zu reden, und w\u00e4hlte als Obertitel des ersten Seminars die Begriffsreihe \u201eAutor, Verlag, \u00d6ffentlichkeit\u201c. Die Anregung zu diesem Vorgehen hatte ich im Klappentext eines Buches gefunden, in dem zu lesen stand: \u201eGeschichte des Buchwesens wird in den letzten Jahren in verschiedenen L\u00e4ndern auf neue Weise intensiv betrieben \u2026 Sie untersucht den Vermittlungsprozess zwischen Autor und Leser.\u201c Verfasser dieses Buches war Herbert G. G\u00f6pfert, fr\u00fcher Cheflektor bei Hanser und nun l\u00e4ngst Honorarprofessor f\u00fcr Buch- und Verlagswesen, Editionskunde und literarische Kritik an der M\u00fcnchner Universit\u00e4t, sein Buch, eine Sammlung von Artikeln, trug in sch\u00f6ner Umgehung des Stichworts \u201aBuchhandel\u2018 den Titel Vom Autor zum Leser. Mein Darmst\u00e4dter Seminar folgte diesem Weg, es musste mehrmals wiederholt werden. Aber: Konnte das auf Dauer gen\u00fcgen?\n\nAls 1987 meine praktische Verlagst\u00e4tigkeit unvermutet endete, wurde aus der Theorie als Nebenbesch\u00e4ftigung bald ein Hauptgesch\u00e4ft. Zu dem Lehrauftrag in Darmstadt kamen weitere Auftr\u00e4ge von den Hochschulen in Frankfurt, Offenbach und Mainz hinzu. (In Frankfurt erwies sich \u00fcber Jahre hinweg der Zustrom von interessierten Studenten als schwer zu l\u00f6sendes Lokal- und Kommunikations-Problem.) Unter einem buchgeschichtlichen Ansatz, der die  Konkretisierung des theoretischen Modells erlaubte, er\u00f6ffnete ich mir jetzt ein gr\u00f6\u00dferes Themenfeld: Einzelne Fallgeschichten, wie der B\u00fccherverkehr im 18. Jahrhundert, die nationalsozialistische Literaturpolitik oder das Buchwesen der DDR  das Seminar fand im Wintersemester 1989/90 im Wettlauf mit der Aktualit\u00e4t statt, aber auch ganze Entwicklungsstr\u00e4nge wie die Geschichte der Literaturskandale, die Ver\u00e4nderungen der Lesekultur oder das Schreiben als Erwerbsberuf, ergaben neue Seminarthemen.  An Stoff mangelte es nicht, das Problem f\u00fcr einen ungelernten Hochschullehrer war eher, ihn p\u00fcnktlich zu erarbeiten und so einen gewissen Informationsvorsprung vor den Seminarteilnehmern zu gewinnen. Nat\u00fcrlich durchschauten die Studenten dieses Verfahren schnell, schienen es aber durchaus zu billigen und als Herausforderung an ihre Mitwirkung zu verstehen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3359, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c9d66704-e775-4ef9-95a7-d98fad4ca503": {"__data__": {"id_": "c9d66704-e775-4ef9-95a7-d98fad4ca503", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b998169d095a4ff0320aab33eafebd5b49ab74bd87f7307182ed0298a28470d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5154b265-c014-43bb-b467-8ffaadefb040", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "5fdbf498efd2a780e4f1c1aacc3226aa6bf99155ca7f6e3e143f693d0407131c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ee619e10-d042-40d1-8e99-14342b696a52", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "be910349976101b94d9aad891ec0dfd23432cac4d5c5d51ef39254885ae4c664", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Jahrhundert, die nationalsozialistische Literaturpolitik oder das Buchwesen der DDR  das Seminar fand im Wintersemester 1989/90 im Wettlauf mit der Aktualit\u00e4t statt, aber auch ganze Entwicklungsstr\u00e4nge wie die Geschichte der Literaturskandale, die Ver\u00e4nderungen der Lesekultur oder das Schreiben als Erwerbsberuf, ergaben neue Seminarthemen.  An Stoff mangelte es nicht, das Problem f\u00fcr einen ungelernten Hochschullehrer war eher, ihn p\u00fcnktlich zu erarbeiten und so einen gewissen Informationsvorsprung vor den Seminarteilnehmern zu gewinnen. Nat\u00fcrlich durchschauten die Studenten dieses Verfahren schnell, schienen es aber durchaus zu billigen und als Herausforderung an ihre Mitwirkung zu verstehen. Exkursionen zu Literaturarchiven und Bibliotheken, Gastvortr\u00e4ge von Verlegern und Autoren, einmal kam als Nachlassverwalter von Anna Seghers ihr Sohn Pierre Radv\u00e1nyi aus Paris nach Mainz, brachten eine Ahnung von Wirklichkeit in den Seminarbetrieb. Das Praxis/Theorie-Problem war sozusagen in Geschichtlichkeit aufgehoben. Nicht zuletzt der Unterrichtende selbst profitierte davon.\n\nDas System der deutschen Universit\u00e4t l\u00e4sst Lehrbeauftragten jede Freiheit, befreit sie auch vom Gremienbetrieb, schlie\u00dft sie aber von den Pr\u00fcfungsverfahren normalerweise aus. Das \u00e4nderte sich f\u00fcr mich, als mir die inzwischen zur Universit\u00e4t erhobene Darmst\u00e4dter Hochschule 1991 den Titel eines Honorarprofessors und damit die Pr\u00fcfungsberechtigung verlieh. Damit konnte ich Magisterarbeiten anregen und betreuen, unter ihnen waren Pilotstudien wie die \u00fcber den v\u00f6lkischen Literarhistoriker Hellmuth Langenbucher (Ralf B\u00e4hre) oder die deutsch-amerikanische Verlegerin Helen Wolff (Corinna Blattmann) oder \u00fcber j\u00fcdische Verlage in Deutschland (Susanne Urban-Fahr), Studien, die zu Publikationen f\u00fchrten. Zudem konnte ich an Promotions- und schlie\u00dflich an Habilitationsverfahren teilnehmen, zuletzt an dem des Leipziger Verlegers und Buchwissenschaftlers Mark Lehmstedt in Mainz. Dieser Kontakt mit jungen Wissenschaftlern bot neue M\u00f6glichkeiten, erforderte allerdings auch detaillierte Vorbereitung, aber ich hatte ja ausreichend Zeit f\u00fcr den neuen Beruf. Mein alter Lehrer Richard Alewyn, der 1952 versucht hatte, den ungeduldigen Absolventen an der Universit\u00e4t zu halten, h\u00e4tte nachsichtig zu l\u00e4cheln gewusst. \n\nMeine Weiterbildung f\u00f6rderte ab 1992 die Lehrt\u00e4tigkeit an dem von Stephan F\u00fcssel geleiteten Institut f\u00fcr Buchwissenschaft der Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t in Mainz, vor allem durch die Arbeit mit Hauptfachstudenten und den Kontakt mit professionellen Fachkollegen wie Christine Haug oder Ernst Fischer, schlie\u00dflich die freundschaftliche Anleitung durch Stephan F\u00fcssel In den neunziger Jahren entwickelte sich das Fach nicht nur hier, sondern auch an den Universit\u00e4ten von Leipzig, Erlangen, M\u00fcnster und M\u00fcnchen zu institutioneller Selbst\u00e4ndigkeit, mit St\u00fctzpunkten wie dem Deutschen Literaturarchiv in Marbach, dem Deutschen Buch- und Schriftmuseum in Leipzig und der Herzog August Bibliothek in Wolfenb\u00fcttel. Dadurch entstanden vielf\u00e4ltige neue Kontakte. Buchwissenschaftliche Vereinigungen wurden in Leipzig, Wolfenb\u00fcttel, M\u00fcnchen und Wien gegr\u00fcndet. Die \u00d6ffnung staatlicher Archive in Ostdeutschland nach 1990, die Erschlie\u00dfung und sogar \u00dcbernahme verbliebener Firmenarchive, auch das sp\u00e4t erwachte Interesse von Medien-Unternehmen an ihrer eigenen NS-Vergangenheit und schlie\u00dflich ein Oral-History-Programm des B\u00f6rsenvereins, an dem ich teilnahm, gaben sp\u00fcrbare materielle Impulse. Die neuen Lehrst\u00fchle f\u00fcr Buchwissenschaft entwickelten weiter, wof\u00fcr literatur- und bibliothekswissenschaftliche Institute einst den Grund gelegt hatten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2658, "end_char_idx": 6295, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ee619e10-d042-40d1-8e99-14342b696a52": {"__data__": {"id_": "ee619e10-d042-40d1-8e99-14342b696a52", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b998169d095a4ff0320aab33eafebd5b49ab74bd87f7307182ed0298a28470d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c9d66704-e775-4ef9-95a7-d98fad4ca503", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "af657557ac6828b5e35d2465af40fb3dd7958953eec51a9222a19658eb754735", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d8831d17-754f-4f77-95b0-dc5b5266b2f5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "654de5a992f5bd18d7d3cc5dcf85aa43858c6a1765ac6b39a02d7b5f22efe330", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dadurch entstanden vielf\u00e4ltige neue Kontakte. Buchwissenschaftliche Vereinigungen wurden in Leipzig, Wolfenb\u00fcttel, M\u00fcnchen und Wien gegr\u00fcndet. Die \u00d6ffnung staatlicher Archive in Ostdeutschland nach 1990, die Erschlie\u00dfung und sogar \u00dcbernahme verbliebener Firmenarchive, auch das sp\u00e4t erwachte Interesse von Medien-Unternehmen an ihrer eigenen NS-Vergangenheit und schlie\u00dflich ein Oral-History-Programm des B\u00f6rsenvereins, an dem ich teilnahm, gaben sp\u00fcrbare materielle Impulse. Die neuen Lehrst\u00fchle f\u00fcr Buchwissenschaft entwickelten weiter, wof\u00fcr literatur- und bibliothekswissenschaftliche Institute einst den Grund gelegt hatten. Mit der Verselbst\u00e4ndigung des Fachs stellte sich allerdings umso dringender die Frage nach seiner theoretischen und methodischen Begr\u00fcndung. Zwar war 1925 schon einmal ein Stiftungslehrstuhl f\u00fcr Betriebswirtschaftslehre des Buchhandels an der Handelshochschule in Leipzig begr\u00fcndet worden, aber der hatte, besetzt von einem Mitarbeiter des B\u00f6rsenvereins und ausgerichtet an den Interessen des Berufsverbandes, eher der kaufm\u00e4nnischen Berufsbildung als der Theoriebildung gedient, w\u00e4hrend sich die vom B\u00f6rsenverein seit dem 19. Jahrhundert gef\u00f6rderte Branchengeschichtsschreibung, mit ihrem weiten Zeithorizont von Gutenberg bis zur Neuzeit, immer noch an traditionelle historische Epochen, Gliederungen und Methoden hielt. So war eine wissenschaftlich begr\u00fcndete, \u201aautonome\u2018 Buchwissenschaft noch in den 1960er Jahren ein umstrittenes Projekt gewesen. Jetzt aber verlangte die zunehmende und zunehmend transnationale Firmenkonzentration, verbunden mit den Anzeichen einer digitalen Wende, nach \u00fcbergreifenden Aspekten: Kommunikationstheorie, Systemtheorie und die Kulturtheorie nach Pierre Bourdieu wurden als neuen Analyse-Instrumente erprobt, Methodenstreit eingeschlossen (\u201eWieviel Systemtheorie braucht die Buchwissenschaft?\u201c). Als ein Pionier dieser methodischen Erneuerung und \u00d6ffnung, mit dem immer noch gewagten Hinweis auf osteurop\u00e4ische Forscher, agierte Georg J\u00e4ger in M\u00fcnchen. Und w\u00e4hrend sich das monumentale Unternehmen einer Geschichte des deutschen Buchhandels im 19. und 20. Jahrhundert, herausgegeben von der Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins des Deutschen Buchhandels, schrittweise von den methodischen und branchenpolitischen Beschr\u00e4nkungen seines Vorg\u00e4ngerwerks zu befreien suchte, erprobten Einzelstudien neue Ans\u00e4tze: Eine rechtsphilosophische Arbeit \u00fcber Autorschaft und Werkherrschaft, eine sozialhistorische \u00fcber Schiller und seine Verleger, eine anthropologische Studie \u00fcber Die Verwandlungen des Lesers, eine medientheoretische zum Buchdruck in der fr\u00fchen Neuzeit bezeichnen die beginnende Abkehr von der klassischen Buchhandels- und Firmengeschichtsschreibung.  Zugegeben: Ein Methodenkonzert, das aber als solches ergiebiger erschien, als jeder Versuch einer Systembildung.\n\nZugleich \u00f6ffnete sich der Blick f\u00fcr die internationale Dimension der Buchgeschichte, mit                                                                                                                                                                                      Prof. Bernstein lehrte in Mainz erstmals ein Dozent in englischer Sprache, im Jahr 2000 tagte dort die internationale Society for the History of Authorship, Reading, and Publishing SHARP, deren Mitglied ich war. Die Buchwissenschaft in Erlangen (Prof. Ursula Rautenberg) begann eine Kooperation mit China, die in M\u00fcnchen (Prof. Christine Haug) mit Klagenfurt, die in M\u00fcnster (Prof. Gabriele M\u00fcller-Oberh\u00e4user) mit Leiden. Mit Gewinn wurden in Deutschland die Arbeiten ausl\u00e4ndischer Buchwissenschaftler wie Robert Darnton oder Roger Chartier wahrgenommen. Das Gutenberg-Jahrbuch brachte Beitr\u00e4ge in englischer, italienischer und spanischer Sprache.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5666, "end_char_idx": 9426, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d8831d17-754f-4f77-95b0-dc5b5266b2f5": {"__data__": {"id_": "d8831d17-754f-4f77-95b0-dc5b5266b2f5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b998169d095a4ff0320aab33eafebd5b49ab74bd87f7307182ed0298a28470d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ee619e10-d042-40d1-8e99-14342b696a52", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "5b346e1f2d391c4bba0d23beb133a74aec5de1d203271905f970953bb88651b3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "774a4a01-e203-4ad6-bd3e-6af690f2256d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "baad5bba9c9a232d1072ae2dc84f2d471c73162585dcd855d0d27f4f9f21d107", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Bernstein lehrte in Mainz erstmals ein Dozent in englischer Sprache, im Jahr 2000 tagte dort die internationale Society for the History of Authorship, Reading, and Publishing SHARP, deren Mitglied ich war. Die Buchwissenschaft in Erlangen (Prof. Ursula Rautenberg) begann eine Kooperation mit China, die in M\u00fcnchen (Prof. Christine Haug) mit Klagenfurt, die in M\u00fcnster (Prof. Gabriele M\u00fcller-Oberh\u00e4user) mit Leiden. Mit Gewinn wurden in Deutschland die Arbeiten ausl\u00e4ndischer Buchwissenschaftler wie Robert Darnton oder Roger Chartier wahrgenommen. Das Gutenberg-Jahrbuch brachte Beitr\u00e4ge in englischer, italienischer und spanischer Sprache. Zu den Mitherausgebern des gro\u00dfen Oxford Companion to the Book geh\u00f6rte der M\u00fcnchener Buchwissenschaftler Reinhard Wittmann.\n\nMein Beitrag zu diesem Aufbruch war naturgem\u00e4\u00df bescheiden: Ein Mainzer Kolloquium Probleme des Verlagsgesch\u00e4fts von 1994, ein Seminar zur Wirkungsmacht des Suhrkamp Verlages (mit Lutz Hagestedt als Gastteilnehmer), ein Vortrag Restricted Flow of Books bei der SHARP-Konferenz in New York, ein weiteres Mainzer Kolloquium zum Thema H\u00f6rbuch. Viele Zeitschriftenbeitr\u00e4ge, kein eigenes Buch, aber ein mir gewidmeter Sammelband erschien 2007 mit studentischen Arbeiten aus dem Mainzer Institut, Die Politisierung des Buchmarkts.1968 als Branchenereignis. Das Vorwort schrieb Stephan F\u00fcssel.\n\nZu Beginn des neuen Jahrtausends und dem Ende meiner Unterrichtsarbeit komplizierte sich die Entwicklung der Buchwissenschaft auf zweifache Weise, einmal durch die Reform der Studieng\u00e4nge, die nun eine strenge Organisation des Lehrstoffs verlangte, zum anderen durch die inzwischen Alltag gewordene digitale Kommunikation. Elektronisches Publizieren, Online-Handel mit B\u00fcchern und die Ausbreitung mobiler Leseger\u00e4te beanspruchten die Aufmerksamkeit von Lehrenden und Studierenden, w\u00e4hrend elektronische Text- und Bild\u00fcbertragung die Lern- und Unterrichtsformen ver\u00e4nderte, und neue Forschungsgebiete, wie Medienkonvergenz und Medien\u00f6konomie, den Focus erweiterten. W\u00fcrde die bisherige Wissenschaft vom gedruckten Buch auf die kuratorische Besch\u00e4ftigung mit Museumsgut reduziert werden?\n\nUm es klar zu sagen: Die Erforschung des \u201ealten\u201c Buches hat in der Tat pflegerische Z\u00fcge, ist aber gerade deshalb als zentraler wissenschaftlicher Auftrag zu verstehen. Was zum Beispiel die Leipziger Buchwissenschaftler unter der Leitung von Siegfried Lokatis f\u00fcr die Sammlung, Erforschung und \u00f6ffentliche Beachtung der historischen Insel-B\u00fccherei leisteten, oder die Mainzer f\u00fcr den Nachlass des Rotbuch Verlages, geht weit \u00fcber antiquarische Interessen hinaus. Die elektronische Erschlie\u00dfung der G\u00f6ttinger Gutenberg-Bibel unter der Adresse gutenbergdigital.de oder die digitale Reproduktion der kommentierten St\u00e4dteansichten aus den Civitates orbis terrarum von 1618, herausgegeben von Stephan F\u00fcssel, produzieren keine Objekte bibliophiler Schaulust, sondern verstehen sich als moderne didaktische Modelle. Die Beispiele lassen sich leicht vermehren.\n\nEher, als durch Musealisierung, drohen der Buchwissenschaft Gefahren durch einen forschen Pragmatismus, der im Zusammensto\u00df von \u201ePrint\u201c und \u201eNetz\u201c fl\u00fcssig \u00fcber content und cross over redet und auf der Frankfurter Buchmesse j\u00e4hrlich seinen gro\u00dfen Auftritt hat. Muss es dem Editions-Philologen Roland Reu\u00df \u00fcberlassen bleiben, das Rechtssystem der Schriftkultur oder die physische Bereitstellung von B\u00fcchern durch \u00f6ffentliche Bibliotheken zu verteidigen? M\u00fcssen es Journalisten sein, welche die Zusammenh\u00e4nge zwischen Verlagen und der Netzindustrie untersuchen? Hier liegen dringende Beratungs-Aufgaben f\u00fcr eine zeitgen\u00f6ssische Buchwissenschaft.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8785, "end_char_idx": 12423, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "774a4a01-e203-4ad6-bd3e-6af690f2256d": {"__data__": {"id_": "774a4a01-e203-4ad6-bd3e-6af690f2256d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b998169d095a4ff0320aab33eafebd5b49ab74bd87f7307182ed0298a28470d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d8831d17-754f-4f77-95b0-dc5b5266b2f5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "17c9b157bf5e786570adb310a47989f8efe1c93cadd5fbbb626f0bd023b279fb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die Beispiele lassen sich leicht vermehren.\n\nEher, als durch Musealisierung, drohen der Buchwissenschaft Gefahren durch einen forschen Pragmatismus, der im Zusammensto\u00df von \u201ePrint\u201c und \u201eNetz\u201c fl\u00fcssig \u00fcber content und cross over redet und auf der Frankfurter Buchmesse j\u00e4hrlich seinen gro\u00dfen Auftritt hat. Muss es dem Editions-Philologen Roland Reu\u00df \u00fcberlassen bleiben, das Rechtssystem der Schriftkultur oder die physische Bereitstellung von B\u00fcchern durch \u00f6ffentliche Bibliotheken zu verteidigen? M\u00fcssen es Journalisten sein, welche die Zusammenh\u00e4nge zwischen Verlagen und der Netzindustrie untersuchen? Hier liegen dringende Beratungs-Aufgaben f\u00fcr eine zeitgen\u00f6ssische Buchwissenschaft. Zudem gilt es nach wie vor, das Formalobjekt Buch als Grundlage von Literaturgeschichte, Literaturtheorie und Literaturkritik zu verstehen. Die weitere Erforschung des Mediums und die seiner Nutzung ist also viel zu umfangreich, als dass man sie den \u201eElektrikern\u201c als eine Art Sonderfall \u00fcberlassen k\u00f6nnte \u2013 das still beendete EU-Projekt TISP war ein solcher Versuch. \n\nAllerdings bedarf das Fach einer st\u00e4ndigen Orientierung am Fortgang der technischen Entwicklung, der au\u00dfer-akademischen Diskussionen und der Ver\u00e4nderungen in der Universit\u00e4t selbst. Die bisherige Organisation in Departments unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe und Reichweite an getrennten Orten bedarf des gr\u00fcndlichen Nachdenkens, ein zentrales Periodikum fehlt \u2013 die berufsfachliche Zeitschrift \u201eAus dem Antiquariat\u201c hat deshalb l\u00e4ngst eine buchgeschichtliche Hilfsfunktion \u00fcbernommen. Die bestehenden wissenschaftlichen Gesellschaften kennen einander nicht. Zentren, wie in England oder den Niederlanden fehlen.\n\nUnd was wird aus dem Forschungs-Gegenstand selber?  \u00dcber die Zukunft und Lebensdauer von e-books ist nichts wirklich entschieden. Die Zukunft und Lebensdauer der gedruckten B\u00fccher ist durch deren Materialit\u00e4t bestimmt und begrenzt, allerdings f\u00fcr viele Generationen.  \u00dcber die Zukunft der Lekt\u00fcre entscheiden aber nicht die Warenformen, sondern die Leser, und vom Lesen handelte denn auch meine Abschiedsvorlesung von 2003: \u201eLesen. Wahnsinn\u201c. Sie bezog sich auf unterschiedliche Quellen, auf den Roman Rayuela von Cort\u00e1zar, wie auf die Ergebnisse der Leserpsychologie, und wurde zum Pl\u00e4doyer f\u00fcr ein \u201aabweichendes\u2018 Leseverhalten.\n\n\n\n(2020)\n\n6", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11736, "end_char_idx": 14039, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "920f8171-fcb3-4b68-a822-e8430147455d": {"__data__": {"id_": "920f8171-fcb3-4b68-a822-e8430147455d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0c585699b2fabfee50864dad8098e01d2dbc00490d8052c31630585eb5f8ea1c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "49d1d2fe-c2f6-4bca-97a1-898d72d53a2e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1cbef23a4c0176fb76c5602f29b96632d428d2facdaf354055e680cecbbb9470", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Meine Universit\u00e4ten\n\nDer Wechsel vom Verlag zur Universit\u00e4t hat ein Datum: 31.12. 1987. Viele Bem\u00fchungen um Hochschularbeit sind danach ausdr\u00fccklich mit meinem vorzeitigen Abschied vom Verlagsberuf verbunden. Aber einen nebenberuflichen Lehrauftrag hatte ich schon davor: Am 2. April 1984 best\u00e4tigt mir der Pr\u00e4sident der Technischen Hochschule Darmstadt auf Antrag des Fachbereichs Gesellschafts- und Geschichtswissenschaften einen 2-st\u00fcndigen verg\u00fcteten Lehrauftrag f\u00fcr das Sommersemester 1984 zum Thema \u201eEinf\u00fchrung in das Verlagswesen\u201c. Vorausgegangen waren Gespr\u00e4che mit Wolfgang Promies, der dabei war, im Zuge einer der wiederkehrenden Reform-Phasen des Fachs Germanistik einen praxisbezogenen Studiengang (\u201eKulturelle Praxis\u201c) einzurichten. Lehrbeauftragte aus Verlag, Presse und Theater sollten in Seminaren daf\u00fcr t\u00e4tig werden. Die Zeit der Neuorientierung im Verlagswesen beginnt: Bereits im Sommer 1984 suche ich einen Gastreferenten f\u00fcr \u201eTextverarbeitung\u201c, die Abteilung \u201eNeue Medien\u201c im B\u00f6rsenverein bietet eine \u201ekritische Darstellung\u201c dazu an. (Zehn Jahre sp\u00e4ter ist \u201aMedienkonkurrenz\u2018 kein Fremdwort mehr.) Aber noch einige Jahre lang ist die historische Recherche auf Autopsie angewiesen, fr\u00fchere Literatur oder alte Jahrg\u00e4nge des B\u00f6rsenblatts m\u00fcssen im Archiv des B\u00f6rsenvereins in Frankfurt oder im Lesesaal der Landesbibliothek in Darmstadt eingesehen werden.\n\nMeine Seminare setzen sich dann von Semester zu Semester fort, von \u201eLesebiographien\u201c \u00fcber \u201eLiteraturskandale\u201c bis zum \u201eSchreibseminar \u00fcber Gert Hofmann\u201c mit \u00dcbungen. Exkursionen f\u00fchren nach Marbach und Heidelberg (Springer Verlag), Beitr\u00e4ge zu Ringvorlesungen, Mitgliedschaft in einer vergessenen Kommission f\u00fcr Studienreform folgen, die TH ist inzwischen Universit\u00e4t. 1990 ergeht die Einladung zu einem \u201eBerufungsbericht wegen Honorarprofessor Dr. Altenhein\u201c, am 18. April 1991 wird die Ernennungsurkunde durch den Pr\u00e4sidenten B\u00f6hme \u00fcberreicht, der 1987 sehr freundlich und privat zum Geburtstag gratuliert und gleichzeitig um eine B\u00fccherspende gebeten hatte. Allerdings: Einen Zuschuss zu meiner Vortragsreise f\u00fcr SHARP nach New York kann Darmstadt nicht m\u00f6glich machen. Erfreulich die Arbeit mit Studenten, 1996 sind acht M.A.-Arbeiten, von mir betreut, geschrieben, einige, wie die von Corinna Blattmann, werden ver\u00f6ffentlicht. Als Mitgutachter begleite ich zwei Promotionen, eine in Berlin (Carsten Wurm), eine in Potsdam (Susanne Urban). Der Umgang mit den beamteten Kollegen, Joost, Hoberg, Nixdorf, hat mir die R\u00fcckkehr in die lange vergessene Hochschulwelt erleichtert. 2002 stirbt Wolfgang Promies, Jahrgang 1935, in den sechziger Jahren Lektor bei Luchterhand. \n\nInzwischen ist Zeit vergangen, die begrenzte Studentenzahl f\u00fcr das buchwissenschaftliche Angebot ist f\u00fchlbar und vor allem bin ich mit Lehrauftr\u00e4gen an anderen Instituten besch\u00e4ftigt. Am 24. Januar 1997 bitte ich das Darmst\u00e4dter Institut, mein Seminar im kommenden Sommersemester als das letzte zu betrachten, es ist zudem mein siebzigstes Lebensjahr. 1999 nehme ich dann noch auf Einladung von TU-Dekanin Evelies Mayer an einer Ringvorlesung \u201e50 Jahre Bundesrepublik\u201c teil: \u201eBuchproduktion und Leseinteressen in Westdeutschland\u201c. Durch den Tod von Promies fliegen mir 2002 verbliebene M.A.-Arbeiten zur Beurteilung ins Haus. Thomas Scheuffelen aus Marbach hat mittlerweile meine Nachfolge angetreten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3352, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "49d1d2fe-c2f6-4bca-97a1-898d72d53a2e": {"__data__": {"id_": "49d1d2fe-c2f6-4bca-97a1-898d72d53a2e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0c585699b2fabfee50864dad8098e01d2dbc00490d8052c31630585eb5f8ea1c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "920f8171-fcb3-4b68-a822-e8430147455d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4469d0f65aad5473e6f0309f9228457a94b00f8f09fa2d422d45ab2a4db37528", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "12b7e264-79a5-438c-a681-582c6f37221b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ca56c9d3948149e09b6ae064d883ae037796f24f061602b06fc5071e2832a2f8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Am 24. Januar 1997 bitte ich das Darmst\u00e4dter Institut, mein Seminar im kommenden Sommersemester als das letzte zu betrachten, es ist zudem mein siebzigstes Lebensjahr. 1999 nehme ich dann noch auf Einladung von TU-Dekanin Evelies Mayer an einer Ringvorlesung \u201e50 Jahre Bundesrepublik\u201c teil: \u201eBuchproduktion und Leseinteressen in Westdeutschland\u201c. Durch den Tod von Promies fliegen mir 2002 verbliebene M.A.-Arbeiten zur Beurteilung ins Haus. Thomas Scheuffelen aus Marbach hat mittlerweile meine Nachfolge angetreten. Bei B\u00fcchner-Preis-Feiern sehe ich bekannte Gesichter. So bleibt die Verbindung noch einige Zeit erhalten.\n\nDer weitere Weg von M.A.-Absolventen \u2013 meist Frauen \u2013 l\u00e4sst sich verfolgen: Verlag, Akademie, Museum, Weiterbildung, Public Relations, Rundfunk.\n\nSchon im Sommer 1988 war indes mit meiner alten Universit\u00e4t K\u00f6ln ein zweiter Arbeitsplatz hinzugekommen. Volker Neuhaus, Grass-Herausgeber, vermittelte einen Lehrauftrag, elfmal fahre ich mit dem Zug dorthin und am selben Tag zur\u00fcck. Ein sentimentales und auch ein wenig gespenstisches Vergn\u00fcgen. Erst zur Feier von Richard Alewyns 100. Geburtstag (und meinem Doktor-Jubil\u00e4um) bin ich 2002 noch einmal in K\u00f6ln.\n\nDie Frankfurter Universit\u00e4t ist mir in der Person des Didaktikers Horst-Dieter Schlosser bekannt, der, ebenfalls ab Fr\u00fchjahr 1988, bem\u00fcht ist, gegen die \u201eKonkurrenz\u201c der Literaturhistoriker einen Lehrauftrag f\u00fcr mich zu veranlassen, f\u00fcr das Sommersemester ist es dann \u201egeschafft!\u201c. Anders als in Darmstadt habe ich hier von Anfang mit der \u00dcberzahl von Studenten zu k\u00e4mpfen, eher H\u00f6rer als Seminar-Teilnehmer, die ich nicht wirklich kennen lerne. An die anhaltende Betreuung von Hausarbeiten ist hier nicht zu denken, der Streit um H\u00f6rsaal-Kapazit\u00e4t beginnt, dass die Veranstaltungen trotzdem bis zum Winter 1992 ununterbrochen fortgesetzt werden (wobei die Frankfurter Poetik-Vorlesungen unter Schlossers Betreuung weitere Anregung bieten), macht deshalb bei beamteten Professoren Unmut. So endet diese Erfahrung mit einer Gro\u00df-Universit\u00e4t ohne Schmerzen \u2013 und mit weniger Autofahrten. \n\nViertens und ebenfalls 1988, vermittelt durch Freund Heckmann, erteilt die Offenbacher Hochschule f\u00fcr Gestaltung den Auftrag zu einer Gastvorlesung zum Verlagswesen. Das Milieu ist neu, Kunststudenten, Kunstprofessoren, altes Gem\u00e4uer, der Main ganz in der N\u00e4he. Buchgestaltung ist den Studenten vertraut (einige, zusammen mit Prof. Friedl, hatten schon f\u00fcr Luchterhand gearbeitet), der Buchmarkt liegt ihnen eher fern. Ich versuche, mit praktischen \u00dcbungen eine Br\u00fccke zu schlagen. Eine Ausstellung \u00fcber DDR-Buchkunst kommt leider nicht zustande. Nach f\u00fcnf Semestern habe ich getan, was zu tun ist, und verabschiede mich Anfang 1991.\n\nInzwischen hat sich die Verbindung mit einem der neuen Institute f\u00fcr Buchwissenschaft ergeben. Schon am 12. Juli 1988 hatte ich an Prof. Koppitz, Institut f\u00fcr Buchwesen der Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t in Mainz geschrieben, \u201enach zwei Gastvortr\u00e4gen\u201c sei ich zur weiteren Besch\u00e4ftigung bereit. Was folgt, ist ein Gastvortrag im Rahmen einer Reihe \u00fcber Verleger als Akteure der Zeitgeschichte im Wintersemester 1988/1989, mein Thema \u201eDer Verleger: Eine historische Figur?\u201c \u2013  ein kritischer Vortrag, den ich bereits bei Reclam in Leipzig gehalten hatte. Was ferner folgt, ist ein Lehrauftrag f\u00fcr das Wintersemester 1989/1990, zun\u00e4chst mit dem Thema \u201eLiterarische Verlage im 20.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2835, "end_char_idx": 6218, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "12b7e264-79a5-438c-a681-582c6f37221b": {"__data__": {"id_": "12b7e264-79a5-438c-a681-582c6f37221b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0c585699b2fabfee50864dad8098e01d2dbc00490d8052c31630585eb5f8ea1c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "49d1d2fe-c2f6-4bca-97a1-898d72d53a2e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4bd0cda6db6ae6ad1978ca2bbdd8341f968fc62677e8c11c13923d2e839808c4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b7f11019-1578-41bd-803c-bf424a086eb0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "216aa355b9ba15e6f863ffc247eb9fe74261f074b2f26e7c407c09a8df218248", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Inzwischen hat sich die Verbindung mit einem der neuen Institute f\u00fcr Buchwissenschaft ergeben. Schon am 12. Juli 1988 hatte ich an Prof. Koppitz, Institut f\u00fcr Buchwesen der Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t in Mainz geschrieben, \u201enach zwei Gastvortr\u00e4gen\u201c sei ich zur weiteren Besch\u00e4ftigung bereit. Was folgt, ist ein Gastvortrag im Rahmen einer Reihe \u00fcber Verleger als Akteure der Zeitgeschichte im Wintersemester 1988/1989, mein Thema \u201eDer Verleger: Eine historische Figur?\u201c \u2013  ein kritischer Vortrag, den ich bereits bei Reclam in Leipzig gehalten hatte. Was ferner folgt, ist ein Lehrauftrag f\u00fcr das Wintersemester 1989/1990, zun\u00e4chst mit dem Thema \u201eLiterarische Verlage im 20. Jahrhundert\u201c, unter dem Eindruck der Ereignisse aber im Juli 1989 in \u201eBuch- und Verlagswesen der DDR\u201c umgewidmet. Zur Vorbereitung der Einladung eines DDR-Verlegers gibt es eine lustige Korrespondenz mit Minister H\u00f6pcke, der nat\u00fcrlich den Parteifreund Dr. G\u00fcnther aus Halle empfiehlt, w\u00e4hrend ich Roland Opitz einlade, Professor f\u00fcr Literatur an der Karl-Marx-Universit\u00e4t Leipzig und Nachfolger von Hans Marquardt bei Reclam. Er kommt dann am 17. Oktober 1989. Das Seminar wird zum Wettlauf mit den Abendnachrichten.\n\nDie amtlichen Bed\u00fcrfnisse der Universit\u00e4t Mainz sind betr\u00e4chtlich (\u201eBeglaubigte Kopie der Promotionsurkunde\u201c, \u00e4rztliches Untersuchungszeugnis wiederholt), selbst in Frankfurt gen\u00fcgte der Parkschein, aber dann geht es im SS 1991 mit \u201eDer literarische Verlag\u201c weiter. 1993 der erste Brief an Stephan F\u00fcssel, den neuen Direktor, zum Seminar \u201eVerlage nach 1945\u201c. Ihn hatte ich zuvor schon in Leipzig kennen gelernt, nun beginnt eine andere, ernsthafte und erfreuliche Zusammenarbeit f\u00fcr mehr als ein Jahrzehnt, ein bei Koppitz l\u00e4ngst vorgeschlagenes Kolloquium \u201eDer Verlag als Gesch\u00e4ftsbetrieb\u201c wird nun f\u00fcr 1993/1994 fest geplant, die Buchausgabe erscheint sp\u00e4ter bei Harrassowitz. Ich pr\u00fcfe noch eine M.A.-Kandidatin (weil es um einen DDR-Verlag geht), sonst gibt es in Mainz genug Pr\u00fcfer, begleite eine Arbeit \u00fcber Irmtraud Morgner und vergebe und benote Referate und Hausarbeiten meiner Hauptseminare. Zur Habilitation Lehmstedt schreibe ich ein Gutachten. Nach F\u00fcssel und Lehmstedt werde ich 1999 Mitglied bei SHARP, im selben Jahr auch ordentliches Mitglied der Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins unter dem Vorsitz von Klaus G. Saur. Die Themen der Seminare werden spezialisierter, als G\u00e4ste erscheinen Pierre Radv\u00e1nyi (Sohn von Anna Seghers, zum Seghers-Seminar) oder Lutz Hagestedt (zum Suhrkamp-Seminar). Die Transformation im Buchhandel bleibt nicht unbesprochen: \u201eProbleme des Verlagswesens von heute\u201c 1994, \u201eBertelsmann. Eine Unternehmensgeschichte\u201c 1999. Die Teilnehmerinnen im Hauptfach Buchwissenschaft (meist sind es Frauen, manche mit Buchhandelserfahrung) werden nicht alle in Verlage gehen. Nebenfachstudentinnen kommen vor allem aus der Germanistik, aber auch aus der Musikwissenschaft und der Betriebswissenschaft.  \n\n1998 habe ich eine Chance, mit dem Socrates-Programm f\u00fcr ein Semester nach Lund zu gehen, vier Jahre sp\u00e4ter ist \u00c4hnliches in Krakau sogar beschlossen, aber erst f\u00fcr 2003 \u2013 irgendwie wird aus beidem nichts. \n\nIm Verlauf dieser Arbeit ver\u00e4ndert sich auch mein Publikationsinteresse: Statt aktuelle Probleme zu diskutieren, bem\u00fche ich mich um Geschichte und Theorie des Buchwesens in Fachzeitschriften und Sammelb\u00e4nden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5541, "end_char_idx": 8895, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b7f11019-1578-41bd-803c-bf424a086eb0": {"__data__": {"id_": "b7f11019-1578-41bd-803c-bf424a086eb0", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0c585699b2fabfee50864dad8098e01d2dbc00490d8052c31630585eb5f8ea1c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "12b7e264-79a5-438c-a681-582c6f37221b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "2ce05789c33b7b0161965573f71df1f0b1a1c38b9d558fedcd697367d5097caa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b625b4e6-30ef-407c-90ab-25068046bef9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4395662075db34091230ba867b60dbb8a612782e697e013be9dc124ca403f9c4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Eine Unternehmensgeschichte\u201c 1999. Die Teilnehmerinnen im Hauptfach Buchwissenschaft (meist sind es Frauen, manche mit Buchhandelserfahrung) werden nicht alle in Verlage gehen. Nebenfachstudentinnen kommen vor allem aus der Germanistik, aber auch aus der Musikwissenschaft und der Betriebswissenschaft.  \n\n1998 habe ich eine Chance, mit dem Socrates-Programm f\u00fcr ein Semester nach Lund zu gehen, vier Jahre sp\u00e4ter ist \u00c4hnliches in Krakau sogar beschlossen, aber erst f\u00fcr 2003 \u2013 irgendwie wird aus beidem nichts. \n\nIm Verlauf dieser Arbeit ver\u00e4ndert sich auch mein Publikationsinteresse: Statt aktuelle Probleme zu diskutieren, bem\u00fche ich mich um Geschichte und Theorie des Buchwesens in Fachzeitschriften und Sammelb\u00e4nden. \n\nAber irgendwann muss ein Ende gesetzt werden, 2002 werde ich 75 sein, die Teilnahme am Seminar im SS 2001 (\u201ePolitische Verleger im 20. Jahrhundert\u201c) ist geringer als sonst, die Autofahrt nach Mainz wird beschwerlicher. Langer Abschied, erst ein H\u00f6rbuch-Kolloquium 2001, dann die mehrt\u00e4gige Exkursion mit den Teilnehmern des Seminars \u201eBuchstadt Leipzig\u201c im Februar 2002, schlie\u00dflich die Abschiedsvorlesung \u201eLesen. Wahnsinn\u201c mit Einf\u00fchrung durch Ernst Fischer. Sp\u00e4ter noch ein symbolischer Akt: Doppelvortrag zur DDR-Geschichte mit Christoph Links vor der Gutenberg-Gesellschaft 2008. Zu meinem 80. Geburtstag erscheint \u201eDie Politisierung des Buchmarkts: 1968 als Branchenereignis\u201c mit Studentenarbeiten, herausgegeben von Stephan F\u00fcssel. Die Beziehungen zu den Mainzer Kollegen, Stephan und Rita F\u00fcssel, Ernst und Cornelia Fischer, Ute Schneider und Christine Haug, \u00fcberdauern den Abschied von der Universit\u00e4t. \u201eGrenz\u00fcbergang\u201c, das Lebensthema DDR, wird 2010 noch einmal zum Mainzer Gastvortrag und dann zur Jahresgabe des Instituts, ein sch\u00f6n mit Abbildungen versehener Privatdruck.\n\nNeben den Lehrauftr\u00e4gen gibt es immer wieder Gastauftritte an Universit\u00e4ten im In- und Ausland. Schon im Dezember 1987 hatte ich in Darmstadt Kontakt mit dem Breslauer Barockforscher Marian Szyrocki gehabt, nun folgte vom 10. bis 14. April 1988 eine Einladung mit Ehefrau zu einem Vortrag \u00fcber den westdeutsche Literaturbetrieb und zu einem Kolloquium, der B\u00f6rsenverein hilft mit einem Reisekostenzuschuss. Der Aufenthalt, begleitet von einem gemeinsamen Essen nebst Stadtf\u00fchrung mit dem Gastgeber, erweist sich als politisches Bildungserlebnis. \n\nDie meisten Verbindungen bestehen mit Leipzig, 1990 werde ich Mitglied im neuen Leipziger Arbeitskreis zur Buchgeschichte, Ver\u00f6ffentlichungen erscheinen in dessen Jahrbuch. An der Universit\u00e4t gibt es eine alte Bekanntschaft, von Roland Links vermittelt, mit Dr. Gerda Strauss, Institut f\u00fcr Verlagswesen und Buchhandel, die im Mai 1990 zu einer Seminar-Einladung f\u00fchrt. Ihr folgt eine Korrespondenz \u00fcber das dort f\u00fcr die Zukunft entwickelte \u201eRahmenprogramm f\u00fcr den Studiengang Buchwissenschaft\u201c, dem allerdings keine lange Zukunft beschieden sein wird \u2013 mit Expos\u00e9s und Kommentaren. (Ab M\u00e4rz 1991 ist der Name von Karl Marx im Briefkopf der Universit\u00e4t durchstrichen.) Die Verhandlungen ziehen sich hin, 1991, beim \u201eKarl-B\u00fccher-Symposion\u201c, beginnt eine neue Zeit. Dann geht es um die Besetzung einer Stiftungs-Professur an der Universit\u00e4t Leipzig, weswegen auch der Vorsteher des B\u00f6rsenvereins einmal anruft. Ein Gutachten zur Bewerbung von Volker Titel auf diese Professur schreibe ich 2006.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8173, "end_char_idx": 11521, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b625b4e6-30ef-407c-90ab-25068046bef9": {"__data__": {"id_": "b625b4e6-30ef-407c-90ab-25068046bef9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0c585699b2fabfee50864dad8098e01d2dbc00490d8052c31630585eb5f8ea1c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b7f11019-1578-41bd-803c-bf424a086eb0", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f8055c7a7e5fca5159f89b0311cfa76f1efe1bbe4ce7cfedd51e94dd3a869bdd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ihr folgt eine Korrespondenz \u00fcber das dort f\u00fcr die Zukunft entwickelte \u201eRahmenprogramm f\u00fcr den Studiengang Buchwissenschaft\u201c, dem allerdings keine lange Zukunft beschieden sein wird \u2013 mit Expos\u00e9s und Kommentaren. (Ab M\u00e4rz 1991 ist der Name von Karl Marx im Briefkopf der Universit\u00e4t durchstrichen.) Die Verhandlungen ziehen sich hin, 1991, beim \u201eKarl-B\u00fccher-Symposion\u201c, beginnt eine neue Zeit. Dann geht es um die Besetzung einer Stiftungs-Professur an der Universit\u00e4t Leipzig, weswegen auch der Vorsteher des B\u00f6rsenvereins einmal anruft. Ein Gutachten zur Bewerbung von Volker Titel auf diese Professur schreibe ich 2006. Haltbarer ist die Verbindung zu Reimar Riese, f\u00fcr dessen Professur an der HTWK ich ebenfalls ein Gutachten liefere, auch f\u00fcr deren neues Studienprogramm habe ich Ratschl\u00e4ge. 1999 halte ich dort einen Vortrag. Hilfsversuche im Bewusstsein einer \u00fcberm\u00e4chtigen Zeitenwende.\n\nDie USA bleiben schwer zu erreichen. Im Oktober 1988/89 frage ich nach Reisem\u00f6glichkeiten mithilfe des Goethe-Instituts und des DAAD, die Antworten sind wenig Hoffnung erweckend, direkte Korrespondenzen mit Germanisten in den USA, mit Empfehlungen von Victor Lange in Princeton und Volkmar Sander in New York, bleiben ohne Ergebnis. Daf\u00fcr kommen Vortr\u00e4ge bei den SHARP-Tagungen an der New York University, in Cambridge und Den Haag, f\u00fcr den B\u00f6rsenverein an Universit\u00e4ten in Krakau, Budapest (der \u00f6rtliche DDR-Vertreter ist dabei) und Tokio. Auch nach Duisburg und Osnabr\u00fcck komme ich. Die letzte Reise, Sommer 2014, f\u00fchrt zu Lokatis an die Universit\u00e4t Leipzig.\n\nOrte und Zeiten. Die Summe gemachter Erfahrungen.\n\n\n\nHans Altenhein (2022)\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 10899, "end_char_idx": 12533, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "72d09ad5-7421-4618-8d87-4052b965f4c8": {"__data__": {"id_": "72d09ad5-7421-4618-8d87-4052b965f4c8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "379388c0dca4074cd3f89ba37e1b0bd911434660bf3608e9c7802739181a36ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f0d2c830-a726-4cd3-8d71-ce9c16092722", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ea019f01ef7177a549f5a1ec0ea49139ab31dbc08fd863fc09931d3d011e57d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Meine Verlage\n\nFerd. D\u00fcmmler in Bonn, Herbst 1949. eine erste Begegnung Drei Monate Volontariat. Vorausgegangen waren Anfragen, so im Fr\u00fchjahr 1949 bei Kippenberg/Insel in Wiesbaden, Antwort am 30. Mai durch Dr. Friedrich Michael der sich \u00fcber seinen gefallenen Sohn Michael meiner erinnerte. Bei D\u00fcmmler: Herstellung (mit Dr. Gottwald), Druckereibesuche und Vertrieb. Karteiarbeit. Den amtierenden Verleger Konsul Lehmann nie gesehen.\n\nOldenbourg in den F\u00fcnzigern, das war, nach dem ersten Lehrjahr in Stuttgart, eine Art sp\u00e4te Spielschule (und wohl nicht zuf\u00e4llig die Zeit des Kleinen Spiels): Freies Ausprobieren der M\u00f6glichkeiten unter bescheidenen, aber menschenfreundlichen Verh\u00e4ltnissen, Familienbetrieb im engsten Sinne, vor allem in den beiden ersten Jahren in der Lotzbeckstra\u00dfen-Ruine, Kollegennamen wie V\u00f6hringer, Sebold, Gicklhorn, Trost, Katz, Griebler, Korte\u2026 Dilettantismus in gutem Sinne: Abteilungsleiter noch vor der Gehilfenpr\u00fcfung. Lebensgeschichtlich ein R\u00fcckfall in die jugendbewegte Fahrtenzeit, die Ferienkurse in Wemding, wenn auch ohne gemeinsames Singen, oder die Almh\u00fctte am Wendelstein und der ORITOLA (Oldenbourg Riesen-Torlauf). Reinhard Zimmermann und meine nachgeholte literarische Erziehung. Ischia als Auslandsziel, Dienstreisen nach London (19555) und Stockholm (1959), Mailand (1956), Warschau (seit 1957) und Belgrad, auch Frankfurt. Leipzig nie. Vor\u00fcbergehend ein Plan, f\u00fcr R.O. in die USA zugehen. Zur Hundertjahrfeier 1958 komme ich gerade aus Warschau. Vertretung des Hauses beim Internationalen Historiker-Kongress 1960 in Stockholm. Politik f\u00fcr Anf\u00e4nger, Fleissner in der M\u00fcnchner B\u00fccherschau, die Herren R\u00f6\u00dfler, Rein und Franz als lebende Zeugen der NS-Welt, Yven Ben-Gabriel und die Br\u00fcder Sch\u00fctz als Gegenfiguren: Die Reihe Janus-B\u00fccher als meine unzust\u00e4ndige Lektoratst\u00e4tigkeit.  \u201eWiederbewaffnung\u201c. Schemenhaft die DDR: \u201eLizenz VEB Verlag Technik\u201c. In bester Erinnerung: Rudolf Oldenbourg. Das Quartier im Industriekomplex der Rosenheimer Stra\u00dfe, roter Estrich, gelbe Soennecken-M\u00f6bel, eigentlich unerfreulich, aber mit Blick auf die Alpen. Eine gute, zu lange ausgedehnte Zeit: Sie endete erst 1963 nach der Pensionierung von Kliemann, dessen Nachfolge als Verlagsdirektor f\u00fcr das geisteswissenschaftliche Programm nicht ich, sondern erst Mitgesellschafter Karl von Cornides, dann Sohn Thomas von Cornides \u00fcbernahm.\n\nAb 1963 bei der Fischer B\u00fccherei in Frankfurt. Im \u201eBienenkorb\u201c Rudolf Hirsch, nach dem Vorstellungsgespr\u00e4ch in Camaiore. Fischers kleiner Privatbetrieb, aber dann in der Mainzer Landstra\u00dfe, neben dem Hauptgeb\u00e4ude der Bank f\u00fcr Gemeinwirtschaft, auf Reisen nach Paris und New York, war alles \u00fcbergro\u00df, aber dadurch Mut machend: Fischer Lexikon, Weltgeschichte, Freud-Ausgabe und Arno Schmidt, die Neue Linke und der alte Thomas Mann. Alle Mitstreiter unter drei\u00dfig, wie selbstverst\u00e4ndlich jeder f\u00fcr sich und alle gemeinschaftlich t\u00e4tig: Lebhafte Intelligenz (Wieckenberg, Schulz) und unerschrockene Praxis (Rasch, Kamberger). Durch Fraktionsbildung und Auflagen-Erfolge, unter anderem schon der \u201e Blechtrommel\u201c, gut gesch\u00fctzt gegen die permanente Unordnung bei S. Fischer, ja selbst noch gegen \u00dcbergriffe aus der Konzernzentrale Stuttgart.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3205, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f0d2c830-a726-4cd3-8d71-ce9c16092722": {"__data__": {"id_": "f0d2c830-a726-4cd3-8d71-ce9c16092722", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "379388c0dca4074cd3f89ba37e1b0bd911434660bf3608e9c7802739181a36ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "72d09ad5-7421-4618-8d87-4052b965f4c8", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4bf8fd9dc8e64e5bdd1c2b029fc1e471f110accbfef48c96d24581674706b1c3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "42bfb121-151e-49ac-b929-01cd0a00ddca", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f1cc8858768fa53eb78c38fe2d175cee54900d8393dba134a7edfa3b1e935258", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Alle Mitstreiter unter drei\u00dfig, wie selbstverst\u00e4ndlich jeder f\u00fcr sich und alle gemeinschaftlich t\u00e4tig: Lebhafte Intelligenz (Wieckenberg, Schulz) und unerschrockene Praxis (Rasch, Kamberger). Durch Fraktionsbildung und Auflagen-Erfolge, unter anderem schon der \u201e Blechtrommel\u201c, gut gesch\u00fctzt gegen die permanente Unordnung bei S. Fischer, ja selbst noch gegen \u00dcbergriffe aus der Konzernzentrale Stuttgart. Und dann doch zu viel \u00dcberbau, Droemers Taschenbuchplan f\u00fcr M\u00fcnchen als Absprungmotiv.\n\nDer kleine Studienverlag (Deutscher Studien Verlag) in einer Wohnung in Frankfurts Westen, eine Versuchung der Selbst\u00e4ndigkeit, ein \u201eStart-up\u201c in jeder Hinsicht und eine \u00fcberm\u00fctige Wette auf die Medienzukunft, aber die kam erst zwanzig Jahre sp\u00e4ter und aus der PC-T\u00fcre. Nach zwei Jahren mit Gesellschafter-Diplomatie (zehn Gr\u00fcndungsfirmen), tastender Programm-Planung und ersten Projekten (1970-1971) kam die Liquidation. Danach Dekompression: Trimmpfade im Taunus, Ausflug ins franz\u00f6sische Jura. Der B\u00f6rsenblatt-Autor und Fachschul-Dozent als Vorschein der Neunziger Jahre. Aber erst noch: Luchterhand.\n\nLuchterhand von Anfang an in sich widerspr\u00fcchlich, der Literaturteil, nach Dauerkonflikt aus Neuwied gerade ausgezogen, nun am neuen Ort Darmstadt personell \u00fcberbesetzt, \u00f6konomisch labil, im Inneren uneinig, nicht zuletzt durch die unvermutete \u201eEnterbung\u201c von Otto F. Walter ein Jahr zuvor und dem Abschied von Lektoren wie Borchers, Promies und Ramm \u00dcber Jahre hin gest\u00f6rt durch die Politisierung aller Beziehungen, zuerst durch die K\u00fcndigung von Frank Benseler in der soziologischen Abteilung, das Machtspiel mit dem Hauptautor Grass und seiner Berliner Agentur (erst Roehler, dann Kr\u00fcger), die \u00fcberlange und unaufrichtige Fortsetzung der Beziehungen zu Walter. Andererseits das selbst- und fremderzeugte Prestige des Hauses, bis zur Herausforderung Suhrkamps, von Reifferscheid eher am\u00fcsiert geduldet, als kritisch gesehen. Viel Befremdliches im \u00fcbernommenen Programm, Solschenizyn und Luk\u00e1cs-Edition, die Ruhr-Romane des Franken von der Gr\u00fcn und der lange Schatten des fr\u00fcheren Beraters Hei\u00dfenb\u00fcttel, dann aber \u201eButt\u201c und \u201eKindheitsmuster\u201c als zeitweise Befreiung. Im Verlag wechselnde Fraktionen. Kleine Schlachten bei Entlassungen, Abwehr-Reaktionen bei Neueinstellungen (Behrens, Anders, Fritsch als Opfer.) Meine angestrengten, wenig gegl\u00fcckten Akquisitionen f\u00fcr den Verlag: \u201ePhilosophische Texte\u201c, Robert Coover, oder missgl\u00fcckte Versuche, Autoren zu gewinnen oder zur\u00fcck zu gewinnen, wie G\u00fcnter Gaus, Walter Kempowski, Jurek Becker oder J\u00fcrgen Habermas. Immerhin: Wiedervers\u00f6hnung von Grass. Eher Reparaturen im Verlagsbetrieb: Abl\u00f6sung von der Zentrale, Befriedung in Berlin, Verst\u00e4ndigungsversuche mit Rebmann und Zbinden als Au\u00dfenkr\u00e4ften, mit Giese im Inneren. Das DDR-Programm als Stab und Stecken. Als pers\u00f6nlicher Ausgleich dort, also in Berlin und Leipzig, der Umgang mit Wolf, Schubert, Morgner und Tetzner, Bunge, Hein und Kant, Links, Marquardt und Gruner, wie auch im \u00f6ffentlichen Verbandsbetrieb der BRD (B\u00f6rsenverein, Literaturfonds). Insgesamt eine gemischte Bilanz.\n\nDas gewaltsame Ende von 1987 kam so voraussehbar, wie in Form und Schnelligkeit  \u00fcberraschend \u2013 und f\u00fcr mich mit dem weitaus besten Ausgang, wie die weitere Verlagsgeschichte zeigt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2800, "end_char_idx": 6072, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "42bfb121-151e-49ac-b929-01cd0a00ddca": {"__data__": {"id_": "42bfb121-151e-49ac-b929-01cd0a00ddca", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "379388c0dca4074cd3f89ba37e1b0bd911434660bf3608e9c7802739181a36ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f0d2c830-a726-4cd3-8d71-ce9c16092722", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "d0d6c673212709acf0459d6b8a3ba2f3c6f77ce45ea9d11a40bd7ddf96228f5a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Das DDR-Programm als Stab und Stecken. Als pers\u00f6nlicher Ausgleich dort, also in Berlin und Leipzig, der Umgang mit Wolf, Schubert, Morgner und Tetzner, Bunge, Hein und Kant, Links, Marquardt und Gruner, wie auch im \u00f6ffentlichen Verbandsbetrieb der BRD (B\u00f6rsenverein, Literaturfonds). Insgesamt eine gemischte Bilanz.\n\nDas gewaltsame Ende von 1987 kam so voraussehbar, wie in Form und Schnelligkeit  \u00fcberraschend \u2013 und f\u00fcr mich mit dem weitaus besten Ausgang, wie die weitere Verlagsgeschichte zeigt. Danach etwas ganz Neues und Anderes.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5573, "end_char_idx": 6109, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4c6b181d-3a25-4ecd-bc81-b332056df66d": {"__data__": {"id_": "4c6b181d-3a25-4ecd-bc81-b332056df66d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine neuen Medien (2).docx.txt", "file_name": "Meine neuen Medien (2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1957, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "56fccac0-99cd-4290-ab72-1c4f3626a032", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine neuen Medien (2).docx.txt", "file_name": "Meine neuen Medien (2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1957, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "129ff90d66cab2a8a8547b936bcd53e89bd176e9dbb1fb9a3783203cee90b21a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Meine neuen Medien\n\nSiegfried Unseld schrieb 1978: \u201eJetzt spricht man manchmal vom Ende des Papiers als eines Informationstr\u00e4gers. [\u2026] Ich will zwei dieser Propagandisten vom Anfang der siebziger Jahre erw\u00e4hnen, Hans-J. Liese und Hans Altenhein. Liese zitiert als den konkreten Kronzeugen seiner Prophetie die Gr\u00fcndung des \u201aDeutschen Studien Verlages\u2018  [\u2026] In der Tat hat uns der Leiter dieses Verlages, Hans Altenhein, bei der Verlegerbversammlung zur Buchmesse 1970 den Tod des Opa-Verlegers angek\u00fcndigt und das neue Bild des Verlegers entwickelt, [.,,,] Doch den \u201aDeutschen Studien Verlag\u2018 gibt es schon jetzt nicht mehr, und Herr Altenhein hat sich wieder in die traditionelle Gesch\u00e4ftsleitung eines mit alten Mitteln wirkenden Buchverlages zur\u00fcckgezogen.\u201c (Die Aufgaben des literarischen Verlegers, in: Der Autor und seine Verleger. Frankfurt 1978, S. 23-24).\n\nDen Band \u201eDer Verleger und seine Autoren\u201c widmete er mir 1984 \u201eherzlich und dankbar\u201c.\n\nMeine Bem\u00fchungen um einen B\u00f6rsenvereins-Ausschuss \u201eBuchhandel und Wissenschaft\u201c f\u00fchrten lediglich zu einer geplanten konstituierenden Sitzung, die nie stattfand. 1989 l\u00f6ste der B\u00f6rsenverein seinen Ausschuss \u201eNeue Medien\u201c wieder auf. \n\nDie tats\u00e4chliche Entwicklung verlief anders. W\u00e4hrend die Institutionalisierung eines Medienverbunds, auf die der Deutsche Studien Verlag angelegt war, vers\u00e4umt wurde \u2013 das Bildungs-Fernsehen fand nicht statt, das Deutsche Institut f\u00fcr Fernstudienforschung (VW-Stiftung) wurde 2000 aufgel\u00f6st, die Fernuniversit\u00e4t Hagen erlangte nicht die nationale Bedeutung der Open University in England \u2013 \u00fcbernahmen die Buchkonzerne das Gesch\u00e4ft. Genau dies war der Grund f\u00fcr meine Kritik an der Digitalisierung des Informationswesens durch Bertelsmann in der Abgeordnetenversammlung des B\u00f6rsenvereins von 1999. So rettete ich meine ersten Kenntnisse in die T\u00e4tigkeit als Dozent f\u00fcr Medienkunde an der Fachschule in Seckbach.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1898, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f665ca15-3f5d-453f-978b-e8125e04a558": {"__data__": {"id_": "f665ca15-3f5d-453f-978b-e8125e04a558", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Nachruf auf Frank Benseler.docx.txt", "file_name": "Nachruf auf Frank Benseler.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1317, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fb99dae3-ef9d-40f6-86d5-6656f1c37102", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Nachruf auf Frank Benseler.docx.txt", "file_name": "Nachruf auf Frank Benseler.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1317, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "215c68c711be8d9c5fc2c6fefb9a9d068f15c0b197cd31bccf817028981da921", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nachruf auf Frank Benseler\n\nFrank Benseler war einer der Lektoren, die, unbemerkt von der \u00d6ffentlichkeit, ganze Verlagsprogramme bestimmen. Als Jurist mit einem Zusatzstudium in Soziologie trat er 1957 im Neuwieder Luchterhand Verlag ein, gr\u00fcndete das Soziologische Lektorat als Rehabilitations-Zentrum einer Jahre zuvor noch verfemten Wissenschaft und begann die Werkausgabe von Georg Luk\u00e1cs, die dann f\u00fcr lange Zeit sein Arbeitsfeld blieb. Daneben interessierte ihn das literarische Programm, er schloss Bekanntschaft mit Anna Seghers wie mit G\u00fcnter Grass. Ab 1967 war Benseler einer der K\u00f6pfe der \u201eLiteraturproduzenten\u201c, einer Bewegung, die auf den Frankfurter Buchmessen von 1967 und 1968 f\u00fcr kurze Zeit die Branche erschreckte. Seinem Verleger Eduard Reifferscheid pr\u00e4sentierte er zum 70. Geburtstag 1969 eine Festschrift des Soziologischen Lektorats, die mit einem kritischen Text von Friedrich Engels begann (\u201eVon der Autorit\u00e4t\u201c). Drei Jahre sp\u00e4ter entliess der Verleger, dem die Verwirklichung seiner eigenen linken Jugendtr\u00e4ume zu weit ging, seinen Programm-Macher in eine akademische Karriere an der Universit\u00e4t Paderborn. \n\nVor Weihnachten 2021 ist Frank Benseler mit 92 Jahren gestorben. Ich habe nie einen beleseneren und freundlicheren Revolution\u00e4r kennen gelernt.\n\n\n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1296, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "05e944b2-e385-4c7d-9865-2927a3ec4829": {"__data__": {"id_": "05e944b2-e385-4c7d-9865-2927a3ec4829", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Niklaus Meienberg.docx.txt", "file_name": "Niklaus Meienberg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 701, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c91fb179-77e4-4e25-9b37-c6112aa8f8b9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Niklaus Meienberg.docx.txt", "file_name": "Niklaus Meienberg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 701, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "aebcc8b2522bf926d354b3ed64e5f47d92e8952da7edc9a8c3bef2ea8ebb7f1b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Niklaus Meienberg\n\nSeine fr\u00fchen B\u00fccher bei Luchterhand kamen aus der anf\u00e4nglichen Freundschaft mit Otto F. Walter ins Haus. Wann lernte ich ihn kennen? Einmal sahen wir uns in Paris, er begleitete mich \u2013 ironischerweise \u2013 als Dolmetscher zu einem Besuch des Solschenizyn-Verlages YMCA-Press (!), m\u00f6glicherweise, weil ihn das als Journalist interessierte: 1982/83 war er Vertreter des \u201eStern\u201c in Paris. Sein ungest\u00fcmes Wesen und Schreiben lie\u00df nichts Gutes ahnen, aber sein weiterer Lebenslauf bis zum Selbstmord blieb mir verborgen. Nach seinem Tod erschienen Enth\u00fcllungen einer fr\u00fcheren Geliebten \u00fcber ihn:\n\n https://www.lukesch.ch/artikel/0441_graf.html\n\nDas Werk im Limmmat Verlag.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 684, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f8461327-2456-4363-920b-66e5ad9944c4": {"__data__": {"id_": "f8461327-2456-4363-920b-66e5ad9944c4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c130268024cab99e283512c01ac332501beeb17f5fbadaaeba47420bf25bcbf0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fad4fe54-82dc-4b3b-9e23-994f95ce948d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "171422b6c40722eb60776d98f621ab70215d883d709b027fe41301a7e3743fae", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Oldenbourg: Probleme eines Familienverlages\n\nAkten und Erinnerungen\n\nDie heute ma\u00dfgebende Quelle ist Reinhard Wittmann: \u201eWissen f\u00fcr die Zukunft\u201c (M\u00fcnchen 2008), eine nobel ausgestattete, sorgf\u00e4ltig aus den Akten gesch\u00f6pfte Festschrift zum 150-j\u00e4hrigen Bestehen des Verlages, vier Jahre, nachdem die Familie Oldenbourg ihn an die Verlagsgruppe Cornelsen verkauft hatte. Die Menge des Materials zwang zur Beschr\u00e4nkung: Die Darstellung der Verlagsgeschichte von 1858 bis 2008 umfasst nur 160 Seiten, der Rest sind Fallstudien zum sehr diversen Programm und seiner Wirkungsgeschichte, w\u00e4hrend die Geschichte der Graphischen Betriebe mit ihrer Wertpapier-Abteilung nur gestreift wird.\n\nVorgeschichte: Schon in der dritten Generation hat sich die Familie auf f\u00fcnf St\u00e4mme erweitert, der Kreis der Gesellschafter w\u00e4chst also schnell. Dr. phil. Friedrich Oldenbourg geht als Vorsteher des B\u00f6rsenvereins von 1930 bis 1934 in die Buchhandelsgeschichte ein. Mit der Heirat von C\u00e4cilia \u201aCilla\u2018 Oldenburg (1866-1964) tritt die Wiener Familie v. Cornides mit Wilhelm und Sohn Karl in das M\u00fcnchner Unternehmen ein. Deren Entfernung aus dem Verlagsbetrieb w\u00e4hrend der NS-Zeit geh\u00f6rt zur politischen Geschichte des Hauses, die Wittmann detailliert beschreibt. Auch die prek\u00e4re Lage von Cheflektor Manfred Schr\u00f6ter w\u00e4hrend des Regimes geh\u00f6rt dazu: Seine Frau kommt aus einer j\u00fcdischen Familie. Unerw\u00e4hnt bleibt die erste Ehe von Alexander Oldenbourg mit Rose Spoliansky geb. Sachs aus Kiew, sie wird 1936 geschieden, die geschiedene J\u00fcdin stirbt sp\u00e4ter in New York, sie und ihr Sohn John (Hans), der 1945 als amerikanischer Verbindungoffizier nach M\u00fcnchen kommt, sind jedoch in der Familiengeschichte von Hohlfeld (1944) und in der Jubil\u00e4umsschrift \u201eWerden und Wesen\u201c (1958) dokumentiert. Der Name von Alexanders zweiter Frau, Consuelo geb. Nauth, erscheint im Register der Festschrift nicht, sie und ihr Stiefsohn John haben nach dem Krieg Kontakt und sind Kommanditisten in der Familiengesellschaft. Consuelo hat eigene buchgeschichtliche Forschungen betrieben und wurde von Rudolf Oldenbourg in den f\u00fcnfziger Jahren als Beraterin gesch\u00e4tzt. Eine ma\u00dfgebende Rolle im Gesellschafterkreis spielt zu dieser Zeit die M\u00fcnchner Familie von Bomhard.\n\nNachkrieg: Die Abbildung bei Wittmann zeigt das Gartenhaus des weitgehend zerst\u00f6rten Druckerei-Areals in der Lotzbeckstra\u00dfe, in dem der Verlag neu begann \u2013 die B\u00fcrofenster im Obergeschoss, gegen die Sonne mit Papier zugeklebt, verweisen \u00fcbrigens auf meinen ersten Arbeitsplatz dort im Jahre 1953. Die jetzt entstandenen Ver\u00e4nderungen werden bei Wittmann ausf\u00fchrlich beschrieben, nach dem baldigen Wiederbeginn im improvisierten technischen Betrieb wird erster Lizenztr\u00e4ger der Milit\u00e4rregierung f\u00fcr den in Leibniz-Verlag umbenannten verlegerischen Teil weder ein Familienmitglied, noch Horst Kliemann, sondern Manfred Schr\u00f6ter. Erst 1947, ab 1949 wieder unter dem alten Verlagsnamen, \u00fcbernimmt die j\u00fcngste Generation der Familie die Leitungsfunktionen: Im Verlag Dr.-Ing. Rudolf Carl Oldenbourg und danach sein Bruder Walter, Eberhard und Sohn Wolfgang k\u00fcmmern sich um den Aufbau der Graphischen Betriebe. Horst Kliemann, nun pers\u00f6nlich haftender Gesellschafter, wird Verlagsdirektor und 1958 von G\u00fcnther Franz als Bewahrer des Erbes von Wilhelm Oldenbourg bezeichnet. Politisch belastete Autoren wie G\u00fcnther Franz danken ihm ihre Publikations-M\u00f6glichkeiten nach 1945.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3394, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fad4fe54-82dc-4b3b-9e23-994f95ce948d": {"__data__": {"id_": "fad4fe54-82dc-4b3b-9e23-994f95ce948d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c130268024cab99e283512c01ac332501beeb17f5fbadaaeba47420bf25bcbf0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f8461327-2456-4363-920b-66e5ad9944c4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "3497b22bf14e2d5af458812d24bda64e40f27a454758bef9700c8ba67bef4775", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e06740d7-3ca5-4e38-8865-e4b7f997ca26", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bba7a2a07611b314b43d8b6fd023e72940031c68953a3be70e14abe2ca1820fb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Erst 1947, ab 1949 wieder unter dem alten Verlagsnamen, \u00fcbernimmt die j\u00fcngste Generation der Familie die Leitungsfunktionen: Im Verlag Dr.-Ing. Rudolf Carl Oldenbourg und danach sein Bruder Walter, Eberhard und Sohn Wolfgang k\u00fcmmern sich um den Aufbau der Graphischen Betriebe. Horst Kliemann, nun pers\u00f6nlich haftender Gesellschafter, wird Verlagsdirektor und 1958 von G\u00fcnther Franz als Bewahrer des Erbes von Wilhelm Oldenbourg bezeichnet. Politisch belastete Autoren wie G\u00fcnther Franz danken ihm ihre Publikations-M\u00f6glichkeiten nach 1945. Der Kommerzienrat, bald achtzig, kommt noch ins B\u00fcro. Sein sch\u00f6nes Wohnhaus im ehemaligen M\u00fcnchner Stadtteil Solln ist heute Kulturdenkmal. 1960 begeht Schr\u00f6ter als \u201egl\u00fccklicher Honorarius\u201c (er ist Honorarprofessor f\u00fcr Philosophie an der TH M\u00fcnchen) seinen 80. Geburtstag, er besch\u00e4ftigte sich anfangs noch mit einzelnen Projekten und mit der Historischen Zeitschrift.\n\nDie Verlagstradition ist mit ihren Tr\u00e4gern gebrechlich geworden. Der Generationenwechsel wird ab 1947 durch den Wechsel im Berufsleben von Rudolf Oldenbourg herbeigef\u00fchrt, der sp\u00e4te \u00dcbertritt des Entwicklungs-Ingenieurs bei Siemens zur Verlagsleitung im Familienunternehmen erweist sich dann als doppelter Vorteil. Einmal modernisiert er mit erheblicher Geschwindigkeit die Buch- und Zeitschriften-Produktion auf dem Gebiet der Technik, zum anderen auch die Betriebsorganisation \u2013 bis zur fr\u00fchen Einf\u00fchrung der EDV im Abrechnungswesen. Im B\u00f6rsenverein ist er als Rationalisierungsfachmann hoch angesehen. China interessiert ihn ebenso wie Amerika, seine Frau ist in Amsterdam geboren. Zudem bringt er einen bis dahin unbekannten Ton der Kollegialit\u00e4t in die Zusammenarbeit ein, bis zum Ski-Wochenende mit Mitarbeitern. Er ist es, der die politische Zur\u00fccksetzung der Familie v. Cornides zu kompensieren sucht, bald in Kooperation mit einem neugegr\u00fcndeten Wiener Verlag. Einige Probleme kann er im Laufe der Jahrzehnte nicht l\u00f6sen: Mit Horst Kliemann verbindet ihn vorsichtige, nicht zuletzt politische Reserve, Mehrheiten in der umfangreichen Gesellschafterversammlung (siehe das Verzeichnis im Anhang), wie sie 1955 zum Verkauf des innerst\u00e4dtischen Ruinen-Grundst\u00fccks und zum Umzug des Verlags als Mieter im Dachgeschoss des Industriegeb\u00e4udes Rosenheimer Stra\u00dfe 145 f\u00fchrten, muss er respektieren. Er stirbt 1986.\n\nDie Aufgabenverteilung im Verlag richtete sich in den sechziger Jahren nach Programmgruppen: Verantwortlich waren f\u00fcr Technik (und Gesamtleitung) Rudolf Oldenbourg, f\u00fcr Schulbuch Wolfgang Oldenbourg, f\u00fcr Geschichtswissenschaft Horst Kliemann, also die drei Komplement\u00e4re der KG, dazu kam die Abteilung Zeitschriften unter Direktor Bauer. Gemeinsame Funktionsabteilungen waren: Auslieferung (Heilein), Herstellung (Poerschke, Zimmermann), sowie Buchhaltung. Werbung/Vertrieb getrennt f\u00fcr Wissenschaft (Altenhein) und Schulbuch (Felten, dann Laschitz). Gesonderte Lektorats-Abteilungen gab es so wenig, wie eine Abteilung f\u00fcr Rechte/Lizenzen/Presse. Wenig entwickelt waren die Au\u00dfenbeziehungen. Eine Berliner Niederlassung endete im Krieg durch die Absetzung von Karl v. Cornides, eine geplante Kooperation mit einem US-Verlag konnte um 1955 nicht verwirklicht werden.  Lizenzvereinbarungen gab es fr\u00fch mit dem VEB Verlag Technik.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2854, "end_char_idx": 6108, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e06740d7-3ca5-4e38-8865-e4b7f997ca26": {"__data__": {"id_": "e06740d7-3ca5-4e38-8865-e4b7f997ca26", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c130268024cab99e283512c01ac332501beeb17f5fbadaaeba47420bf25bcbf0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fad4fe54-82dc-4b3b-9e23-994f95ce948d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ff901cd2b683b5d77b26644b784d01017a56c5f1b2a773a9c3d4807a3598329c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5d018191-b589-4449-8211-d73a68163d79", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "691e494e1688db1b6d962b065e9981ef76501f6ed335af6d6ee0e93e5249134c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Gemeinsame Funktionsabteilungen waren: Auslieferung (Heilein), Herstellung (Poerschke, Zimmermann), sowie Buchhaltung. Werbung/Vertrieb getrennt f\u00fcr Wissenschaft (Altenhein) und Schulbuch (Felten, dann Laschitz). Gesonderte Lektorats-Abteilungen gab es so wenig, wie eine Abteilung f\u00fcr Rechte/Lizenzen/Presse. Wenig entwickelt waren die Au\u00dfenbeziehungen. Eine Berliner Niederlassung endete im Krieg durch die Absetzung von Karl v. Cornides, eine geplante Kooperation mit einem US-Verlag konnte um 1955 nicht verwirklicht werden.  Lizenzvereinbarungen gab es fr\u00fch mit dem VEB Verlag Technik. \n\nZu Oldenbourg komme ich Anfang 1953, f\u00fcnfundzwanzigj\u00e4hrig, durch die Vermittlung von Kliemann, eigentlich nur zur Fortsetzung meiner im Sortiment begonnenen zweij\u00e4hrigen Lehrzeit als Verlagsbuchh\u00e4ndler. Noch vor deren Ende f\u00e4llt meine Bestellung zum Abteilungsleiter Anfang 1954, eine L\u00fccke war durch den R\u00fcckzug eines Familienmitglieds und Kommanditisten (Hans A. Fieser) in seinen urspr\u00fcnglichen Beruf entstanden. Sein Ressort Werbung und Vertrieb f\u00fcr den Wissenschaftsverlag, bis 1945 mit Horst Kliemann besetzt, der 1942 beim Ausscheiden von Wilhelm Cornides zus\u00e4tzlich die Programmleitung der Geschichtswissenschaft \u00fcbernahm, wurde nun das meine. Dazu geh\u00f6rte die Verkaufsf\u00f6rderung beim wissenschaftlichen Sortiment, der Wiederaufbau des Exports auf Reisen und Auslandsmessen, die Vertretung des Verlages bei Kongressen im In- und Ausland und schlie\u00dflich noch die Konzeption einer Taschenbuchreihe (\u201eJanus-B\u00fccher\u201c), die sich auf dem wachsenden Markt nicht lange halten konnte. Zusammen mit Joachim Spencker veranstaltete ich f\u00fcr den Landesverband des B\u00f6rsenvereins einige Jahre lang die M\u00fcnchner B\u00fccherschau und in der Nachfolge von Werner Ensslin die Wemdinger Buchh\u00e4ndler-Woche. Die ausgedehnte T\u00e4tigkeit wie der Kollegenkreis lie\u00dfen mich lange nicht an eine Ver\u00e4nderung denken. Erst 1962, und angesichts der baldigen Pensionierung von Horst Kliemann, wurde meine Stellung im Haus zum Thema. Die bereitstehende vierte Generation der Familie mit Johannes Oldenbourg (*1944) und Thomas v. Cornides (*1938) bot da allerdings kaum noch freien Raum. Nach Gespr\u00e4chen mit Rudolf Oldenbourg suchte ich eine erweiterte T\u00e4tigkeit anderswo und nahm das Angebot von S. Fischer zur Leitung der Fischer B\u00fccherei an, erst als \u201aChefredakteur\u2018, dann als Programm-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Wenige Jahre nach meinem Abschied von M\u00fcnchen \u00fcbernahm, nach Karl v. Cornides, dessen Sohn Thomas die Programmleitung f\u00fcr Geschichtswissenschaft und sp\u00e4ter, zusammen mit Johannes Oldenbourg und Walter Oldenbourg die Gesamtleitung. 1998 kehrt er nach \u00d6sterreich zur\u00fcck.\n\nNach und nach gewinnt der Schulbuchverlag, in den ersten Nachkriegsjahren in seiner Aktivit\u00e4t beschr\u00e4nkt, eine tragende Rolle im Buchsektor, die Zeitschriften bleiben weiterhin gewinnbringend. Expansion: Der Vulkan-Verlag in Essen wird \u00fcbernommen. 1997 geht, nach Mehrfachverk\u00e4ufen des Ost-Berliner Akademie-Verlages, dessen geisteswissenschaftliches Programm an Oldenbourg. Allerdings wird der Graphische Betrieb bald deutlich an Wirtschaftskraft gewinnen und den Verlag \u00fcberholen. Die ausgelagerten und schnell gewachsenen Betriebsteile machen allerdings Sorgen, 2004 entschlie\u00dfen sich die Gesellschafter im Rahmen eines Sanierungsplans f\u00fcr die technischen Betriebe zum Verkauf des Verlages, 2007 wird dessen ungeachtet das Insolvenzverfahren \u00fcber die verbliebenen Firmenteile er\u00f6ffnet.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5518, "end_char_idx": 8939, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5d018191-b589-4449-8211-d73a68163d79": {"__data__": {"id_": "5d018191-b589-4449-8211-d73a68163d79", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c130268024cab99e283512c01ac332501beeb17f5fbadaaeba47420bf25bcbf0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e06740d7-3ca5-4e38-8865-e4b7f997ca26", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0e59173aa3ed50caac9a2c11071bcec0c847e6d4880e6a9c5b4ab60c0b79fc30", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "882f280a-1c7e-4d0d-b606-19368f81d30f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b8d203d7c8b3d33f05643eb4c9d0ca78845d34ef10d1b25e5ff5cde535969c8e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Expansion: Der Vulkan-Verlag in Essen wird \u00fcbernommen. 1997 geht, nach Mehrfachverk\u00e4ufen des Ost-Berliner Akademie-Verlages, dessen geisteswissenschaftliches Programm an Oldenbourg. Allerdings wird der Graphische Betrieb bald deutlich an Wirtschaftskraft gewinnen und den Verlag \u00fcberholen. Die ausgelagerten und schnell gewachsenen Betriebsteile machen allerdings Sorgen, 2004 entschlie\u00dfen sich die Gesellschafter im Rahmen eines Sanierungsplans f\u00fcr die technischen Betriebe zum Verkauf des Verlages, 2007 wird dessen ungeachtet das Insolvenzverfahren \u00fcber die verbliebenen Firmenteile er\u00f6ffnet. Unvermutet erscheint die Festschrift als Nachruf auf den Familienbetrieb.\n\n2009, mit der Pensionierung von Johannes Oldenbourg, scheidet der letzte Namenstr\u00e4ger aus dem Verlag aus.\n\nHans Altenhein (2022) \n\n\n\nAnhang                  \n\nGesellschafter der KG nach Historische Zeitschrift 1965, Impressum:\n\nMitteilungen   \u00fcber  die  Inhaber-   und  Beteiligungsverh\u00e4ltnissc   des  Verlages  R.   Oldenbourg   Verlag   GmbH  auf  Grund  des  Bayerischen  Gesetzes  \u00fcber  die  Presse  vom  3.  10.  1949:  Die   Gesellschafter-Anteile  befinden  sich  im  Besitz  der  R.  Oldenbourg  KG,  M\u00fcnchen,  Rosenheimer  Stra\u00dfe  145.  I.  Per-s\u00f6nlich  haftende  Gesellschafter:  Eberhard  Oldenbourg, Verlagsbuchh\u00e4ndler,  M\u00fcnchen,  Effnerstr.  24;  Dr.  Rudolf  Oldenbourg,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,  M\u00fcnchen-Solln,  Karl-Singer-Stra\u00dfe  5;  Horst  Kliemann,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,  M\u00fcnchen,  Fafnerstr.4;  II.  Kommanditisten:  Mathilde  v.Bomhard,  M\u00fcnchen,  Sternwartstr.  3;  Gabriele  v.  Bomhard,  M\u00fcnchen,  Pettenkoferstr. 48;  Cilla v.  Cornides,  Rieden/Tirol;  Frl.Cilla  v.  Comides,  Heilgymnastikerin,  M\u00fcnchen,  Robert-Koch-Stra\u00dfe  18;  Dr.  Karl  v.  Comides,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,   Wien   III,   Neulinggasse   26;   Wilhelm   v.   Cornides   jr.,    Verlagsbuchh\u00e4ndler,    Kottenforst  b.  Bonn,  Post  Meckenheim;  Brigitte  Fertl,  M\u00fcnchen,  Borschtallee  30;  Hans  A.  Fieser,  Dir.   Dipl.-Ing.,   Gauting,   Waldpromenade   62;   Irmgard   Fieser,   Gauting,   Waldpromenandc    62;    Annemarie   Ginther,    Rieden/Tirol;   Dr.   Helene   Hahn,   Bretnen-Blumenthal,   Land rat-Christians-Stra\u00dfe  92;  Marie  Hedwig   Klopfer,  Essen-Werden,  Laupendahler  Landstra\u00dfe  17;  Eva  Lange,  Bad  Godesberg,  Annaberger  Stra\u00dfe  28;   Freifrau   v.  Meyern-Hohenberg,   M\u00fcnchen,   Kopernikusstr.   11;   Edith  M\u00fcller,  Hamburg,  Cliirchenstr.  22;  Inge  v.  Negelein,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Consuelo   Oldenbourg,    M\u00fcnchen,    Viktor-Scheffel-Stra\u00dfe    10;    Emmy    Oldenbourg,    Rieden/Tirol;    Gertrud    Oldenbourg,  Bremen,  Am  Wall  47;  Dr.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8344, "end_char_idx": 11004, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "882f280a-1c7e-4d0d-b606-19368f81d30f": {"__data__": {"id_": "882f280a-1c7e-4d0d-b606-19368f81d30f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c130268024cab99e283512c01ac332501beeb17f5fbadaaeba47420bf25bcbf0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5d018191-b589-4449-8211-d73a68163d79", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "2500f8a674f46300169ab556049150071066dcd197f7139180149323ebc2a349", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "173e8d65-d575-4649-a1ba-d5a7b5553b31", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6a5b63fc27931c0e413d3bfbe4c531dcafea015a01ebc98b3b6ac29b807b8faf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "11;   Edith  M\u00fcller,  Hamburg,  Cliirchenstr.  22;  Inge  v.  Negelein,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Consuelo   Oldenbourg,    M\u00fcnchen,    Viktor-Scheffel-Stra\u00dfe    10;    Emmy    Oldenbourg,    Rieden/Tirol;    Gertrud    Oldenbourg,  Bremen,  Am  Wall  47;  Dr.  John  Oldenbourg,   Rua  Alagoas  676,  Sao   Paulo/Brasilien;   Marga  Oldenbourg,  M\u00fcnchen,  Linderhofstr.  31;  Walter  Oldenbourg,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,   M\u00fcnchen-Solln,   Irmgardstr.   27;   Wolfgang   Oldenbourg,   Kaufmann,   M\u00fcnchen,   Waldschulstr.   75;    Brigitte    Reiner,  Haar  b.  M\u00fcnchen,  Vockestr.  82;  Friedrich   Rosenkranz,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Ilse   Rosenkranz,   M\u00fcnchen,   Denninger   Str.   34;   Sophie   Schmid,   Bad   Reichenhall,   Wisbacherstr.   4;   Gr\u00e4fin  Inge  Sch\u00f6nborn,  M\u00fcnchen,  Sternwartstr.  5;  Ilse  Schr\u00f6der  Erben,  Hofzichtlaan  24,  Den  Haag;  Luise   Siepcr,   M\u00fcnchen,   Bonner   Stra\u00dfe   24;   Freifrau   Hedwig  v.   Stengel,   Gr\u00fcnwald  b.   M\u00fcnchen   Gasteigweg  1.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 10736, "end_char_idx": 11742, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "173e8d65-d575-4649-a1ba-d5a7b5553b31": {"__data__": {"id_": "173e8d65-d575-4649-a1ba-d5a7b5553b31", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c130268024cab99e283512c01ac332501beeb17f5fbadaaeba47420bf25bcbf0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "882f280a-1c7e-4d0d-b606-19368f81d30f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "af9db1c0464425fba24337e1a6663f9ec0b68894589afb7b365609d13ac0d50a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "75;    Brigitte    Reiner,  Haar  b.  M\u00fcnchen,  Vockestr.  82;  Friedrich   Rosenkranz,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Ilse   Rosenkranz,   M\u00fcnchen,   Denninger   Str.   34;   Sophie   Schmid,   Bad   Reichenhall,   Wisbacherstr.   4;   Gr\u00e4fin  Inge  Sch\u00f6nborn,  M\u00fcnchen,  Sternwartstr.  5;  Ilse  Schr\u00f6der  Erben,  Hofzichtlaan  24,  Den  Haag;  Luise   Siepcr,   M\u00fcnchen,   Bonner   Stra\u00dfe   24;   Freifrau   Hedwig  v.   Stengel,   Gr\u00fcnwald  b.   M\u00fcnchen   Gasteigweg  1.\n\n\n\nLiteratur nach Bayerisches Wirtschafts-Archiv:\n\nOldenbourg, Eberhard u.a.: Oldenbourg. Eine M\u00fcnchener Familie und ein M\u00fcnchener Unternehmen. Familien- und Firmengeschichte, hg. anl\u00e4sslich des 125j\u00e4hrigen Bestehens der Firma R. Oldenbourg, M\u00fcnchen 1983; Werden und Wesen des Hauses R. Oldenbourg M\u00fcnchen. Ein geschichtlicher \u00dcberblick 1858-1958, M\u00fcnchen 1958; Schr\u00f6ter, Manfred: Die Geistesgebiete des Verlags R. Oldenbourg 1858-1958. Eine wissenschaftsgeschichtliche \u00dcberschau, M\u00fcnchen 1958; Schieder, Theodor: Hundert Jahre R. Oldenbourg. Festvortrag und Ansprachen am 5. Juli 1958, M\u00fcnchen 1958; Hohlfeld, Johannes: Die Firma R. Oldenbourg M\u00fcnchen. Verlag, Buchdruckerei, Buchbinderei und Galvanoplastik. Ein geschichtlicher \u00dcberblick, M\u00fcnchen 1940; Hohlfeld, Johannes: Das Geschlecht Oldenburg zur Oldenburg und die M\u00fcnchener Verlegerfamilie Oldenbourg. Eine Familienchronik \u00fcber vier Jahrhunderte, M\u00fcnchen 1944; Oldenbourg, Wilhelm: Die M\u00fcnchener Verlegerfamilie Oldenbourg und ihre Vorfahren, M\u00fcnchen 1933; Dr. Friedrich Oldenbourg. Lebensbild und Bibliographie, M\u00fcnchen 1953; In Memoriam Wilhelm Oldenbourg (+ 13. September 1960), M\u00fcnchen 1960; Bl\u00e4nsdorf, Agnes: Lehrwerke f\u00fcr Geschichtsunterricht an H\u00f6heren Schulen 1933-1945. Autoren und Verlage unter den Bedingungen des Nationalsozialismus. In: Lehmann, Hartmut/Oexle, Gerhard (Hgg.): Nationalsozialismus in den Kulturwissenschaften, Bd. 1: F\u00e4cher, Milieus, Karrieren, G\u00f6ttingen 2004, S. 273-370, bes. S. 348-366; Wittmann, Reinhard/Teistler, Gisela: Wissen f\u00fcr die Zukunft. 150 Jahre Oldenbourg Verlag, M\u00fcnchen 2008; Wesolowski, Tilmann: Technik verlegen - Wissenschaft machen? Verlegerischer Einfluss auf die Entwicklung der Technikwissenschaften am Beispiel des Verlags R. Oldenbourg. In: Technikgeschichte 76 (2009), S. 37-63; Wesolowski, Tilmann: Verleger und Verlagspolitik. Der Wissenschaftsverlag R. Oldenbourg zwischen Kaiserreich und Nationalsozialismus (Studien zur modernen Verlagsgeschichte und Wissensproduktion 1)\n\n\n\n\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11265, "end_char_idx": 13741, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "82f01482-c4af-4027-939d-0e5772ba7cbb": {"__data__": {"id_": "82f01482-c4af-4027-939d-0e5772ba7cbb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "237b91de31cc48a39c7cf5e730dd66c54c06b5204159145365304e9f0774eb57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9c918146-9db4-4aea-9e26-98dd2f2410db", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "171422b6c40722eb60776d98f621ab70215d883d709b027fe41301a7e3743fae", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Oldenbourg: Probleme eines Familienverlages\n\nAkten und Erinnerungen\n\nDie heute ma\u00dfgebende Quelle ist Reinhard Wittmann: \u201eWissen f\u00fcr die Zukunft\u201c (M\u00fcnchen 2008), eine nobel ausgestattete, sorgf\u00e4ltig aus den Akten gesch\u00f6pfte Festschrift zum 150-j\u00e4hrigen Bestehen des Verlages, vier Jahre, nachdem die Familie Oldenbourg ihn an die Verlagsgruppe Cornelsen verkauft hatte. Die Menge des Materials zwang zur Beschr\u00e4nkung: Die Darstellung der Verlagsgeschichte von 1858 bis 2008 umfasst nur 160 Seiten, der Rest sind Fallstudien zum sehr diversen Programm und seiner Wirkungsgeschichte, w\u00e4hrend die Geschichte der Graphischen Betriebe mit ihrer Wertpapier-Abteilung nur gestreift wird.\n\nVorgeschichte: Schon in der dritten Generation hat sich die Familie auf f\u00fcnf St\u00e4mme erweitert, der Kreis der Gesellschafter w\u00e4chst also schnell. Dr. phil. Friedrich Oldenbourg geht als Vorsteher des B\u00f6rsenvereins von 1930 bis 1934 in die Buchhandelsgeschichte ein. Mit der Heirat von C\u00e4cilia \u201aCilla\u2018 Oldenburg (1866-1964) tritt die Wiener Familie v. Cornides mit Wilhelm und Sohn Karl in das M\u00fcnchner Unternehmen ein. Deren Entfernung aus dem Verlagsbetrieb w\u00e4hrend der NS-Zeit geh\u00f6rt zur politischen Geschichte des Hauses, die Wittmann detailliert beschreibt. Auch die prek\u00e4re Lage von Cheflektor Manfred Schr\u00f6ter w\u00e4hrend des Regimes geh\u00f6rt dazu: Seine Frau kommt aus einer j\u00fcdischen Familie. Unerw\u00e4hnt bleibt die erste Ehe von Alexander Oldenbourg mit Rose Spoliansky geb. Sachs aus Kiew, sie wird 1936 geschieden, die geschiedene J\u00fcdin stirbt sp\u00e4ter in New York, sie und ihr Sohn John (Hans), der 1945 als amerikanischer Verbindungoffizier nach M\u00fcnchen kommt, sind jedoch in der Familiengeschichte von Hohlfeld (1944) und in der Jubil\u00e4umsschrift \u201eWerden und Wesen\u201c (1958) dokumentiert. Der Name von Alexanders zweiter Frau, Consuelo geb. Nauth, erscheint im Register der Festschrift nicht, sie und ihr Stiefsohn John haben nach dem Krieg Kontakt und sind Kommanditisten in der Familiengesellschaft. Consuelo hat eigene buchgeschichtliche Forschungen betrieben und wurde von Rudolf Oldenbourg in den f\u00fcnfziger Jahren als Beraterin gesch\u00e4tzt. Eine ma\u00dfgebende Rolle im Gesellschafterkreis spielt zu dieser Zeit die M\u00fcnchner Familie von Bomhard.\n\nNachkrieg: Die Abbildung bei Wittmann zeigt das Gartenhaus des weitgehend zerst\u00f6rten Druckerei-Areals in der Lotzbeckstra\u00dfe, in dem der Verlag neu begann \u2013 die B\u00fcrofenster im Obergeschoss, gegen die Sonne mit Papier zugeklebt, verweisen \u00fcbrigens auf meinen ersten Arbeitsplatz dort im Jahre 1953. Die jetzt entstandenen Ver\u00e4nderungen werden bei Wittmann ausf\u00fchrlich beschrieben, nach dem baldigen Wiederbeginn im improvisierten technischen Betrieb wird erster Lizenztr\u00e4ger der Milit\u00e4rregierung f\u00fcr den in Leibniz-Verlag umbenannten verlegerischen Teil weder ein Familienmitglied, noch Horst Kliemann, sondern Manfred Schr\u00f6ter. Erst 1947, ab 1949 wieder unter dem alten Verlagsnamen, \u00fcbernimmt die j\u00fcngste Generation der Familie die Leitungsfunktionen: Im Verlag Dr.-Ing. Rudolf Carl Oldenbourg und danach sein Bruder Walter, Eberhard und Sohn Wolfgang k\u00fcmmern sich um den Aufbau der Graphischen Betriebe. Horst Kliemann, nun pers\u00f6nlich haftender Gesellschafter, wird Verlagsdirektor und 1958 von G\u00fcnther Franz als Bewahrer des Erbes von Wilhelm Oldenbourg bezeichnet. Politisch belastete Autoren wie G\u00fcnther Franz danken ihm ihre Publikations-M\u00f6glichkeiten nach 1945.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3394, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9c918146-9db4-4aea-9e26-98dd2f2410db": {"__data__": {"id_": "9c918146-9db4-4aea-9e26-98dd2f2410db", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "237b91de31cc48a39c7cf5e730dd66c54c06b5204159145365304e9f0774eb57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "82f01482-c4af-4027-939d-0e5772ba7cbb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "6da1bdb60f7c667b5d3446e5b3d55818f1b55a9dc9cd95a59b78875eb780ed71", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5aa4b251-d3a0-4005-b385-c0a33b432aeb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bba7a2a07611b314b43d8b6fd023e72940031c68953a3be70e14abe2ca1820fb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Erst 1947, ab 1949 wieder unter dem alten Verlagsnamen, \u00fcbernimmt die j\u00fcngste Generation der Familie die Leitungsfunktionen: Im Verlag Dr.-Ing. Rudolf Carl Oldenbourg und danach sein Bruder Walter, Eberhard und Sohn Wolfgang k\u00fcmmern sich um den Aufbau der Graphischen Betriebe. Horst Kliemann, nun pers\u00f6nlich haftender Gesellschafter, wird Verlagsdirektor und 1958 von G\u00fcnther Franz als Bewahrer des Erbes von Wilhelm Oldenbourg bezeichnet. Politisch belastete Autoren wie G\u00fcnther Franz danken ihm ihre Publikations-M\u00f6glichkeiten nach 1945. Der Kommerzienrat, bald achtzig, kommt noch ins B\u00fcro. Sein sch\u00f6nes Wohnhaus im ehemaligen M\u00fcnchner Stadtteil Solln ist heute Kulturdenkmal. 1960 begeht Schr\u00f6ter als \u201egl\u00fccklicher Honorarius\u201c (er ist Honorarprofessor f\u00fcr Philosophie an der TH M\u00fcnchen) seinen 80. Geburtstag, er besch\u00e4ftigte sich anfangs noch mit einzelnen Projekten und mit der Historischen Zeitschrift.\n\nDie Verlagstradition ist mit ihren Tr\u00e4gern gebrechlich geworden. Der Generationenwechsel wird ab 1947 durch den Wechsel im Berufsleben von Rudolf Oldenbourg herbeigef\u00fchrt, der sp\u00e4te \u00dcbertritt des Entwicklungs-Ingenieurs bei Siemens zur Verlagsleitung im Familienunternehmen erweist sich dann als doppelter Vorteil. Einmal modernisiert er mit erheblicher Geschwindigkeit die Buch- und Zeitschriften-Produktion auf dem Gebiet der Technik, zum anderen auch die Betriebsorganisation \u2013 bis zur fr\u00fchen Einf\u00fchrung der EDV im Abrechnungswesen. Im B\u00f6rsenverein ist er als Rationalisierungsfachmann hoch angesehen. China interessiert ihn ebenso wie Amerika, seine Frau ist in Amsterdam geboren. Zudem bringt er einen bis dahin unbekannten Ton der Kollegialit\u00e4t in die Zusammenarbeit ein, bis zum Ski-Wochenende mit Mitarbeitern. Er ist es, der die politische Zur\u00fccksetzung der Familie v. Cornides zu kompensieren sucht, bald in Kooperation mit einem neugegr\u00fcndeten Wiener Verlag. Einige Probleme kann er im Laufe der Jahrzehnte nicht l\u00f6sen: Mit Horst Kliemann verbindet ihn vorsichtige, nicht zuletzt politische Reserve, Mehrheiten in der umfangreichen Gesellschafterversammlung (siehe das Verzeichnis im Anhang), wie sie 1955 zum Verkauf des innerst\u00e4dtischen Ruinen-Grundst\u00fccks und zum Umzug des Verlags als Mieter im Dachgeschoss des Industriegeb\u00e4udes Rosenheimer Stra\u00dfe 145 f\u00fchrten, muss er respektieren. Er stirbt 1986.\n\nDie Aufgabenverteilung im Verlag richtete sich in den sechziger Jahren nach Programmgruppen: Verantwortlich waren f\u00fcr Technik (und Gesamtleitung) Rudolf Oldenbourg, f\u00fcr Schulbuch Wolfgang Oldenbourg, f\u00fcr Geschichtswissenschaft Horst Kliemann, also die drei Komplement\u00e4re der KG, dazu kam die Abteilung Zeitschriften unter Direktor Bauer. Gemeinsame Funktionsabteilungen waren: Auslieferung (Heilein), Herstellung (Poerschke, Zimmermann), sowie Buchhaltung. Werbung/Vertrieb getrennt f\u00fcr Wissenschaft (Altenhein) und Schulbuch (Felten, dann Laschitz). Gesonderte Lektorats-Abteilungen gab es so wenig, wie eine Abteilung f\u00fcr Rechte/Lizenzen/Presse. Wenig entwickelt waren die Au\u00dfenbeziehungen. Eine Berliner Niederlassung endete im Krieg durch die Absetzung von Karl v. Cornides, eine geplante Kooperation mit einem US-Verlag konnte um 1955 nicht verwirklicht werden.  Lizenzvereinbarungen gab es fr\u00fch mit dem VEB Verlag Technik.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2854, "end_char_idx": 6108, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5aa4b251-d3a0-4005-b385-c0a33b432aeb": {"__data__": {"id_": "5aa4b251-d3a0-4005-b385-c0a33b432aeb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "237b91de31cc48a39c7cf5e730dd66c54c06b5204159145365304e9f0774eb57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9c918146-9db4-4aea-9e26-98dd2f2410db", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "2f6dba76288e352d4ab4e22d47fe35620d01874f714a526596fc54fb93cbbc7d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3cb20fa5-35d4-4067-ad4f-b36f33cd73e9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "691e494e1688db1b6d962b065e9981ef76501f6ed335af6d6ee0e93e5249134c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Gemeinsame Funktionsabteilungen waren: Auslieferung (Heilein), Herstellung (Poerschke, Zimmermann), sowie Buchhaltung. Werbung/Vertrieb getrennt f\u00fcr Wissenschaft (Altenhein) und Schulbuch (Felten, dann Laschitz). Gesonderte Lektorats-Abteilungen gab es so wenig, wie eine Abteilung f\u00fcr Rechte/Lizenzen/Presse. Wenig entwickelt waren die Au\u00dfenbeziehungen. Eine Berliner Niederlassung endete im Krieg durch die Absetzung von Karl v. Cornides, eine geplante Kooperation mit einem US-Verlag konnte um 1955 nicht verwirklicht werden.  Lizenzvereinbarungen gab es fr\u00fch mit dem VEB Verlag Technik. \n\nZu Oldenbourg komme ich Anfang 1953, f\u00fcnfundzwanzigj\u00e4hrig, durch die Vermittlung von Kliemann, eigentlich nur zur Fortsetzung meiner im Sortiment begonnenen zweij\u00e4hrigen Lehrzeit als Verlagsbuchh\u00e4ndler. Noch vor deren Ende f\u00e4llt meine Bestellung zum Abteilungsleiter Anfang 1954, eine L\u00fccke war durch den R\u00fcckzug eines Familienmitglieds und Kommanditisten (Hans A. Fieser) in seinen urspr\u00fcnglichen Beruf entstanden. Sein Ressort Werbung und Vertrieb f\u00fcr den Wissenschaftsverlag, bis 1945 mit Horst Kliemann besetzt, der 1942 beim Ausscheiden von Wilhelm Cornides zus\u00e4tzlich die Programmleitung der Geschichtswissenschaft \u00fcbernahm, wurde nun das meine. Dazu geh\u00f6rte die Verkaufsf\u00f6rderung beim wissenschaftlichen Sortiment, der Wiederaufbau des Exports auf Reisen und Auslandsmessen, die Vertretung des Verlages bei Kongressen im In- und Ausland und schlie\u00dflich noch die Konzeption einer Taschenbuchreihe (\u201eJanus-B\u00fccher\u201c), die sich auf dem wachsenden Markt nicht lange halten konnte. Zusammen mit Joachim Spencker veranstaltete ich f\u00fcr den Landesverband des B\u00f6rsenvereins einige Jahre lang die M\u00fcnchner B\u00fccherschau und in der Nachfolge von Werner Ensslin die Wemdinger Buchh\u00e4ndler-Woche. Die ausgedehnte T\u00e4tigkeit wie der Kollegenkreis lie\u00dfen mich lange nicht an eine Ver\u00e4nderung denken. Erst 1962, und angesichts der baldigen Pensionierung von Horst Kliemann, wurde meine Stellung im Haus zum Thema. Die bereitstehende vierte Generation der Familie mit Johannes Oldenbourg (*1944) und Thomas v. Cornides (*1938) bot da allerdings kaum noch freien Raum. Nach Gespr\u00e4chen mit Rudolf Oldenbourg suchte ich eine erweiterte T\u00e4tigkeit anderswo und nahm das Angebot von S. Fischer zur Leitung der Fischer B\u00fccherei an, erst als \u201aChefredakteur\u2018, dann als Programm-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Wenige Jahre nach meinem Abschied von M\u00fcnchen \u00fcbernahm, nach Karl v. Cornides, dessen Sohn Thomas die Programmleitung f\u00fcr Geschichtswissenschaft und sp\u00e4ter, zusammen mit Johannes Oldenbourg und Walter Oldenbourg die Gesamtleitung. 1998 kehrt er nach \u00d6sterreich zur\u00fcck.\n\nNach und nach gewinnt der Schulbuchverlag, in den ersten Nachkriegsjahren in seiner Aktivit\u00e4t beschr\u00e4nkt, eine tragende Rolle im Buchsektor, die Zeitschriften bleiben weiterhin gewinnbringend. Expansion: Der Vulkan-Verlag in Essen wird \u00fcbernommen. 1997 geht, nach Mehrfachverk\u00e4ufen des Ost-Berliner Akademie-Verlages, dessen geisteswissenschaftliches Programm an Oldenbourg. Allerdings wird der Graphische Betrieb bald deutlich an Wirtschaftskraft gewinnen und den Verlag \u00fcberholen. Die ausgelagerten und schnell gewachsenen Betriebsteile machen allerdings Sorgen, 2004 entschlie\u00dfen sich die Gesellschafter im Rahmen eines Sanierungsplans f\u00fcr die technischen Betriebe zum Verkauf des Verlages, 2007 wird dessen ungeachtet das Insolvenzverfahren \u00fcber die verbliebenen Firmenteile er\u00f6ffnet.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5518, "end_char_idx": 8939, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3cb20fa5-35d4-4067-ad4f-b36f33cd73e9": {"__data__": {"id_": "3cb20fa5-35d4-4067-ad4f-b36f33cd73e9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "237b91de31cc48a39c7cf5e730dd66c54c06b5204159145365304e9f0774eb57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5aa4b251-d3a0-4005-b385-c0a33b432aeb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "210a0284a331f7b7042954f6932cda1c1cef57875082dd82f8b3f5de4a295f08", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1ac6b8a8-a22f-4dc8-8e74-8076cc0ffde4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b8d203d7c8b3d33f05643eb4c9d0ca78845d34ef10d1b25e5ff5cde535969c8e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Expansion: Der Vulkan-Verlag in Essen wird \u00fcbernommen. 1997 geht, nach Mehrfachverk\u00e4ufen des Ost-Berliner Akademie-Verlages, dessen geisteswissenschaftliches Programm an Oldenbourg. Allerdings wird der Graphische Betrieb bald deutlich an Wirtschaftskraft gewinnen und den Verlag \u00fcberholen. Die ausgelagerten und schnell gewachsenen Betriebsteile machen allerdings Sorgen, 2004 entschlie\u00dfen sich die Gesellschafter im Rahmen eines Sanierungsplans f\u00fcr die technischen Betriebe zum Verkauf des Verlages, 2007 wird dessen ungeachtet das Insolvenzverfahren \u00fcber die verbliebenen Firmenteile er\u00f6ffnet. Unvermutet erscheint die Festschrift als Nachruf auf den Familienbetrieb.\n\n2009, mit der Pensionierung von Johannes Oldenbourg, scheidet der letzte Namenstr\u00e4ger aus dem Verlag aus.\n\nHans Altenhein (2022) \n\n\n\nAnhang                  \n\nGesellschafter der KG nach Historische Zeitschrift 1965, Impressum:\n\nMitteilungen   \u00fcber  die  Inhaber-   und  Beteiligungsverh\u00e4ltnissc   des  Verlages  R.   Oldenbourg   Verlag   GmbH  auf  Grund  des  Bayerischen  Gesetzes  \u00fcber  die  Presse  vom  3.  10.  1949:  Die   Gesellschafter-Anteile  befinden  sich  im  Besitz  der  R.  Oldenbourg  KG,  M\u00fcnchen,  Rosenheimer  Stra\u00dfe  145.  I.  Per-s\u00f6nlich  haftende  Gesellschafter:  Eberhard  Oldenbourg, Verlagsbuchh\u00e4ndler,  M\u00fcnchen,  Effnerstr.  24;  Dr.  Rudolf  Oldenbourg,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,  M\u00fcnchen-Solln,  Karl-Singer-Stra\u00dfe  5;  Horst  Kliemann,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,  M\u00fcnchen,  Fafnerstr.4;  II.  Kommanditisten:  Mathilde  v.Bomhard,  M\u00fcnchen,  Sternwartstr.  3;  Gabriele  v.  Bomhard,  M\u00fcnchen,  Pettenkoferstr. 48;  Cilla v.  Cornides,  Rieden/Tirol;  Frl.Cilla  v.  Comides,  Heilgymnastikerin,  M\u00fcnchen,  Robert-Koch-Stra\u00dfe  18;  Dr.  Karl  v.  Comides,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,   Wien   III,   Neulinggasse   26;   Wilhelm   v.   Cornides   jr.,    Verlagsbuchh\u00e4ndler,    Kottenforst  b.  Bonn,  Post  Meckenheim;  Brigitte  Fertl,  M\u00fcnchen,  Borschtallee  30;  Hans  A.  Fieser,  Dir.   Dipl.-Ing.,   Gauting,   Waldpromenade   62;   Irmgard   Fieser,   Gauting,   Waldpromenandc    62;    Annemarie   Ginther,    Rieden/Tirol;   Dr.   Helene   Hahn,   Bretnen-Blumenthal,   Land rat-Christians-Stra\u00dfe  92;  Marie  Hedwig   Klopfer,  Essen-Werden,  Laupendahler  Landstra\u00dfe  17;  Eva  Lange,  Bad  Godesberg,  Annaberger  Stra\u00dfe  28;   Freifrau   v.  Meyern-Hohenberg,   M\u00fcnchen,   Kopernikusstr.   11;   Edith  M\u00fcller,  Hamburg,  Cliirchenstr.  22;  Inge  v.  Negelein,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Consuelo   Oldenbourg,    M\u00fcnchen,    Viktor-Scheffel-Stra\u00dfe    10;    Emmy    Oldenbourg,    Rieden/Tirol;    Gertrud    Oldenbourg,  Bremen,  Am  Wall  47;  Dr.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8344, "end_char_idx": 11004, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1ac6b8a8-a22f-4dc8-8e74-8076cc0ffde4": {"__data__": {"id_": "1ac6b8a8-a22f-4dc8-8e74-8076cc0ffde4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "237b91de31cc48a39c7cf5e730dd66c54c06b5204159145365304e9f0774eb57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3cb20fa5-35d4-4067-ad4f-b36f33cd73e9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30baaf640c1d7245a1f53d6f94137e52706125d1a886b4f9d387b3c6461744a4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "00413d89-65c7-4658-a1f9-49a520079272", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6a5b63fc27931c0e413d3bfbe4c531dcafea015a01ebc98b3b6ac29b807b8faf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "11;   Edith  M\u00fcller,  Hamburg,  Cliirchenstr.  22;  Inge  v.  Negelein,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Consuelo   Oldenbourg,    M\u00fcnchen,    Viktor-Scheffel-Stra\u00dfe    10;    Emmy    Oldenbourg,    Rieden/Tirol;    Gertrud    Oldenbourg,  Bremen,  Am  Wall  47;  Dr.  John  Oldenbourg,   Rua  Alagoas  676,  Sao   Paulo/Brasilien;   Marga  Oldenbourg,  M\u00fcnchen,  Linderhofstr.  31;  Walter  Oldenbourg,  Verlagsbuchh\u00e4ndler,   M\u00fcnchen-Solln,   Irmgardstr.   27;   Wolfgang   Oldenbourg,   Kaufmann,   M\u00fcnchen,   Waldschulstr.   75;    Brigitte    Reiner,  Haar  b.  M\u00fcnchen,  Vockestr.  82;  Friedrich   Rosenkranz,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Ilse   Rosenkranz,   M\u00fcnchen,   Denninger   Str.   34;   Sophie   Schmid,   Bad   Reichenhall,   Wisbacherstr.   4;   Gr\u00e4fin  Inge  Sch\u00f6nborn,  M\u00fcnchen,  Sternwartstr.  5;  Ilse  Schr\u00f6der  Erben,  Hofzichtlaan  24,  Den  Haag;  Luise   Siepcr,   M\u00fcnchen,   Bonner   Stra\u00dfe   24;   Freifrau   Hedwig  v.   Stengel,   Gr\u00fcnwald  b.   M\u00fcnchen   Gasteigweg  1.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 10736, "end_char_idx": 11742, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "00413d89-65c7-4658-a1f9-49a520079272": {"__data__": {"id_": "00413d89-65c7-4658-a1f9-49a520079272", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "237b91de31cc48a39c7cf5e730dd66c54c06b5204159145365304e9f0774eb57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1ac6b8a8-a22f-4dc8-8e74-8076cc0ffde4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "9832097edeaeba5c5fa7bc6366388904ad33305884a812888736d67de9c94d77", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "75;    Brigitte    Reiner,  Haar  b.  M\u00fcnchen,  Vockestr.  82;  Friedrich   Rosenkranz,  M\u00fcnchen,  Denninger  Str.  34;   Ilse   Rosenkranz,   M\u00fcnchen,   Denninger   Str.   34;   Sophie   Schmid,   Bad   Reichenhall,   Wisbacherstr.   4;   Gr\u00e4fin  Inge  Sch\u00f6nborn,  M\u00fcnchen,  Sternwartstr.  5;  Ilse  Schr\u00f6der  Erben,  Hofzichtlaan  24,  Den  Haag;  Luise   Siepcr,   M\u00fcnchen,   Bonner   Stra\u00dfe   24;   Freifrau   Hedwig  v.   Stengel,   Gr\u00fcnwald  b.   M\u00fcnchen   Gasteigweg  1.\n\n\n\nLiteratur nach Bayerisches Wirtschafts-Archiv:\n\nOldenbourg, Eberhard u.a.: Oldenbourg. Eine M\u00fcnchener Familie und ein M\u00fcnchener Unternehmen. Familien- und Firmengeschichte, hg. anl\u00e4sslich des 125j\u00e4hrigen Bestehens der Firma R. Oldenbourg, M\u00fcnchen 1983; Werden und Wesen des Hauses R. Oldenbourg M\u00fcnchen. Ein geschichtlicher \u00dcberblick 1858-1958, M\u00fcnchen 1958; Schr\u00f6ter, Manfred: Die Geistesgebiete des Verlags R. Oldenbourg 1858-1958. Eine wissenschaftsgeschichtliche \u00dcberschau, M\u00fcnchen 1958; Schieder, Theodor: Hundert Jahre R. Oldenbourg. Festvortrag und Ansprachen am 5. Juli 1958, M\u00fcnchen 1958; Hohlfeld, Johannes: Die Firma R. Oldenbourg M\u00fcnchen. Verlag, Buchdruckerei, Buchbinderei und Galvanoplastik. Ein geschichtlicher \u00dcberblick, M\u00fcnchen 1940; Hohlfeld, Johannes: Das Geschlecht Oldenburg zur Oldenburg und die M\u00fcnchener Verlegerfamilie Oldenbourg. Eine Familienchronik \u00fcber vier Jahrhunderte, M\u00fcnchen 1944; Oldenbourg, Wilhelm: Die M\u00fcnchener Verlegerfamilie Oldenbourg und ihre Vorfahren, M\u00fcnchen 1933; Dr. Friedrich Oldenbourg. Lebensbild und Bibliographie, M\u00fcnchen 1953; In Memoriam Wilhelm Oldenbourg (+ 13. September 1960), M\u00fcnchen 1960; Bl\u00e4nsdorf, Agnes: Lehrwerke f\u00fcr Geschichtsunterricht an H\u00f6heren Schulen 1933-1945. Autoren und Verlage unter den Bedingungen des Nationalsozialismus. In: Lehmann, Hartmut/Oexle, Gerhard (Hgg.): Nationalsozialismus in den Kulturwissenschaften, Bd. 1: F\u00e4cher, Milieus, Karrieren, G\u00f6ttingen 2004, S. 273-370, bes. S. 348-366; Wittmann, Reinhard/Teistler, Gisela: Wissen f\u00fcr die Zukunft. 150 Jahre Oldenbourg Verlag, M\u00fcnchen 2008; Wesolowski, Tilmann: Technik verlegen - Wissenschaft machen? Verlegerischer Einfluss auf die Entwicklung der Technikwissenschaften am Beispiel des Verlags R. Oldenbourg. In: Technikgeschichte 76 (2009), S. 37-63; Wesolowski, Tilmann: Verleger und Verlagspolitik. Der Wissenschaftsverlag R. Oldenbourg zwischen Kaiserreich und Nationalsozialismus (Studien zur modernen Verlagsgeschichte und Wissensproduktion 1)\n\n\n\n\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11265, "end_char_idx": 13741, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4a1e4081-c898-4377-a3be-ab20b6823480": {"__data__": {"id_": "4a1e4081-c898-4377-a3be-ab20b6823480", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4df7329052a9834cb143d68cea8b8e47db2879d386d327141b167628c4117af4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d2c854b9-7bc7-47b8-8677-37d05ab382e1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "dc5e5db1d365d587658a99251f58146401cf1d93e3a919c4dd92ec347cbee776", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Otto F. Walter (1928-1994): Vier Gespr\u00e4che\n\nDas Buch mit dem schwierigen Titel \u201eFolgendes: Otto F. Walter \u00fcber die Kunst, die M\u00fche und das Vergn\u00fcgen, B\u00fccher zu machen\u201c, 1998 als Gedenk- und Begleitbuch zu einer Ausstellung in Solothurn zum 70. Geburtstag des Verstorbenen bei Lenos in Basel erschienen, beruht auf einer Serie von vier langen Interviews, die Martin Zingg zwischen 1993 und 1994 mit dem an Krebs erkrankten Schriftsteller und Verleger gef\u00fchrt hatte, zuletzt in einer Klinik in Montreux. Ein umfangreicher Anhang enth\u00e4lt Fotos, Briefe und Erinnerungen Dritter, Autorenbiographien und eine Zeittafel. Erkl\u00e4rende Sachartikel sind eingeblendet. Im Vorwort berichtet der Herausgeber \u00fcber die Schwierigkeiten des Erinnerns ohne Hilfsmittel und dankt Rolf Niederhauser f\u00fcr seine Unterst\u00fctzung.\n\nNach erneuerter Lekt\u00fcre und in gro\u00dfem zeitlichem Abstand mache ich Notizen zu einzelnen Sachverhalten, die mir heute bemerkenswert erscheinen. \n\nMir weitgehend unbekannt oder von mir vergessen sind die Einzelheiten der Geschichte bis zum Eintritt Otto F. Walters bei Luchterhand im Jahr 1967. Der Sohn des bereits 1944 verstorbenen Teilhabers der Firma Walter in Olten, die, bald verflochten mit Hegner in Lugano und Bachem in K\u00f6ln, eine katholisch bestimmte Verlags-T\u00e4tigkeit entfaltete (eine von Walters Schwestern wurde Klosterfrau), war sp\u00e4ter eine Zeit lang Bevollm\u00e4chtigter aller Aktion\u00e4re aus der Walter-Linie (S. 65) und vor\u00fcbergehend Direktoriums-Mitglied (S. 68). Er unternahm nach einem Schuldebakel eine buchh\u00e4ndlerische Ausbildung und begann dann 1956 in eng gesetztem Rahmen im Walter Verlag ein kleines Programm moderner Literatur einzurichten, das seinen eigenen schriftstellerischen Interessen entsprach. Zur Orientierung \u00fcber neue Str\u00f6mungen bediente er sich der 1955 begr\u00fcndeten Zeitschrift \u201eTexte und Zeichen\u201c, Organ des neuen Literaturprogramms bei Luchterhand in Neuwied, dessen Herausgeber Alfred Andersch eng mit dem Verleger Eduard Reifferscheid verbunden war. Andersch wurde bald Autor bei dem kontaktfreudigen Bezieher seiner Zeitschrift, ebenso wie ein junger Beitr\u00e4ger der Zeitschrift, Klaus Roehler in Berlin \u2013 die beigef\u00fcgten Zeichnungen eines noch unbekannten Graphikers namens Grass lehnte Walter ab. Merkw\u00fcrdige Begebenheiten: W\u00e4hrend sich Andersch nach der baldigen Einstellung der Zeitschrift von Luchterhand abwandte, w\u00fcrde Walter 1967 als \u201eMitverleger\u201c von Reifferscheid und Chef des Grass-Lektors Roehler in Neuwied am Rhein erscheinen. \n\nDie drei Gespr\u00e4che zum Walter Verlag umfassen doppelt so viele Seiten, wie das eine zum Luchterhand Verlag. Das hat Gr\u00fcnde: Das Oltener Programm erweist sich bald \u2013 mit Andersch, D\u00f6blin, Kluge, Vittorini oder Cayrol \u2013 als beispielhaft und wird die Grundlage zu Walters Ansehen in der Verlagswelt, erst sp\u00e4ter \u00fcberlagert von dem Disput \u00fcber Heissenb\u00fcttel/Jandl. Mit Recht verweist OFW im \u00dcbrigen auf die Bedeutung seiner Schweizer Autoren und Mitarbeiter (Paul Fritz, der sp\u00e4tere Literaturagent, Herbert Placzek in der Freiburger Niederlassung) als Fundus f\u00fcr die Arbeit in Deutschland.\n\nIm \u00dcbrigen bleibt Privates bei Walter \u2013 die erste Ehe, die S\u00f6hne, die Schwester \u2013 als problematischer \u201eHintergrund\u201c (S. 58) eher unbesprochen. Die wichtige, weil karrierebedrohende Ausnahme ist die Ehescheidung (S. 68).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3287, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d2c854b9-7bc7-47b8-8677-37d05ab382e1": {"__data__": {"id_": "d2c854b9-7bc7-47b8-8677-37d05ab382e1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4df7329052a9834cb143d68cea8b8e47db2879d386d327141b167628c4117af4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4a1e4081-c898-4377-a3be-ab20b6823480", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "6802ef1497b9c9ae2dc32a3e4505fe82e3130e7dd1475182a4b707a40a385393", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "faef1867-56cc-44b6-a189-94a2c8a8a7ae", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6f1981bc2117b6b2da4fe21d74867c1e27eb2bf13d0bfdcda04a87e548a2d5c4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Mit Recht verweist OFW im \u00dcbrigen auf die Bedeutung seiner Schweizer Autoren und Mitarbeiter (Paul Fritz, der sp\u00e4tere Literaturagent, Herbert Placzek in der Freiburger Niederlassung) als Fundus f\u00fcr die Arbeit in Deutschland.\n\nIm \u00dcbrigen bleibt Privates bei Walter \u2013 die erste Ehe, die S\u00f6hne, die Schwester \u2013 als problematischer \u201eHintergrund\u201c (S. 58) eher unbesprochen. Die wichtige, weil karrierebedrohende Ausnahme ist die Ehescheidung (S. 68). \n\nAls es in Olten \u00fcber die Inhalte von B\u00fcchern zum Eklat und zur K\u00fcndigung kommt, bem\u00fchen sich, nicht zuletzt unter dem Druck der Verlagskonzentration, mehrere Privat-Verleger um den jungen Programm-Macher, ein ungew\u00f6hnliches Stellenangebot f\u00fcr Berlin kommt von G\u00fcnter Grass (Anhang), tats\u00e4chlich wird Walter 1967zu Luchterhand in Neuwied gehen, ab 1969 als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. Die Arbeit dort entwickelt sich in den n\u00e4chsten Jahren weniger rasant als in Olten: Cheflektor Peter Frank muss gehen, im Konflikt mit Frank Benseler \u00fcbernimmt Walter auch die Verantwortung f\u00fcr das soziologische Programm. Schwierige Verhandlungen mit G\u00fcnter Grass, enger Kontakt mit den Avantgarde-Autoren Heissenb\u00fcttel, Mon und Jandl, erfolgreiche Akquisitionen, zuletzt noch die weltweite Aff\u00e4re Solschenizyn. Innerbetriebliche Komplikationen mit den linken Mitbestimmungs-Szenarien um 1968 f\u00fchren zum Umzug nach Darmstadt, oder besser: Auszug aus Neuwied. Die Begr\u00fcndung der \u201eSammlung Luchterhand\u201c ist ein bei Suhrkamp abgesehener Versuch alternativer Marktanpassung.  \n\nAus vielen denkbaren Gr\u00fcnden endet das letzte Gespr\u00e4ch pl\u00f6tzlich mit dem unbestimmten Satz \u201eIch wollte wieder schreiben\u201c (S. 133), nach Auseinandersetzungen mit Reifferscheid war 1973 die Abberufung als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer erfolgt. Ein anschlie\u00dfendes Beratungsverh\u00e4ltnis sollte den Abschied, vor allem f\u00fcr Schweizer Autoren, weniger abrupt erscheinen lassen und einen wirtschaftlichen \u00dcbergang erm\u00f6glichen. Es f\u00fchrte vorhersehbar zu Differenzen mit dem Lektorat und mit Walters Nachfolger als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Hans Altenhein. Es wurde erst Jahre sp\u00e4ter beendet.\n\nWie im Walter Verlag muss OFW auch bei Luchterhand in der Spannung zwischen eigenem Schreiben und seiner Rolle als \u201eVerleger-Darsteller\u201c (sein Ausdruck) agieren: Auf der einen Seite ist er Kollege, auf der anderen Gesch\u00e4ftspartner der Verlagsautoren, mit den Wagnissen des Programms beauftragt und zu wirtschaftlichen Ergebnissen verpflichtet. 1967 immerhin bald vierzig, hilft ihm hier wie in Olten seine jugendliche Spontaneit\u00e4t und diskursive Entschiedenheit (\u201eFolgendes:\u201c). Beispiele nennt er selbst. Die scheinbar famili\u00e4re Verbindung des vaterlosen j\u00fcngeren Schweizers mit dem siebzigj\u00e4hrigen Neuwieder Verleger ohne m\u00e4nnlichen Nachkommen bleibt unsentimental: Wie sich immer wieder zeigt, beh\u00e4lt Reifferscheid die Interessen seines Fachverlages (wie seine pers\u00f6nlichen) fest im Auge. Der zweite Fall eines Grundkonflikts zwischen Programm und Kapital unterscheidet sich damit vom ersten. W\u00e4hrend Walter in Olten immerhin als Aktion\u00e4r der Familien-AG operieren konnte, blieb er in Neuwied als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer den Unberechenbarkeiten eines Alleinunternehmers ausgesetzt.  \n\nDas Luchterhand-Archiv in Marbach enth\u00e4lt heute die Akten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2842, "end_char_idx": 6033, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "faef1867-56cc-44b6-a189-94a2c8a8a7ae": {"__data__": {"id_": "faef1867-56cc-44b6-a189-94a2c8a8a7ae", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4df7329052a9834cb143d68cea8b8e47db2879d386d327141b167628c4117af4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d2c854b9-7bc7-47b8-8677-37d05ab382e1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a4a4840b9d3bf63cc60bf8f696c9b5854cf8f33ed9cc1c64ef382c5771f0da09", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Beispiele nennt er selbst. Die scheinbar famili\u00e4re Verbindung des vaterlosen j\u00fcngeren Schweizers mit dem siebzigj\u00e4hrigen Neuwieder Verleger ohne m\u00e4nnlichen Nachkommen bleibt unsentimental: Wie sich immer wieder zeigt, beh\u00e4lt Reifferscheid die Interessen seines Fachverlages (wie seine pers\u00f6nlichen) fest im Auge. Der zweite Fall eines Grundkonflikts zwischen Programm und Kapital unterscheidet sich damit vom ersten. W\u00e4hrend Walter in Olten immerhin als Aktion\u00e4r der Familien-AG operieren konnte, blieb er in Neuwied als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer den Unberechenbarkeiten eines Alleinunternehmers ausgesetzt.  \n\nDas Luchterhand-Archiv in Marbach enth\u00e4lt heute die Akten. Konstantin Ulmer hat sie f\u00fcr sein Buch \u201eVEB Luchterhand?\u201c (Links 2016) ausgewertet, Gespr\u00e4che mit den Beteiligten gef\u00fchrt, zeitgen\u00f6ssische Berichte von OFW gelesen und damit \u201eFolgendes\u201c in den Fakten \u00fcberholt gemacht. Was davon bleibt, ist ein Selbstzeugnis zu sp\u00e4ter Stunde. Eine Kritik des Buches im \u201eSchweizer Buchhandel\u201c vom 14.5.1998 vermisst genauere verlagsgeschichtliche Ausk\u00fcnfte und vergisst dabei die Gespr\u00e4chssituation, unter der es entstanden ist.\n\nHans Altenhein (2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5374, "end_char_idx": 6517, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2df92e82-98f3-4220-a876-91d34bebe6f2": {"__data__": {"id_": "2df92e82-98f3-4220-a876-91d34bebe6f2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Peter R.docx.txt", "file_name": "Peter R.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 629, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "9c9b871a-5be3-49c6-9a4d-794647660918", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Peter R.docx.txt", "file_name": "Peter R.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 629, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "dd306181c23669693384d83a9d92dc5c1aec540e5110ba74bd056f2634720b71", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Peter R. Frank im literarischen Lektorat von  Luchterhand\n\n\n\n1954 (1953) \u2013 1956 Luchterhand Berlin, Neuwied\n\n1956-1960 zur Wissenschaftlichen Buchgesellschaft Darmstadt, Nachfolger Heinz Sch\u00f6ffler. Zgl. Gentner Verlag (?)\n\n1957 Eintritt Frank Benseler. \n\n1960-1971 Elisabeth Borchers. 1960-1963 Franz Schonauer\n\n1959-1963 Carl Hanser, M\u00fcnchen (G\u00f6pfert)\n\n1963- 1967 Wiedereintritt als Cheflektor, Luchterhand Neuwied \n\n Ausscheiden beim Eintritt von Otto F. Walter\n\n1967-1974 Stanford\n\n1975-1976 S. Fischer\n\n1977-1990 Stanford\n\n\n\nMarianne Jobst-Rieder in Mitteilungen der Gesellschaft f\u00fcr Buchforschung in \u00d6sterreich 2009.1", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 622, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b4d6ba8b-7ffb-420a-9a0c-cdf80a98f2f1": {"__data__": {"id_": "b4d6ba8b-7ffb-420a-9a0c-cdf80a98f2f1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "6da194efb58bcb36d6a0dd10864adc6bf3ae627aac90de825c1a5413071fdd08", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "98711e9c-aac3-4c0c-9a22-f7098bc3a41f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d4c487daeec96fd33d9af9852df045b0c91377cd021433d6b718f68e32fe607c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Geld und Geldeswert\n\nBio-bibliographische Notiz\n\nHans-Richard Altenhein: Geld und Geldeswert im b\u00fcrgerlichen Schauspiel des 18. Jahrhunderts. 122,V S., mschr. Diss. K\u00f6ln 1952. Berichterstatter: Prof. Dr. Alewyn, Prof. Dr. Sengle\n\nDie Vorgeschichte dieser Arbeit ist gut belegt: Im SS 1950 h\u00e4lt  der Verfasser, seit 1947 Student der Germanistik an der K\u00f6lner Universit\u00e4t, seit WS 1948 geb\u00fchrenbefreit, H\u00f6rer von Langen und Alewyn (seit SS 1948), im Oberseminar \u201eSoziologische Probleme im deutschen Drama\u201c von Richard Alewyn einen Kurzvortrag \u00fcber Geld und b\u00fcrgerliches Schauspiel im 18. Jahrhundert und verweist darauf, dass in Gellerts Lustspielen betr\u00e4chtliche Summen von Geld \u201evererbt, gewonnen, verliehen und erheiratet werden\u201c, und dass das Motiv in der Literatur weiter zu verfolgen sei. Aus dem sechsseitigen Vortragstext entsteht eine 40 Seiten umfassende Seminararbeit unter dem Titel Das Geld im deutschen b\u00fcrgerlichen Schauspiel des 18. Jahrhunderts. Eine f\u00fcnfseitige Bibliographie nennt bereits \u00fcber 50 zeitgen\u00f6ssische Dramentitel als \u201ebenutzte Ausgaben\u201c, von Lessing und Christian Felix Wei\u00dfe, aber auch von Verschollenen wie C. F. Betzner und J. G. B. Pfeil, bis zu Iffland und Kotzebue. Das l\u00e4sst ahnen, welche Beschaffungsschwierigkeiten in dieser Nachkriegszeit mit Hilfe der K\u00f6lner UB und in umst\u00e4ndlicher Fernleihe zu \u00fcberwinden waren. \n\nAls noch gr\u00f6\u00dferes Problem erweist sich die Beschaffung von Sekund\u00e4rliteratur, von der nur  sechs Titel angegeben werden, darunter  \u00e4ltere Arbeiten von Eloesser, Simmel und Sombart. Im korrigierten Text, der vorliegt, f\u00fcgt R. A. noch Arnold Hirsch und Hans M. Wolff handschriftlich hinzu. Neuere Arbeiten fehlen ganz. Die Best\u00e4nde des Seminars und der Bibliotheken sind nach zweimaligen \u201aS\u00e4uberungen\u2018 und Kriegsverlusten dezimiert. Die Arbeit ist mit zahlreichen Bleistiftanmerkungen des Professors versehen, sowie mit der Beurteilung: \u201eEine hochinteressante und ergebnisreiche Skizze, die weiteren Ausbaus w\u00fcrdig ist. Sehr gut! Alewyn\u201c. \n\nDas Jahr 1951, mithin das achte Semester, vergeht mit Entw\u00fcrfen einer Dissertation, die schriftlich und in Sprechstunden nur noch in Einzelheiten korrigiert werden, aber gegen\u00fcber der Seminararbeit eine ver\u00e4nderte Gliederung aufweisen. W\u00e4hrend dort am Anfang ein sichtlich \u00fcberfrachtetes Kapitel \u00fcber \u201eDie dramatische Bedeutung des Geldes\u201c steht, beginnt die Arbeit jetzt mit der Vorf\u00fchrung des Materials: \u201eDas Geld in seinen Erscheinungsformen\u201c.  Danach folgt ein analytischer Teil: \u201eDas Geld und die Moral\u201c und \u201eGeldbesitz und Gelderwerb\u201c, und erst am Schluss eine Betrachtung \u00fcber die dramaturgische Funktion des Motivs. Das Verzeichnis der verwendeten Literatur zeigt noch mehr Originalwerke an, aber nun auch 15 Titel der Sekund\u00e4rliteratur, immerhin bis 1938. Vor allem die zeitgen\u00f6ssische Ratgeberliteratur von Campe bis Knigge ist jetzt als Quelle ber\u00fccksichtigt, damit erweitert sich das Blickfeld um die Beziehungen zwischen Literatur und Lebenswelt. Der endg\u00fcltige Titel lautet daher \u201eGeld und Geldeswert\u201c.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3011, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "98711e9c-aac3-4c0c-9a22-f7098bc3a41f": {"__data__": {"id_": "98711e9c-aac3-4c0c-9a22-f7098bc3a41f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "6da194efb58bcb36d6a0dd10864adc6bf3ae627aac90de825c1a5413071fdd08", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b4d6ba8b-7ffb-420a-9a0c-cdf80a98f2f1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "bdfe8e5157d6f9ba9c9b9e1044081828212944b358c9427bebfe0f255e754adf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ef08d5c1-1baf-4e9a-b9d9-699853a48d89", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "81b4bbb6c774c905a310c1e1f64685b1a1219826341474271a85cc8efe00c04f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Danach folgt ein analytischer Teil: \u201eDas Geld und die Moral\u201c und \u201eGeldbesitz und Gelderwerb\u201c, und erst am Schluss eine Betrachtung \u00fcber die dramaturgische Funktion des Motivs. Das Verzeichnis der verwendeten Literatur zeigt noch mehr Originalwerke an, aber nun auch 15 Titel der Sekund\u00e4rliteratur, immerhin bis 1938. Vor allem die zeitgen\u00f6ssische Ratgeberliteratur von Campe bis Knigge ist jetzt als Quelle ber\u00fccksichtigt, damit erweitert sich das Blickfeld um die Beziehungen zwischen Literatur und Lebenswelt. Der endg\u00fcltige Titel lautet daher \u201eGeld und Geldeswert\u201c.\n\nW\u00e4hrend der Erstgutachter diesem \u00dcbergang von literaturgeschichtlicher Motivforschung zur Mentalit\u00e4tsgeschichte aufmunternd folgt, blickt der Zweitgutachter Friedrich Sengle offenbar mit Befremden auf eine Quelle wie Johann Georg B\u00fcschs Abhandlung von dem Geldumlauf (in der Erstausgabe von 1780!). Die abschlie\u00dfenden Bewertungen kenne ich nicht. In den letzten Semestern hatte ich \u00dcbungen in Betriebswissenschaft belegt.\n\nDer Abschluss des Promotionsverfahrens beschleunigt sich dadurch, dass Alewyn zu einem Gastsemester an die Cornell University in Ithaca reist und die m\u00fcndliche Pr\u00fcfung auf den Februar 1952 vorziehen muss. Die von ihm angenommene Dissertation bleibt, wie zu dieser Zeit nicht ungew\u00f6hnlich, zun\u00e4chst ungedruckt. Allerdings erh\u00e4lt der Verfasser einen sehr Druckvorschlag mit handschriftlichem Brief vom 22. M\u00e4rz 1952 aus Amerika, aber ein Druckkostenbeitrag von 2.500,- Mark erscheint dem Stuttgarter Buchhandelslehrling immens (Drucklegung der Arbeit scheitert \u201eam Fehlen dessen, wor\u00fcber sie handelt\u201c), so bleibt es bei der maschinenschriftlichen Fassung (siehe Briefe HA an RA 1952). Sp\u00e4ter ver\u00f6ffentlicht er lediglich einen die Ergebnisse zusammenfassenden Essay in der Festschrift f\u00fcr Horst Kliemann. Am 19.6.1956 antwortet HA auf erneute Vorschl\u00e4ge, die Arbeit (in einer neuen Reihe bei B\u00f6hlau\u201c, n\u00e4mlich \u201eLiteratur und Leben\u201c) zu ver\u00f6ffentlichen, und einen Beitrag zum Thema f\u00fcr \u201eEuphorion\u201c zu schreiben, auch wenn das durch die FS Kliemann erschwert sein k\u00f6nnte, was ich offen lasse \u2013 so bleibt es beim alten Zustand und dem Abschied von dieser Forschung. Umso erstaunlicher ist das Nachleben der Dissertation: 2006 bemerkt Lothar Bornscheuer in Zur Geltung des Mythos Geld (www. Goethe-Portal, S. 19), es sei \u201eeinmal mehr auf Hans-Richard Altenheins \u00e4ltere Untersuchungen\u201c zu verweisen. Der erste Grund ist sicher ein wissenschaftsgeschichtlicher, der schon in der Arbeit selbst zitiert wird. Das Bibliographische Handbuch von K\u00f6rner befand 1949: \u201eVorl\u00e4ufig fehlt eine Arbeit \u00fcber die Rolle des Geldes in der dt. Dichtung\u201c. Der zweite liegt vermutlich in der weitgehenden Materialaufbereitung als einer fr\u00fchen Form von Sozialgeschichte der Literatur. Sie trifft sich mit den Arbeiten von Schaer (1963) und Friederici (1957) und sp\u00e4teren \u00fcber das b\u00fcrgerliche Schauspiel.\n\nDas K\u00f6lner Studium war f\u00fcr den \u201aZonenfl\u00fcchtling\u2018 mit nachgeholtem Abitur durch Nebenarbeit und einen Arbeitsaufenthalt in England (1948) beeintr\u00e4chtigt. Der Kreis der Doktoranden Alewyns, darunter Wolfgang Martens und Astrid Claes, fand sich nur ausnahmsweise zusammen, allein mit dem Assistenten Herbert Singer gab es st\u00e4ndigen Kontakt. Der Verzicht auf ein Staatsexamen beg\u00fcnstigte dagegen den Berufseinstieg. \n\nAn die Universit\u00e4t K\u00f6ln kehrte der Doktorand zweimal zur\u00fcck, im SS 1988 mit einem Lehrauftrag zum Verlagswesen (Prof.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2443, "end_char_idx": 5842, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ef08d5c1-1baf-4e9a-b9d9-699853a48d89": {"__data__": {"id_": "ef08d5c1-1baf-4e9a-b9d9-699853a48d89", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "6da194efb58bcb36d6a0dd10864adc6bf3ae627aac90de825c1a5413071fdd08", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "98711e9c-aac3-4c0c-9a22-f7098bc3a41f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0bd661afa8fc9029255fc2bc221423aaf23f2f899aae64f76c295c5a53e44833", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sie trifft sich mit den Arbeiten von Schaer (1963) und Friederici (1957) und sp\u00e4teren \u00fcber das b\u00fcrgerliche Schauspiel.\n\nDas K\u00f6lner Studium war f\u00fcr den \u201aZonenfl\u00fcchtling\u2018 mit nachgeholtem Abitur durch Nebenarbeit und einen Arbeitsaufenthalt in England (1948) beeintr\u00e4chtigt. Der Kreis der Doktoranden Alewyns, darunter Wolfgang Martens und Astrid Claes, fand sich nur ausnahmsweise zusammen, allein mit dem Assistenten Herbert Singer gab es st\u00e4ndigen Kontakt. Der Verzicht auf ein Staatsexamen beg\u00fcnstigte dagegen den Berufseinstieg. \n\nAn die Universit\u00e4t K\u00f6ln kehrte der Doktorand zweimal zur\u00fcck, im SS 1988 mit einem Lehrauftrag zum Verlagswesen (Prof. Neuhaus), und 2002 zum Kolloquium an Alewyns hundertstem Geburtstag, \u00fcberraschend erhielt er selbst ein Diplom zum 50j\u00e4hrigen Doktor-Jubil\u00e4um. 2005 erschien mit den Texten eines Symposions in Osnabr\u00fcck (Prof. Garber) sein Beitrag \u201eRichard Alewyns K\u00f6lner Jahre\u201c.\n\nDer Hofmannsthal-Forscher war alles andere als ein politischer Dilettant: \u201eAs I did last year I stressed the interrelation of literature and society on one hand and the unity of Western literature. A great many oft the theses I am directing are in one of these fields\u201c. (RA an Rockefeller Foundation, 6.6.1951).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5191, "end_char_idx": 6417, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d12e9880-147a-41ce-a8a1-fa7ca6c729e6": {"__data__": {"id_": "d12e9880-147a-41ce-a8a1-fa7ca6c729e6", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_name": "Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5244, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "397dad42-6fff-4617-8ff6-5c5aef1b2475", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_name": "Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5244, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "5db273943d5a659347a586889014e40f61737a704d46eb873463d9083de37bc5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4e32c823-fea5-47ce-853a-045aacd620cd", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0c17da425ca1155ef46ef9d57d0f66ad8358a3821c3b135cbe0b9945a6df9c23", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Richard Alewyn. Notizen.\n\nVor allem: Der Mangel an Material zu der Zeit bis 1945. Immerhin bei Michael Woll: Briefwechsel mit Heinrich Zimmer 1933-1937, Werner Vordtriede: \u201eDas verlassene Haus\u201c \u00fcber Amerika, Regina Weber: Ausgew\u00e4hlte Briefe, auch aus den USA an die Mutter in Deutschland, in Garber: \u201eEmpfindsamkeit\u201c. Mehr in \u201eDie Emigration der Wissenschaft\u201c (1991). Zur R\u00fcckkehr: Beutler, Briefwechsel mit Alewyn (Hochstift/Ausz\u00fcge: Caroline Jessen).\n\nSeine Geldfragen: Die vorenthaltene Pension. Unterhalt der Familie im Exil und nach 1948? Die Stiftungen. Zuletzt: Ein Ferienhaus in der Provence, ein Haus in Starnberg (Schroeter: \u201eAus Bibliotheksverk\u00e4ufen\u201c).\n\nIn der Spannung zwischen Empirie und Empfindung (Aisthesis) konnte RA in den ersten Wanderjahren des Exils (Paris, London, Rodaun, Schweiz, USA) kaum gl\u00fccklich werden. Auch in Deutschland kam er nicht wirklich zur Ruhe (K\u00f6ln, USA, Berlin, Bonn, Starnberg in kaum zwanzig Jahren). Von seinem Familienleben in erster und zweiter Ehe wissen wir nichts. (T\u00f6chter in den USA, Stiefsohn Dr. med. Manfred Schroeter, Starnberg.) Der verstorbene Vater, die Mutter. Heidelberg 1933 war eine \u00fcberraschende und dann bleibende Kr\u00e4nkung, \u201eAus Deutschland herausgeflogen\u201c.\n\nNach dem Krieg: Als direkter und dabei noch umstrittener \u201aNachfolger\u2018 von Bertram, als \u201aKollege\u2018 von Schieder, Langen und Papajewski in K\u00f6ln war RA ebenso befangen, wie im Umgang mit Rudolf Hirsch oder im Briefwechsel mit Gottfried Benn. Der j\u00fcngere Szondi als Ausnahme? Kontakt mit Victor Lange (USA) bei der Vertretung 1952 und wegen des Amerika-Instituts in K\u00f6ln. Nichtsahnend: Mein Kontakt 1969 mit Lange (Germanistentag 1968?).\n\nDas fremde Publikum. Ausgenommen: Das Interesse f\u00fcr die j\u00fcngere Generation der Studenten.\n\nErschwerende Umst\u00e4nde: Das Leben an der deutschen Nachkriegs-Universit\u00e4t. Von den Verh\u00e4ltnissen in K\u00f6ln nach dem Krieg zeigt das materialreiche und kritische Buch von Leo Haupts (B\u00f6hlau 2007, mit Achtzig, und zahlreichen Versehen) ein fatales Bild der Transformation, weit \u00fcber meine studentischen Erinnerungen in \u201eDie K\u00f6lner Jahre\u201c hinaus.: Konservative Wissenschaftler, selbst nicht erkennbar \u201abelastet\u2018, zeigen in ihrem Standesbewusstsein ein weites Herz f\u00fcr ehemalige NS-Kollegen. Unvermeidlich die Reformideen von RA. Berichte an die Siegermacht USA. Zweigeteilt \u00fcber K\u00f6ln: Garber S. 218-219. Gruenter. Sch\u00f6ne: \u201eRA\u2019s Tafelrunde\u201c, in \u201eErinnerungen\u201c, 2019, mit vielen Details der Germanistik-Reform.\n\nArbeitsweise: \u201eLiteratursoziologe\u201c ist der einzige methodische Hinweis. Der mittlerweile umstrittene Begriff meint bei RA am wenigsten eine materielle Literaturgeschichte (Buchwissenschaft), eher eine lebensgeschichtliche Evidenz innerhalb des literarischen Textes. \u201eGestalten, die Probleme verbergen\u201c. Die elementare Rolle des Lesens und des Lesers. Ich erinnere mich der Interpretation von \u201eMinna von Barnhelm\u201c, die auf ein Wechselverh\u00e4ltnis der Verm\u00f6gensst\u00e4nde unter Minna und Tellheim hinauslief. (\u201eTellheims Erziehung\u201c 1974). \u201aEvidenz\u201c (clue) vielleicht auch interesseweckend beim Detektiv-Roman: In Starnberg wusste man am Ende von einer Garage voller Krimis.\n\nZur Dissertation siehe HA: \u201eGeld und Geldeswert\u201c.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3169, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4e32c823-fea5-47ce-853a-045aacd620cd": {"__data__": {"id_": "4e32c823-fea5-47ce-853a-045aacd620cd", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_name": "Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5244, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "397dad42-6fff-4617-8ff6-5c5aef1b2475", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_name": "Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5244, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "5db273943d5a659347a586889014e40f61737a704d46eb873463d9083de37bc5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d12e9880-147a-41ce-a8a1-fa7ca6c729e6", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_name": "Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5244, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "d3db50f072facf3fa0217e93c13a07aeb80a14822345c5b15c3b7de29eefc87b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der mittlerweile umstrittene Begriff meint bei RA am wenigsten eine materielle Literaturgeschichte (Buchwissenschaft), eher eine lebensgeschichtliche Evidenz innerhalb des literarischen Textes. \u201eGestalten, die Probleme verbergen\u201c. Die elementare Rolle des Lesens und des Lesers. Ich erinnere mich der Interpretation von \u201eMinna von Barnhelm\u201c, die auf ein Wechselverh\u00e4ltnis der Verm\u00f6gensst\u00e4nde unter Minna und Tellheim hinauslief. (\u201eTellheims Erziehung\u201c 1974). \u201aEvidenz\u201c (clue) vielleicht auch interesseweckend beim Detektiv-Roman: In Starnberg wusste man am Ende von einer Garage voller Krimis.\n\nZur Dissertation siehe HA: \u201eGeld und Geldeswert\u201c.\n\nSchreiben: \u201eLesbar schreiben\u201c. (Killy irrig: elegant). Die unterbliebenen B\u00fccher. Darmst\u00e4dter Akademie-Rede von 1967.\n\nKontakte: Briefe von RA an HA in Marbach, Briefe von HA an RA, 1952-1972. Inhalt: Die Drucklegung der Dissertation. (\u201eDer Mangel an dem, wovon die Arbeit handelt\u201c). Beitrag in \u201eEuphorion\u201c?  (K\u00f6nnte inzwischen nichts Neues sagen). Die Hofmannsthal-Taschenbuchausgabe. (Scheitert an Hirsch/Hochstift/S, Fischer). Die Darmst\u00e4dter Akademie.\n\nGarbers Rolle als Sch\u00fcler und selbstbestellter Nachlassverwalter, \u201eZum Bilde Richard Alewyns\u201c.   selbst?\n\nBei Fischer Taschenbuch: \u201cZweimal Liebe\u201c, Nachwort zu Schnitzler, Fischer B\u00fccherei 1960. \u201eAndreas oder die Vereinigten\u201c, Nachwort exempla classica 1961. Plan einer Hofmannsthal-Ausgabe 1967.\n\nVerstreuung der Publikationen siehe das Verzeichnis der Erstver\u00f6ffentlichungen der Arbeiten in \u201e\u00dcber Hugo von Hofmansthal\u201c (1958), S. 161-170, mit Kritik an Singer S. 169.\n\nLiteratur\n\nLeo Haupts: Die Universit\u00e4t zu K\u00f6ln im \u00dcbergang vom Nationalsozialismus zur Bundesrepublik (B\u00f6hlau 2007). 400 Seiten eines K\u00f6lner Studenten von 1947-1953 und sp\u00e4teren Geschichtsprofessors, Jahrgang 1927. \n\nRegina Weber: \u201eZur Remigration des Germanisten RA\u201c (in \u201eDie Emigration der Wissenschaften\u201c, Saur 1991.\n\nKlaus Garber: \u201eZum Bilde Richard Alewyns\u201c. Fink 2003. (Bibliographie!)\n\nMichael Woll: \u201eHofmannsthals \u201aDer Schwierige\u2018 und seine Interpreten\u201c. (Wallstein 2019)\n\nChristoph K\u00f6nig: Wir vom Archiv: RA (FAZ 1997)\n\nJ\u00f6rg D\u00f6ring/David Oels; Zum Briefwechsel von Gottfried Benn und Richard Alewyn 1951-1956, in Berliner Hefte 5 (2003), S. 7-24 \n\n HA: \u201eRichard Alewyns K\u00f6lner Jahre\u201c, in Garber: \"Empfindsamkeit\u201c, S. 25-34.\n\nKlaus Garber, \u201eDas Projekt Empfindsamkeit\u201c, Fink 2005: Unentschieden zwischen Wissenschafts- und Lebensgeschichte, zwischen K\u00f6ln und Osnabr\u00fcck am 100. Geburtstag. Personenregister, kein Autorenverzeichnis, stattdessen alle Gru\u00dfworte.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2525, "end_char_idx": 5066, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "89e5f791-a861-40ba-9cd6-8e02d3f48f5b": {"__data__": {"id_": "89e5f791-a861-40ba-9cd6-8e02d3f48f5b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Robert Walser.docx.txt", "file_name": "Robert Walser.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 556, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fad7b94f-5a9a-4ade-8f46-484d30da2b2c", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Robert Walser.docx.txt", "file_name": "Robert Walser.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 556, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "fa107ba5e844cda6f83938f63a9a126159859731919bda3f7df00d48a364047b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Robert Walser\n\nVon der umfangreichen Gesamtausgabe bei Kossodo existieren drei B\u00e4nde: Der Geh\u00fclfe, Tanner/von Gunten und Berner Zeit 3. Dieser 1970 gewidmet vom Herausgeber Jochen Greven als Nachfolger bei Fischer.\n\nErste Lekt\u00fcre schon fr\u00fcher \u2013 \u00fcber Kafka, \u00fcber Cassirer, \u00fcber Buchschmuck von Karl Walser? Zuletzt: Urs Jaeggi: \u201eVersuch \u00fcber den Verrat\u201c, ist Walser ein \u201aSchnuri\u2018, ein detailverliebter Schnurrenerz\u00e4hler, ein literarischer Onkel?? Doch eher komplexe Einfalt, versteckte Klugheit hinter der Umst\u00e4ndlichkeit des Erz\u00e4hlens.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 535, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "12d3685e-67c5-44dc-b016-2c64b7d3203f": {"__data__": {"id_": "12d3685e-67c5-44dc-b016-2c64b7d3203f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "85a9629e7b7c7a8a55663a6043c79ffc78bef733e1938a461358ad8d77eb31a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8881ba21-45be-48d1-9499-1ed63d2efcf9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2b538a3ea14b81cd451413104beab473e93e5a573b07d47a550a0894c230c966", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "S. Fischer und ich\n\nIn durchaus unerw\u00fcnschter Weise geriet der Frankfurter S. Fischer Verlag im Sommer 1962 zum Schlagzeilen-Thema. Ger\u00fcchte, der 65j\u00e4hrige Verleger Gottfried  Berman Fischer f\u00fchre Verkaufsverhandlungen mit K\u00f6lner Interessenten, schlugen sich in h\u00f6chst kritischen Presse-Artikeln nieder, in der Frankfurter Allgemeinen Zeitung und im SPIEGEL wurde die  wirtschaftliche Lage des 1950 wieder begr\u00fcndeten j\u00fcdischen Verlagshauses in Frage gestellt. In diesem Zusammenhang erschienen zwei Personalien als zus\u00e4tzliches Indiz einer Verlagskrise: Rudolf Hirsch, der langj\u00e4hrige Verlagsleiter und Vertraute der Verlegerfamilie, k\u00fcndigte seinen Wechsel zum Insel Verlag an, Ivo Frenzel, Leiter der 1952 gegr\u00fcndeten Fischer B\u00fccherei, des inzwischen h\u00f6chst erfolgreichen Taschenbuchverlags, gab seine Stellung in Frankfurt auf, um die Leitung der Bertelsmann-Tochter R\u00fctten und Loening in M\u00fcnchen zu \u00fcbernehmen. Sollte der ber\u00fchmte Verlag nach 1936 ein zweites Mal in Gefahr sein? \n\nZur selben Zeit gab ein j\u00fcngerer Verlagsfachmann in M\u00fcnchen ein Stellengesuch im B\u00f6rsenblatt auf. Nach einer zehnj\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit im Wissenschaftsverlag von R. Oldenbourg suchte der gelernte Buchh\u00e4ndler und promovierte Germanist, der 1962 die Nachfolge des Verlagsdirektors Horst Kliemnn nicht, wie gedacht, antreten konnte, da inzwischen die j\u00fcngere Gesellschaftergeneration (Johannes Oldenbourg, Thomas von Cornides) bereit stand, neue Aufgaben. Ein erstes Angebot kam aus Rimsting am Chiemsee, Theodor Volckmar-Frenzel, Gesellschafter des gro\u00dfen Buchhandelsunternehmens in Stuttgart, suchte einen Leiter f\u00fcr seinen Verlag K. F. Koehler, aber auch er hatte S\u00f6hne, und das Verlagsprogramm war dem Bewerber undurchsichtig. Eine andere Anfrage kam aus Frankfurt, wo die Nachfolge von Ivo Frenzel bei der Fischer B\u00fccherei zu kl\u00e4ren war. Das gab zu denken. Der florierende Taschenbuchmarkt lag dem Kandidaten eher fern, mit Belletristik hatte er bisher nur in seinem Buchhandelsjahr zu tun gehabt. Was ihn eher empfehlen konnte, waren seine Erfahrungen im wissenschaftlichen Verlag, denn  immerhin geh\u00f6rten die Fischer Weltgeschichte und das Fischer Lexikon zu den umfangreichen und noch unvollst\u00e4ndigen Originalunternehmen der Fischer B\u00fccherei. Ein Besuch von Frenzel in M\u00fcnchen machte beide Gespr\u00e4chspartner neugierig. Eine Verlagseinladung nach Frankfurt schien zu erwarten. Was stattdessen kam, er\u00f6ffnete eine neue Welt: Da das Verlegerpaar Gottfried und Brigitte Bermann Fischer sich in sein Haus in den toskanischen Bergen zur\u00fcckgezogen hatte, wurde f\u00fcr den Neuling ein Flugticket nach Pisa gebucht, dort wartete dann der Verleger im amerikanischen Cabrio, wechselte in den Bergen zu einem kleinen Fiat, oberhalb von Camaiore erreichte man dann die Casa Fischer, mit G\u00e4ster\u00e4umen, Pool und Butler. In der Ferne das Meer. Begr\u00fc\u00dfung durch Brigitte (\u201eTutti\u201c) Fischer. Gespr\u00e4che \u00fcber die Lage des Verlagswesens, heftige Emp\u00f6rung \u00fcber die Pressever\u00f6ffentlichungen. Meine Probearbeit: Eine n\u00e4chtlich getippte Gegenerkl\u00e4rung. Zusage einer Anstellung als \u201aChefredakteur\u2018 der Fischer B\u00fccherei zum 1.1.1963. Am n\u00e4chsten Tag Party beim Nachbarn Mondadori. R\u00fcckflug \n\n\n\nnach M\u00fcnchen, in die Provinz.   \n\nMein Staunen blieb f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit erhalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3228, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8881ba21-45be-48d1-9499-1ed63d2efcf9": {"__data__": {"id_": "8881ba21-45be-48d1-9499-1ed63d2efcf9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "85a9629e7b7c7a8a55663a6043c79ffc78bef733e1938a461358ad8d77eb31a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "12d3685e-67c5-44dc-b016-2c64b7d3203f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "719fcf8ccbc27f0fd459ed016284a7eccfc6ba663e7d86b1414eb2f0fc6ebc30", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d0368532-f2f4-4cd0-8916-eefd65d7ab9f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "39b04c9fa5d8a5e9c581a5cfed04fec96bf8df017a0e2b6577dc0966e5b90401", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "nach M\u00fcnchen, in die Provinz.   \n\nMein Staunen blieb f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit erhalten. Als Gast einer zweit\u00e4gigen Programmkonferenz der Fischer B\u00fccherei im Oktober 1962, noch im Haus \u201aBienenkorb\u2018 an der Konstabler Wache, traf ich auf akademische Prominenz, darunter Walther Killy aus G\u00f6ttingen und Jean Bollack aus Paris, Professor Killy begr\u00fc\u00dfte es, dass der Gast und k\u00fcnftige Taschenbuch-Chef vor der intellektuellen \u00dcbermacht seinen Standpunkt zu einem Projekt vertreten hatte und machte ihm (und sich selbst) in einem Brief \u201cHoffnung auf die Zukunft\u201c.  Bald nach meinem Eintritt Anfang 1963 lernte ich dann auch die bunte Riege der S. Fischer-Lektoren kennen: Janko von Musulin, Klaus Wagenbach, Ilse Grubrich (-Simitis), Christoph Graf Schwerin, Gerda Niedeck, junge Leute, oder wie man im Verlag gerne sagte \u201ejunge Menschen\u201c, mit denen sich die aus dem Exil zur\u00fcck gekehrte Fischer-Familie aus gutem Grund am liebsten umgab. Andererseits lernte ich einige der alten Exilanten kennen, Helen und Kurt Wolf (wenige Tage vor dessen Unfalltod), Elisabeth Marton, Helmut Freund, Peter de Mendelssohn.\n\nDas galt auch f\u00fcr die im Unterschied zum Hauptverlag \u201aRedakteure\u2018 genannten Programm-Mitarbeiter der Fischer B\u00fccherei, oft frisch von Universit\u00e4ten, Wieckenberg und Gollhardt als Sch\u00f6ne-Sch\u00fcler aus G\u00f6ttingen. Auch Ivo Frenzel war direkt von dort gekommen. Er und Hans Rauschning, verantwortlich f\u00fcr das literarische Programm, galten da mit einigen Drei\u00dfig schon als Senioren. Sie, wie die j\u00fcngeren Ernst-Peter Wieckenberg, Hans-J\u00fcrgen Koch, Klaus Schulz oder Wolfgang Rasch sollten sich sp\u00e4ter in anderen Engagements (vor allem im Rundfunk) einen Namen machen. \n\nDas Ehepaar Fischer machte den Umzug des Verlages aus dem Haus \u201aBienenkorb\u2018 in eine fr\u00fchere Bank-Villa in der Mainzer Landstra\u00dfe nicht mehr mit und blieb von nun an in Camaiore. Ich hatte also nur wenig Zeit, die Tochter von Samuel Fischer und ihren Mann, den musikliebenden und tennis-spielenden einstigen Arzt Gottfried Bermann (\u201aGoffi\u2018) wirklich kennen zu lernen. W\u00e4hrend er mehr und mehr die Rolle des p\u00e8re noble einnahm, immer wieder ausgleichend und vermittelnd, lie\u00df Brigitte Fischer (\u201aTutti\u2018) keinen Zweifel an ihren \u00e4sthetischen wie politischen \u00dcberzeugungen und \u00fcberspielte alles mit weltgewandtem Charme. So kam ich mit ihm besser zurecht, als mit ihr, behielt aber zugleich eine respektvolle Distanz zu beiden. In den folgenden Jahren blieb, bei allen wechselvollen, aber bis zum Schluss in der Schutzzone \u201aFischer B\u00fccherei\u2018 engagierten T\u00e4tigkeiten, bald als Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung, ein loser Kontakt zu GBF bestehen. \n\nDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von S. Fischer: Ein Kapitel f\u00fcr sich. Nach Hirsch Janko von Musulin, freundlich, gescheit und zwischen den Fronten, Klaus Harpprecht, ein Egomane aus N\u00fcrtingen, Peter H\u00e4rtling, ein beiderseitiges \u00dcbereinkommen. Die Konzernleitung als friedlicher Riese \u00fcber allem. (Mit Schoenicke ging es gut.)\n\nMein Ausscheiden bei Fischer nach mehr als sieben erfreulichen Jahren hatte zwei Gr\u00fcnde. Erstens: Verhandlungen in der sich konstituierenden Verlagsgruppe Holtzbrinck lie\u00dfen (vor\u00fcbergehend, wie sich bald zeigte) den Eindruck entstehen, Willy Droemer w\u00fcrde die belletristischen Verlage in M\u00fcnchen zusammenlegen und eventuell die Fischer B\u00fccherei mit den Knaur Taschenb\u00fcchern zusammenf\u00fchren. Ein unwillkommenes Szenario.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3149, "end_char_idx": 6479, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d0368532-f2f4-4cd0-8916-eefd65d7ab9f": {"__data__": {"id_": "d0368532-f2f4-4cd0-8916-eefd65d7ab9f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "85a9629e7b7c7a8a55663a6043c79ffc78bef733e1938a461358ad8d77eb31a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8881ba21-45be-48d1-9499-1ed63d2efcf9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "33500bdd3ed403c9773c3d01b20523cee8ba1ccc33b0bf04a7c7dbcb70298b67", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nach Hirsch Janko von Musulin, freundlich, gescheit und zwischen den Fronten, Klaus Harpprecht, ein Egomane aus N\u00fcrtingen, Peter H\u00e4rtling, ein beiderseitiges \u00dcbereinkommen. Die Konzernleitung als friedlicher Riese \u00fcber allem. (Mit Schoenicke ging es gut.)\n\nMein Ausscheiden bei Fischer nach mehr als sieben erfreulichen Jahren hatte zwei Gr\u00fcnde. Erstens: Verhandlungen in der sich konstituierenden Verlagsgruppe Holtzbrinck lie\u00dfen (vor\u00fcbergehend, wie sich bald zeigte) den Eindruck entstehen, Willy Droemer w\u00fcrde die belletristischen Verlage in M\u00fcnchen zusammenlegen und eventuell die Fischer B\u00fccherei mit den Knaur Taschenb\u00fcchern zusammenf\u00fchren. Ein unwillkommenes Szenario. Zweitens: Mein zunehmendes Interesse an \u201eNeuen Medien\u201c, das Funk-Kolleg in der Fischer B\u00fccherei, Reise zur Open University nach London, Artikel im B\u00f6rsenblatt \u2013 brachten mir auf der Buchmesse 1969 im allgemeinen Innovations-Aufschwung das Angebot des neu gegr\u00fcndeten kooperativen Deutschen Studien Verlages ein, Leiter und Mitgesellschafter dieses Projekts im Medienverbund zu werden. Trotz eines Bleibeangebots von Georg von Holtzbrinck k\u00fcndigte ich zum n\u00e4chsten Termin im Sommer 1970, um diese Stelle anzutreten. Das Ph\u00e4nomen der Neuen Medien erwies sich bald als Luftspiegelung, der Verlag ging 1971/1972 in Liquidation.\n\nDass die Bindung an Fischer nie ganz abbrach \u2013 Lizenzverhandlungen f\u00fcr Luchterhand wurden mit Monika Schoeller gef\u00fchrt, 2002 wurde das 50j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der Fischer B\u00fccherei gefeiert, 2011 das 125-j\u00e4hrige Verlagsjubil\u00e4um (Klaus Harpprecht als verwirrter Gast), 2018 die M\u00e4cenas-Preis-Verleihung an Monika Schoeller \u2013 zeigt schon ein B\u00f6rsenblatt-Artikel (\u201eAch, Fischer\u201c, Heft 37/1989) in dem es um das Ausscheiden von Beckermann und die Leitungsprobleme des Hauses geht. (Von Katrins Jahren bei S. Fischer nicht zu reden) \n\nGeorg von Holtzbrinck ist 1983 gestorben, seine Erbin hat zu meinem 90. Geburtstag freundlicherweise bedauert, mich nicht \u201ezur\u00fcckgeholt\u201c zu haben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5804, "end_char_idx": 7775, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "44bec7cc-1927-40c0-8468-11a4c71d5021": {"__data__": {"id_": "44bec7cc-1927-40c0-8468-11a4c71d5021", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "077afab5408e72fbfd2f342d5ce2d462941d09ca879ed257f569a5f56eb8047d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "71f18b5e-2342-4613-8ce8-4241c8f9bc5b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fc9153db50a0adbf1d09414542371fbbb5db7ca3dc39c8789b794329ac652575", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wir bauen um\n\n1999 hatte ich die Ehre, eine Ansprache vor der 100. Abgeordnetenversammlung des Frankfurter B\u00f6rsenvereins zu halten. Nach meinen Bemerkungen \u00fcber die zunehmende Unkenntlichkeit von Verlagsprogrammen und \u00fcber die Probleme \u201evertikaler Zusammenschl\u00fcsse von Produktions- und Distributionsfirmen\u201c im Buchhandel (bei namentlicher Nennung von Droemer/Weltbild und Hugendubel/Weltbild plus) folgte eine Passage \u00fcber das \u201ek\u00fcnftige Verh\u00e4ltnis von E-Commerce und station\u00e4rem Buchhandel\u201c. Da hie\u00df es: \u201eBei gesch\u00e4tzten Zuwachsraten von 160% und angesichts get\u00e4tigter und f\u00fcr Jahre geplanter Millionen-Investitionen in das online-Gesch\u00e4ft entsteht hier ein gef\u00e4hrliches Konfliktpotential. Dabei geht es ja nicht nur um den elektronischen Versandhandel von Drucksachen. Je mehr das Buch als virtuelle Ware angeboten wird, umso logischer erscheint der direkte elektronische Zugriff auf seine Inhalte.\u201c  Wir wissen heute, dass dies kein Schreckensszenario, sondern die Beschreibung eines neuen Gesch\u00e4ftsmodells war. Auf der Internationalen Funkausstellung des Jahres 1995 hatte Bertelsmann sich als k\u00fcnftiger europ\u00e4ischer Marktf\u00fchrer f\u00fcr Online-Services und Netzbetrieb zusammen mit dem US-Dienstleister AOL vorgestellt. In meiner Ansprache findet sich in diesem Zusammenhang das Wort von der angeblich unvermeidlichen \u201eKannibalisierung herk\u00f6mmlicher Gesch\u00e4ftsfelder des Buchhandels\u201c, das dem damaligen Hauptakteur bei Bertelsmann zugeschrieben wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1448, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "71f18b5e-2342-4613-8ce8-4241c8f9bc5b": {"__data__": {"id_": "71f18b5e-2342-4613-8ce8-4241c8f9bc5b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "077afab5408e72fbfd2f342d5ce2d462941d09ca879ed257f569a5f56eb8047d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "44bec7cc-1927-40c0-8468-11a4c71d5021", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "145042f0e06d0f074d01d9a653f0f481a5128b83069f050e2a406faeaf63cded", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fb7fbc15-b5c0-4ab9-b605-66021184127f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "29dc64cbc917362347c0ee58b656935fcbb9361fd639520fc739faa5ecdbdfce", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zwanzig Jahre sp\u00e4ter ist an diese Vorg\u00e4nge zu erinnern. Der inzwischen offenkundige Medienwechsel und der nicht mehr bestrittene Marktverlust des station\u00e4ren Gro\u00df- und Kleinfl\u00e4chenbuchhandels sind auch die Folge einer Unternehmenspolitik, die \u00fcber die Grenzen, die dem Gesch\u00e4ft mit B\u00fcchern, Zeitschriften und Zeitungen strukturell gezogen sind, hinaus strebte \u2013 ein Selbstzerst\u00f6rungs-Programm, das sich als \u201eStrukturwandel\u201c tarnte. Distinktionsverluste f\u00fcr die Printmedien, Defizite im Ausbildungswesen und im Mitgliederstand des B\u00f6rsenvereins, die Ausd\u00fcnnung der Ladenpr\u00e4senz im Buchhandel und  noch entschiedener, im Antiquariat, aber auch die zunehmende Einebnung von Verlagsprogrammen waren die Folgen. \n\nNat\u00fcrlich ist der Buchmarkt kein isoliertes System. Technischer und demographischer Wandel bestimmen seine Konjunkturen. Die internationale Zirkulation von wissenschaftlicher Literatur unterliegt den besonderen Bedingungen des Wissenschaftsbetriebes, von denen Verlage (und Bibliotheken) abh\u00e4ngig sind. Aber der Buchmarkt ist eben auch das Produkt von unternehmerischen Entscheidungen und Unterlassungen.  Alles, was 1999 an Vorsorgema\u00dfnahmen m\u00f6glich erschien, ist unversucht oder erfolglos geblieben, das gilt f\u00fcr die Verlags- und Buchhandelsf\u00f6rderung durch die \u00f6ffentliche Hand, f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung der Buchmessen mit dem Wissenschaftsbetrieb wie f\u00fcr eine kritische Diskussion im Verband ohne R\u00fccksicht auf den Vereinsfrieden. Inzwischen l\u00e4sst sich zwischen erw\u00fcnschten und unerw\u00fcnschten elektronischen Verbreitungsformen sprachlicher Produkte schon l\u00e4ngst nicht mehr trennen, das hat eine grunds\u00e4tzliche Debatte um das Urheberrecht ausgel\u00f6st.\n\nWir schreiben nicht mehr das Jahr 1995, als Thomas Middelhoff sich mit Bertelsmann an AOL beteiligte und glaubte, die Netzindustrie zum Dienstleister von Verlagen machen zu k\u00f6nnen. Inzwischen sind die Machtverh\u00e4ltnisse l\u00e4ngst gekl\u00e4rt. Trotzdem trat noch vor kurzem mit der ganzen Unbefangenheit der fr\u00fchen Jahre ein Verbund namens TISP Technology and Innovation for Smart Publishing mit Ver\u00f6ffentlichungen hervor, die ebenso dr\u00f6hnend wie unbestimmt die Beziehungen zwischen \u201ePrint\u201c und \u201eNetz\u201c noch einmal auf Anfang stellen wollten. W\u00e4hrend Printkonzerne l\u00e4ngst in Angststarre vor der Netzindustrie verharren, und die als SME\u2019s (small and medium-sized enterprises) freundlich erw\u00e4hnten mittleren Unternehmen \u2013 darunter wichtige Buchverlage und Buchhandelsketten \u2013  durch dieselbe Industrie von ihrem eigenen Markt verdr\u00e4ngt werden, sprach man hier von gemeinsamen Ausfl\u00fcgen mit Firmenbesuchen, von Personaltausch und koordiniertem Veranstaltungs-Management, spekulierte f\u00fcr beide Seiten auf geldwerte Vorteile und erwartete dazu politische Unterst\u00fctzung und \u00f6ffentliche Finanzierung. Inzwischen ist das mit EU-Geldern gestartete Programm, an dem sich auch europ\u00e4ische Buchhandels-Organisationen arglos beteiligten, still zu Ende gegangen.\n\nEs ist jetzt an der Zeit, dass eine neue Initiative sich die Ver\u00e4nderungen des Buchsystems vor Augen f\u00fchrt, nicht in der illusion\u00e4ren Absicht, sie r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, sondern zur Neubestimmung des Standortes. Die Geschichte der Gegenwart \u00f6ffentlich zu diskutieren, ist eine notwendige Voraussetzung, wenn man Kompetenz f\u00fcr die Zukunft erwerben will. Vielleicht ist es n\u00f6tig, kleine, aber daf\u00fcr frische Br\u00f6tchen f\u00fcr die high-tech Gesellschaft zu backen. Die Verwechslung von (organisatorischer) Intelligenz und (inhaltsbezogener) Kreativit\u00e4t wird die Branche sonst um ihre restlichen Potentiale im Wettbewerb bringen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1454, "end_char_idx": 4968, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fb7fbc15-b5c0-4ab9-b605-66021184127f": {"__data__": {"id_": "fb7fbc15-b5c0-4ab9-b605-66021184127f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "077afab5408e72fbfd2f342d5ce2d462941d09ca879ed257f569a5f56eb8047d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "71f18b5e-2342-4613-8ce8-4241c8f9bc5b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b2d93431d6c80661fcd526693e78f3410fbc297b1c0e7aaef90fc9147fcd25a9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hans Altenhein (2015)\n\nDer Text diente der Vorbereitung einer Jahrestagung der Historischen Kommission des B\u00f6rsenvereins, die dann 2017 \u2013 in v\u00f6llig ver\u00e4nderter Form \u2013 in Leipzig stattfand.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4973, "end_char_idx": 5161, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "608bc0da-1541-4d7a-9504-eb1c6d48afdb": {"__data__": {"id_": "608bc0da-1541-4d7a-9504-eb1c6d48afdb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "28c93b971187499868a0735e880010b05ad53eeb22a36b51c9cb0652cd54f07e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f98fbccd-dce6-4457-b972-41542c0ea1b5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a408571500e1bd9c1cf74d33a895fc7089e01e49a89e4468cffe51a6f10b1114", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hans Altenhein: Ein Brief aus G\u00fctersloh\n\nEnde 1985 stellte ich bei der Vorbereitung eines Vortrags einige Fragen an Dr. Wolfgang Strau\u00df (1909-1987), vormals verantwortlich f\u00fcr die von Bertelsmann gef\u00f6rderte Forschung und Fortbildung im Buchhandel. Als Antwort erhielt ich am 14. Januar 1986 einen Brief aus G\u00fctersloh: Vier Seiten handgeschrieben, mit vielen Literaturhinweisen, eine Lebensr\u00fcckschau des \u00fcber Siebzigj\u00e4hrigen. \n\nStrau\u00df legt hier den gr\u00f6\u00dften Wert darauf, Kontinuit\u00e4ten in der Berufsbildung zu beschreiben: \u201eDie \u201aSommerakademien des Eugen Diederichs sind die Urzellen der sp\u00e4teren \u201aFreizeiten\u2018. \u201aArbeitswochen\u2018, der \u201aReichsschule\u2018 wie der \u201aSchulen des Deutschen Buchhandels\u2018. Diederichs wollte, wie er einmal gesagt hat, den jungen Buchh\u00e4ndler \u201aauf einen Turm stellen und ihm das Land des Buchhandels zeigen.\u2018 \u201c Heinrich Gonski habe, so will Strau\u00df bestimmt geh\u00f6rt haben, bei der Grundsteinlegung in Seckbach (1960) die Reichsschule des Deutschen Buchhandels als Vorbild f\u00fcr die neue Buchh\u00e4ndler-Schule genannt. Er verschweigt seine eigene T\u00e4tigkeit in der nationalsozialistischen Bildungs-Einrichtung nicht. \u201eIch war als Fachlehrer f\u00fcr \u201aBuchhandelskunde\u2018 ab 1938 dort, bei Kriegsbeginn als Leiter bis 2. 12. 1941 (meine Einberufung).\u201c Nach dem Krieg habe sein Engagement, so Strau\u00df in seinem Brief, nicht zuletzt im Aufbau von Bertelsmann-Seminaren f\u00fcr junge Buchh\u00e4ndler bestanden, dabei habe er immer darauf hingewiesen, dass es nicht \u201eAufgabe einer Mitgliedsfirma sein k\u00f6nne, f\u00fcr alle Zukunft\u201c diese Arbeit zu \u00fcbernehmen. \u201eSchlie\u00dflich lud der B\u00f6rsenverein zu einer Besprechung in Berlin ein, auf der ich mich bereit erkl\u00e4rte, die Bertelsmann-Seminare einzustellen unter der Voraussetzung, da\u00df sie im Rahmen der Seckbacher Schule weitergef\u00fchrt w\u00fcrden\u201c. Die Leitung habe auf seinen Vorschlag Prof. G\u00f6pfert, M\u00fcnchen \u00fcbernommen, danach er selbst, dann Dr. Sturm. \n\nIn meiner Antwort vom 18. 1. 1986 \u00e4u\u00dfere ich meine Bedenken gegen die \u201eunbesch\u00e4digte und unzweifelhafte Kontinuit\u00e4t\u201c von Diederichs \u00fcber den Nationalsozialismus bis zum \u201aWiederaufbau\u2018 in der Bundesrepublik. Heute ist der Brief f\u00fcr mich ein autobiographisches Konstrukt. \n\nIch hatte 1985 keine genaue Kenntnis von der Rolle des Briefschreibers in der NS-Zeit, seine Angaben im Brief sind zumindest unvollst\u00e4ndig. Strau\u00df hat1933 in Volkskunde promoviert, sein Doktorvater war der Sprach- und Volkskundler Lutz Mackensen, sp\u00e4ter zeitweise an der \u201aReichsuniversit\u00e4t Posen\u2018 lehrend. Wolfgang Strau\u00df wurde Buchh\u00e4ndler in Greifswald, schon 1936 veranstaltete er dort \u201aFreizeiten\u2018, unter anderem zum Thema \u201eVolkstum und Buchhandel.\u201c Ab 1938 ist er Fachlehrer f\u00fcr Buchhandelskunde an der zentralen Reichsschule des Deutschen Buchhandels. Beruhend auf grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen von Prof. Gerhard Menz, eingerichtet vom B\u00f6rsenverein in Leipzig und bald der Reichsschrifttumskammer unterstellt, besch\u00e4ftigte diese \u201eSchulungsst\u00e4tte\u201c eigens bestellte \u201eKameradschaftsf\u00fchrer\u201c. In einem Vortrag vom M\u00e4rz 1940 (\u201eDie politische Bildung des Nachwuchses\u201c) erkl\u00e4rt \u201ePg. Dr.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3029, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f98fbccd-dce6-4457-b972-41542c0ea1b5": {"__data__": {"id_": "f98fbccd-dce6-4457-b972-41542c0ea1b5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "28c93b971187499868a0735e880010b05ad53eeb22a36b51c9cb0652cd54f07e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "608bc0da-1541-4d7a-9504-eb1c6d48afdb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "29f45e411d77eafc1d7e134ab0bb67fab2d49167aedc13e42034e8bda07ff538", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "92edebf0-7e51-4461-83ec-8834be3b12b1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4f1df24067b2f647aea10403f86b12663e6449788aa7a74243c6a30e58fc1497", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wolfgang Strau\u00df wurde Buchh\u00e4ndler in Greifswald, schon 1936 veranstaltete er dort \u201aFreizeiten\u2018, unter anderem zum Thema \u201eVolkstum und Buchhandel.\u201c Ab 1938 ist er Fachlehrer f\u00fcr Buchhandelskunde an der zentralen Reichsschule des Deutschen Buchhandels. Beruhend auf grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen von Prof. Gerhard Menz, eingerichtet vom B\u00f6rsenverein in Leipzig und bald der Reichsschrifttumskammer unterstellt, besch\u00e4ftigte diese \u201eSchulungsst\u00e4tte\u201c eigens bestellte \u201eKameradschaftsf\u00fchrer\u201c. In einem Vortrag vom M\u00e4rz 1940 (\u201eDie politische Bildung des Nachwuchses\u201c) erkl\u00e4rt \u201ePg. Dr. Wolfgang Strau\u00df\u201c die Arbeit der Reichsschule, \u201ederen oberstes Ziel ein politisches ist.\u201c Im Juli 1939 leitet er eine Arbeitswoche \u201eDeutsches Volkstum im deutschen Osten\u201c, verbunden mit einer \u201eOstlandfahrt\u201c, 1941 die Arbeitswoche \u201eS\u00fcd-Ost-Europa und das Reich.\u201c Bei Kriegsbeginn war Strau\u00df zum (stellvertretenden) Leiter der Reichsschule bestellt worden, da der Amtsinhaber Gerhard Sch\u00f6nfelder sich als Reserveoffizier unverz\u00fcglich reaktivieren lie\u00df. \n\nNach dem Krieg kam Strau\u00df, 1945 aus der Kriegsgefangenschaft nach G\u00fctersloh entlassen, durch eine zuf\u00e4llige Verbindung aus Leipziger Zeiten als Lektor zu C. Bertelsmann und war dort zun\u00e4chst damit besch\u00e4ftigt, verlagseigenen wie anderen Autoren aus der NS-Zeit, die ihm von Lesungs-Veranstaltungen in der Reichsschule pers\u00f6nlich bekannt waren. neue Publizit\u00e4t zu verschaffen.  Daran war offenbar nichts Ungew\u00f6hnliches: Die st\u00e4ndige R\u00fcckbeziehung auf die Verh\u00e4ltnisse unter dem Nationalsozialismus lassen im Brief von 1986 die Vergangenheit in einem direkten und zugleich revisionistischen Zusammenhang mit der Gegenwart der Bundesrepublik erscheinen. \n\nMit der Retrospektive war es auf Dauer nicht getan. Als Wolfgang Strau\u00df 1959 eine neue T\u00e4tigkeit suchte, richtete Reinhard Mohn im Hause Bertelsmann die neue Stabsstelle f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr ihn ein. Zwei Jahre sp\u00e4ter wurde unter der Leitung von Strau\u00df und mit Hilfe einer Stiftung von 1 Million durch den Verlag das Institut f\u00fcr Buchmarkt-Forschung mit Sitz in Hamburg, gegr\u00fcndet. Wolfgang Strau\u00df wurde, nun gleichzeitig Institutsleiter, Leiter der \u00d6ffentlichkeitsarbeit (Z\u00d6) bei Bertelsmann und Herausgeber der \u201eBertelsmann-Briefe\u201c, der Motor einer umfassenden, konzerngesteuerten Bildungsarbeit, die weit \u00fcber den engeren Begriff der Marktforschung hinaus, die Einrichtung von Erfa-Gruppen, Seminaren und den gesamten \u201ewirtschafts- und sozialwissenschaftlichen\u201c Bereich umfasste, gelegentlich auch die Buchhandelsgeschichte. Vielbesch\u00e4ftigter Mitarbeiter des Instituts war von Anfang an der gelernte Buchh\u00e4ndler Franz Hinze (1919-2013), im Krieg als \u201aFrontbuchh\u00e4ndler\u2018 aktiv, bis 1954 im Volksbuchhandel der DDR und danach in verschiedenen Sortimenten in der Bundesrepublik t\u00e4tig gewesen. Seine mit den Erfa-Gruppen verbundene Betriebsberatung fand allerdings ihre Grenzen, so wollte die Gruppe Nord ihre Zahlen nicht \u201can Bertelsmann geben\u201c und beauftragte einen unabh\u00e4ngigen Betriebsberater.\n\n1962 war zur publizistischen Verst\u00e4rkung der Institutsarbeit ein eigener Verlag gegr\u00fcndet worden, der \u2013 bald mit Sitz in Hamburg \u2013 ohne Verbindung mit dem Konzern-Namen firmierte: Der Verlag f\u00fcr Buchmarkt-Forschung Dr. Wolfgang Strau\u00df.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2455, "end_char_idx": 5676, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "92edebf0-7e51-4461-83ec-8834be3b12b1": {"__data__": {"id_": "92edebf0-7e51-4461-83ec-8834be3b12b1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "28c93b971187499868a0735e880010b05ad53eeb22a36b51c9cb0652cd54f07e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f98fbccd-dce6-4457-b972-41542c0ea1b5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "8fece9d71b5d8f79cdf7ab03175930e9c2c8d4bbfcb307768967703a048b0fc8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e21ffe95-a908-407a-a685-6544ba622020", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "aaa64ec78089c4cb68dc728301386f53a50a48eee321fface5952a6696992f8c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Seine mit den Erfa-Gruppen verbundene Betriebsberatung fand allerdings ihre Grenzen, so wollte die Gruppe Nord ihre Zahlen nicht \u201can Bertelsmann geben\u201c und beauftragte einen unabh\u00e4ngigen Betriebsberater.\n\n1962 war zur publizistischen Verst\u00e4rkung der Institutsarbeit ein eigener Verlag gegr\u00fcndet worden, der \u2013 bald mit Sitz in Hamburg \u2013 ohne Verbindung mit dem Konzern-Namen firmierte: Der Verlag f\u00fcr Buchmarkt-Forschung Dr. Wolfgang Strau\u00df. In verschiedenen Schriftenreihen entwickelte sich hier eine umfangreiche Verlagsst\u00e4tigkeit, die in dem vierb\u00e4ndigen \u201eHandbuch des Buchhandels\u201c ihren exemplarischen H\u00f6hepunkt fand. Es sollte den Klassiker von Paschke/Rath abl\u00f6sen und das einb\u00e4ndige Sammelwerk \u201eDer deutsche Buchhandel\u201c von Hiller/Strau\u00df ersetzen, das 1961 noch bei C. Bertelsmann, erschienen war. Sowohl in der Fachpresse wie im Rundfunk (Deutschlandfunk/B\u00fcchermarkt) erschienen Ausz\u00fcge, Beitr\u00e4ge und Rezensionen die aus dieser Verlagsarbeit hervorgingen und sie \u00fcber die engeren Fachkreise hinaus verbreiteten. Auf Frankfurter Buchmessen unterhielt das Institut einen eigenen Stand, nachdem Strau\u00df als Inhaber und Hinze als Angestellter des Verlags f\u00fcr Buchmarkt-Forschung Mitglieder des B\u00f6rsenvereins geworden waren. \n\nStrau\u00df unterhielt, au\u00dfer einer festen Zusammenarbeit mit dem wissenschaftlichen Berater des Instituts, Prof. Meyer-Dohm, pers\u00f6nliche Verbindungen zur Universit\u00e4t (Hans Widmann, Wolfgang Kayser, Herbert G\u00f6pfert, Klaus Doderer), aber auch zum Deutschen Bucharchiv von Ludwig Delp und zum B\u00f6rsenverein, sowie zu Fachautoren wie Hans-J\u00fcrgen Ehlers, Werner Ensslin, Horst Kliemann oder Helmut Hiller. Auch internationale Beziehungen wurden gepflegt. Akademisches Ansehen verlieh dem Institut von Anfang der Volkswirt und sp\u00e4tere Bildungspolitiker Peter Meyer-Dohm, zun\u00e4chst an der Universit\u00e4t Hamburg, durch seinen Jahrgang (1930) unbelastet von Vorkriegsaktivit\u00e4ten, aber mit ausdr\u00fccklichem Bezug in seinen Schriften auf die \u201aKulturwirtschafts\u2018-Theorie der drei\u00dfiger Jahre von Gerhard Menz. Was die Vorstellungen von einer universit\u00e4ren Buchwissenschaft insgesamt angeht, \u201ew\u00e4ren [wir] heute weiter\u201c, so hatte Strau\u00df geschrieben, wenn er selbst nach dem Tod \u201emeines Freundes Hans Widmann\u201c (1975) einen Ruf auf den Mainzer Lehrstuhl nicht aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden h\u00e4tte ablehnen m\u00fcssen. Sein 1962 ins Leben gerufener wissenschaftlicher \u201eArbeitskreis Buch\u201c mit zahlreichen Forschungsauftr\u00e4gen mag ihm als Ausgleich gedient haben. \n\nSo gelang im Laufe von zehn Jahren der Aufbau eines privatwirtschaftlich finanzierten, aber im allgemeinen Interesse operierenden Systems der Aus- und Fortbildung, Beratung und Forschung mit eigenem Verlag. Die Aufl\u00f6sung des Instituts f\u00fcr Buchmarkt-Forschung im Jahre 1971 bleibt bei Hinze im Halbdunkel, zumal sie mit Auseinandersetzungen um seine eigene Entlassung verbunden war. Er machte sich dann als vielbesch\u00e4ftige Betriebsberater selbst\u00e4ndig. Wolfgang Strau\u00df wurde 1974 pensioniert.\n\nBemerkenswert ist die Gelassenheit, mit der der B\u00f6rsenverein des deutschen Buchhandels in Frankfurt dieser Auslagerung der buchh\u00e4ndlerischen Bildungsarbeit zusah, sie sogar f\u00fcr sich nutzte und beim R\u00fcckzug des Konzerns die Weiterf\u00fchrung des Instituts f\u00fcr Buchmarkt-Forschung auf eigene Rechnung ernsthaft diskutierte. Immerhin hatte der Verband selbst 1966 eine Abteilung f\u00fcr Buchmarktforschung eingerichtet.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5236, "end_char_idx": 8593, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e21ffe95-a908-407a-a685-6544ba622020": {"__data__": {"id_": "e21ffe95-a908-407a-a685-6544ba622020", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "28c93b971187499868a0735e880010b05ad53eeb22a36b51c9cb0652cd54f07e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "92edebf0-7e51-4461-83ec-8834be3b12b1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "1e765e9d756b84320a33c11dbad891ce6e61a8fdf745600fd67999669d1722e0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die Aufl\u00f6sung des Instituts f\u00fcr Buchmarkt-Forschung im Jahre 1971 bleibt bei Hinze im Halbdunkel, zumal sie mit Auseinandersetzungen um seine eigene Entlassung verbunden war. Er machte sich dann als vielbesch\u00e4ftige Betriebsberater selbst\u00e4ndig. Wolfgang Strau\u00df wurde 1974 pensioniert.\n\nBemerkenswert ist die Gelassenheit, mit der der B\u00f6rsenverein des deutschen Buchhandels in Frankfurt dieser Auslagerung der buchh\u00e4ndlerischen Bildungsarbeit zusah, sie sogar f\u00fcr sich nutzte und beim R\u00fcckzug des Konzerns die Weiterf\u00fchrung des Instituts f\u00fcr Buchmarkt-Forschung auf eigene Rechnung ernsthaft diskutierte. Immerhin hatte der Verband selbst 1966 eine Abteilung f\u00fcr Buchmarktforschung eingerichtet. Nicht zuletzt die oft wiederholte Behauptung, den Universit\u00e4ten fehle es an Interesse und Sachkenntnis f\u00fcr alle Art von praxisorientierter Buchwissenschaft, lie\u00df lange Zeit auch andere Einrichtungen auf dem Bildungsmarkt gedeihen, interessierte demoskopische Institute, aber auch das Deutsche Bucharchiv M\u00fcnchen oder die Deutsche Lese-Gesellschaft/Stiftung Lesen. Aber gerade die Hochschulen sollten es sein, die zwischen 1987 und 1999 mit der Einrichtung eigenst\u00e4ndiger buchwissenschaftlicher Studieng\u00e4nge die \u00f6ffentliche Erforschung aller Fragen des B\u00fccherverkehrs f\u00fcr die kommenden Jahre an sich zogen. \n\n\n\n\n\n\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7900, "end_char_idx": 9209, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7708be3b-f14e-4a57-87ac-b983ab1879da": {"__data__": {"id_": "7708be3b-f14e-4a57-87ac-b983ab1879da", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cf987dd0a636be674188134dec84de98e0a9bbe9fbf6c8e2db753800f1cd384e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fdc8b94c-482d-4a44-9cdf-e0f61a74a882", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "137b91e7841069b677cac49515ab24b81938f080b3dbed8a191b6175706a0414", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung, Darmstadt)\n\nLiteratur heute muss Friedensforschung sein: Christa Wolf 1980\n\n\n\n\n\nEin politisches Ereignis\n\nWenn eine westdeutsche Akademie einen Schriftsteller aus der DDR mit einem Preis bedenkt, dann ist das immer noch, und in diesen Tagen erst Recht, auch ein politisches Ereignis. J. Quack, Finstere Erfahrungen FAZ, 18.10.1980\n\nMit Christa Wolf wurde seit Ingeborg Bachmann 1964 zum ersten Mal wieder eine Frau ausgezeichnet. Vor allem aber \u2013 und dies ist ein Novum \u2013 galt die Auszeichnung erstmals einer in der DDR lebenden Schriftstellerin.\n\nChrista Wolf war \u00fcber Jahrzehnte eine der wichtigsten und weltweit geh\u00f6rten Stimmen der deutschen Literatur. Bereits mit ihrer zweiten Ver\u00f6ffentlichung, dem Roman \u00bbDer geteilte Himmel\u00ab \u00fcber die Problematik des geteilten Deutschlands, erschienen 1963 im Mitteldeutschen Verlag, Halle /1964 im Weiss-Verlag, Berlin, wurde sie schlagartig in Ost und West zu einer viel beachteten Schriftstellerin der j\u00fcngeren Generation. Bis zu ihrer Auszeichnung mit dem B\u00fcchner-Preis 1980 ver\u00f6ffentlichte sie unter anderem \u00bbNachdenken \u00fcber Christa T\u00ab. 1968/1969 im Luchterhand Verlag, Darmstadt, die Lebensgeschichte einer Frau, die sich vom normgetreuen Verhalten ihrer Altersgenossen abhebt und innerhalb der Gesellschaft keine M\u00f6glichkeit findet, sie selbst sein zu k\u00f6nnen. 1976/77 folgte der Roman \u00bbKindheitsmuster\u00ab, in dessen Mittelpunkt die Rekonstruktion der eigenen Kindheit und Jugend w\u00e4hrend des Nationalsozialismus steht, und schlie\u00dflich 1979/79 die Erz\u00e4hlung \u00bbKein Ort. Nirgends\u00ab, die eine Begegnung zwischen Heinrich von Kleist und Caroline von G\u00fcnderode imaginiert.\n\nText zum Audio:\n\nHans Altenhein, geboren 1929, war zur Zeit der deutschen Teilung von 1973 bis 1987 Leiter des\n\nwestdeutschen Luchterhand Verlags und Verleger von Christa Wolf. In den folgenden Audiotakes spricht er \u00fcber Literatur als (einzige) M\u00f6glichkeit der Verst\u00e4ndigung, \u00fcber die Preisrede von Christa Wolf und \u00fcber die DDR als Spannungsfeld des Ost-West-Konflikts. Die Audioaufzeichnungen stammen vom 3. August 2021\n\n\n\nAudio: \nHans Altenhein\nDDR-Literatur in Westdeutschland. Wie ist es dazu gekommen?\n\n\n\n\n\nBitte nicht vor leerem Sessel. Die Jury-Diskussion\n\nChrista Wolf wurde bereits Mitte der 1970 Jahre immer wieder als Kandidatin f\u00fcr den B\u00fcchner-Preis diskutiert. Diesmal - 1980 - sollte es mit der Wahl endlich soweit sein, allerdings nicht ohne Bef\u00fcrchtungen der Jurymitglieder.\n\nJurymitglieder: Peter de Mendelssohn, Beda Allemann, Herman Dieter Betz (Hessisches Kultusministerium), Ludwig Harig, Karl Krolow, Heinz Winfried Sabais (Stadt Darmstadt), Dolf Sternberger, Gerhard Storz (Ehrenpr\u00e4sident), Hans-J. Weitz, Eva Zeller, Bernhard Zeller.\n\nEntschuldigt waren: Horst R\u00fcdiger und Bruno Snell (Ehrenpr\u00e4sident)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2783, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fdc8b94c-482d-4a44-9cdf-e0f61a74a882": {"__data__": {"id_": "fdc8b94c-482d-4a44-9cdf-e0f61a74a882", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cf987dd0a636be674188134dec84de98e0a9bbe9fbf6c8e2db753800f1cd384e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7708be3b-f14e-4a57-87ac-b983ab1879da", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ff17424edde9ea37e9233808df09f9a1ba77ef2cc490e8176eaef734c33b61c6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "de9a4be2-18be-4c47-b9a0-b7a53b5aaee2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "cea60f90c77af19170098ade69251501ef3457cc72337001655f48cabe1d79d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Bitte nicht vor leerem Sessel. Die Jury-Diskussion\n\nChrista Wolf wurde bereits Mitte der 1970 Jahre immer wieder als Kandidatin f\u00fcr den B\u00fcchner-Preis diskutiert. Diesmal - 1980 - sollte es mit der Wahl endlich soweit sein, allerdings nicht ohne Bef\u00fcrchtungen der Jurymitglieder.\n\nJurymitglieder: Peter de Mendelssohn, Beda Allemann, Herman Dieter Betz (Hessisches Kultusministerium), Ludwig Harig, Karl Krolow, Heinz Winfried Sabais (Stadt Darmstadt), Dolf Sternberger, Gerhard Storz (Ehrenpr\u00e4sident), Hans-J. Weitz, Eva Zeller, Bernhard Zeller.\n\nEntschuldigt waren: Horst R\u00fcdiger und Bruno Snell (Ehrenpr\u00e4sident)\n\n\n\nAus dem Jury-Protokoll vom 20.6.1980\n\nAusschnitt 1  \n\nHerr Sternberger erinnert daran, da\u00df es vor zwei Jahren innerhalb der Jury beinahe eine communis opinio f\u00fcr Christa Wolf gegeben habe und nur politische Gr\u00fcnde eine Auszeichnung verhindert h\u00e4tten. Das politische Klima sei aber inzwischen g\u00fcnstiger. Als kenntnisreicher Gew\u00e4hrsmann habe ihm Dr. Altenhein (Luchterhand-Verlag) versichert, da\u00df eine Auszeichnung Christa Wolf nur n\u00fctzen k\u00f6nne und ihr auf keinen Fall schaden werde. Der B\u00fcchnerpreis unterliege keiner politischen Verd\u00e4chtigung, sein Rang stehe au\u00dfer Zweifel.\n\nFoto Jury-Sitzung 1980, Dolf Sternberger\n\nAusschnitt 2 \n\nEinw\u00e4nde hingegen kamen von Peter de Mendelsohn: Nach einer Reihe von Preisverleihungen in Abwesenheit der Preistr\u00e4ger [\u2026] k\u00f6nne es sich die Akademie nicht l\u00e4nger leisten, eine Preisverleihung \u201evor leerem Sessel\u201c vorzunehmen. Christa Wolff sei in dieser Hinsicht in ihrer Entscheidung nicht frei, wie auch die j\u00fcngsten Angriffe gegen sie \u00bbim Neuen Deutschland\u00ab und in der Zeitschrift \u00bbGermanistik\u00ab zeigten. Die Akademie d\u00fcrfe sich nicht \u00bbin die H\u00e4nde der Stasi\u00ab begeben. Aus diesem Grunde sei er, de Mendelsohn, gegen eine Auszeichnung Christa Wolfs, obwohl sie die beste Kandidatin sei.\n\nHerr Storz h\u00e4lt dagegen, gerade wenn man aus den genannten Gr\u00fcnden eine Auszeichnung unterlasse, begebe man sich in die H\u00e4nde der Stasi.\n\nHerr Sternberger betont, da\u00df das Kriterium der Qualit\u00e4t doch nicht gleichg\u00fcltig sei. Angesichts dessen sei es eine Nebenerw\u00e4gung, ob Christa Wolf zur Preisverleihung kommen k\u00f6nne oder nicht. Einwendungen gegen Christa Wolf wie die Angriffe im \u00bbNeuen Deutschland\u00ab seien innerhalb der DDR den Ausk\u00fcnften Dr. Altenheins zufolge chronisch vorhanden. Im Hinblick auf das bevorstehende Treffen Honnecker-Schmidt sei der gegenw\u00e4rtige Moment jedoch politisch vergleichsweise g\u00fcnstig.\n\nHerr Sabais stimmt dem zu und bemerkt, da\u00df, falls Christa Wolf nicht kommen k\u00f6nne, der \u00bbleere Sessel\u00ab ein Politikum w\u00e4re, das sich die DDR eigentlich gar nicht leisten k\u00f6nne. Falls sie es doch tue, m\u00fcsse bei der Preisverleihung Entsprechendes gesagt werden. Nach Herrn Zellers Meinung ist allein entscheidend, ob Christa Wolf den Preis annehme. Frau Zeller h\u00e4lt es f\u00fcr wichtig, dass die Akademie den Mut zeige, Christa Wolf den Preis zu geben. \n\nFoto Jury-Sitzung 1980, Eva Zeller und Ludwig Harig\n\n\n\nUmst\u00e4ndliche Wahlman\u00f6ver\n\nDas mutige Handeln aber lie\u00df noch etwas auf sich warten. In Anbetracht der von Herrn Mendelsohn zur Sprache gebrachten Probleme im Falle einer Auszeichnung Christa Wolfs wird erwogen, ob man sie anrufen und fragen solle, ob sie den Preis annehmen werde. Herr Zeller macht darauf aufmerksam, da\u00df das Gespr\u00e4ch m\u00f6glicherweise abgeh\u00f6rt werde. Herr Sternberger schl\u00e4gt vor, sich der Vermittlung Dr. Altenheins zu bedienen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2170, "end_char_idx": 5568, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "de9a4be2-18be-4c47-b9a0-b7a53b5aaee2": {"__data__": {"id_": "de9a4be2-18be-4c47-b9a0-b7a53b5aaee2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cf987dd0a636be674188134dec84de98e0a9bbe9fbf6c8e2db753800f1cd384e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fdc8b94c-482d-4a44-9cdf-e0f61a74a882", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f0e25b226e2a9ee2b0b944ec7f38815c588d18ef4c26a58ef345c682e9d50487", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "257dd753-5bfc-4f8a-beb7-15a1a4e8137b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3bf9b014c58875d161baca494d334e09dfbd546348a22d3d53c894fa5cb2bffc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Umst\u00e4ndliche Wahlman\u00f6ver\n\nDas mutige Handeln aber lie\u00df noch etwas auf sich warten. In Anbetracht der von Herrn Mendelsohn zur Sprache gebrachten Probleme im Falle einer Auszeichnung Christa Wolfs wird erwogen, ob man sie anrufen und fragen solle, ob sie den Preis annehmen werde. Herr Zeller macht darauf aufmerksam, da\u00df das Gespr\u00e4ch m\u00f6glicherweise abgeh\u00f6rt werde. Herr Sternberger schl\u00e4gt vor, sich der Vermittlung Dr. Altenheins zu bedienen. \n\n\n\nZun\u00e4chst nahm die Jury eine Probeabstimmung zwischen Christa Wolf und dem anderen ernsthaft diskutierten Kandidaten Botho Strau\u00df vor: Ergebnis:\n\nChrista Wolf: 8 Ja Stimmen\n\nBotho Strau\u00df: 5 Ja Stimmen \n\n\n\nDann wendet sich die Debatte erneut der Frage zu, wie man ohne Risiko f\u00fcr die Akademie Christa Wolfs Reaktion auf eine Auszeichnung in Erfahrung bringen k\u00f6nne. Herr Harig und Herr de Mendelsohn sind dagegen, da\u00df man den Verlag einschaltet. Doch was sei zu tun, wenn Christa Wolf den Preis nicht annehme? Da die Diskussion sich in weiteren Spekulationen verliert, stellt Herr de Mendelsohn die Frage zur Abstimmung, ob die Jury ihre Entscheidung ohne vorherige Vergewisserung \u00fcber die Reaktion Christa Wolfs treffen solle. \n\nErgebnis: \n\nDaf\u00fcr: 9 Stimmen, dagegen: 1 Stimme, Enthaltung: 1 Stimme\n\n\n\nNun gab es kein Herausz\u00f6gern, keine Man\u00f6ver mehr. Die verbindliche Abstimmung wurde vorgenommen. Das Ergebnis:\n\n10 Ja Stimmen, 1 Stimmenthaltung, keine Gegenstimme. \nChrista Wolf wurde B\u00fcchner-Preistr\u00e4gerin 1980\n\n\n\nAudio:\nHans Altenhein\nZum Protokoll. Die Fixierung auf die Stasi war im Westen ein besonders Kennzeichen. \n\n\n\n\n\nGalerie (folgende Dokumente werden gezeigt)\n\n1. Telegrammentwurf an Christa Wolf zum B\u00fcchner-Preis, 2. Antwort-Telegramm von Christa Wolf, 3. Briefumschlag mit DDR-Briefmarken, 4. Offizielles Schreiben der Akademie an CW zum B\u00fcchner-Preis, 5. Urkunde zum B\u00fcchner-Preis an Christa Wolf", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5125, "end_char_idx": 6985, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "257dd753-5bfc-4f8a-beb7-15a1a4e8137b": {"__data__": {"id_": "257dd753-5bfc-4f8a-beb7-15a1a4e8137b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cf987dd0a636be674188134dec84de98e0a9bbe9fbf6c8e2db753800f1cd384e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "de9a4be2-18be-4c47-b9a0-b7a53b5aaee2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "2449a93ced662dca2b7ff66ffa2783e8d06f1efe73b4959f0d1a29ce7af30f0b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fac61d00-8943-4412-8cc4-e7cc38729a31", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "eed62bc02a3f99cde3aff4ee17bf625667c8231233a5a06ad72bede0230d8515", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Nun gab es kein Herausz\u00f6gern, keine Man\u00f6ver mehr. Die verbindliche Abstimmung wurde vorgenommen. Das Ergebnis:\n\n10 Ja Stimmen, 1 Stimmenthaltung, keine Gegenstimme. \nChrista Wolf wurde B\u00fcchner-Preistr\u00e4gerin 1980\n\n\n\nAudio:\nHans Altenhein\nZum Protokoll. Die Fixierung auf die Stasi war im Westen ein besonders Kennzeichen. \n\n\n\n\n\nGalerie (folgende Dokumente werden gezeigt)\n\n1. Telegrammentwurf an Christa Wolf zum B\u00fcchner-Preis, 2. Antwort-Telegramm von Christa Wolf, 3. Briefumschlag mit DDR-Briefmarken, 4. Offizielles Schreiben der Akademie an CW zum B\u00fcchner-Preis, 5. Urkunde zum B\u00fcchner-Preis an Christa Wolf\n\n\n\nIm Spannungsfeld zwischen Ost und West. Die politische Lage um 1980\n\nChrista Wolf wusste sehr wohl, was sie tat, als sie den Preis annahm. Sie wusste auch, dass die politische Wirkung des Preises in der DDR ein andere als im Westen sein w\u00fcrde. Ihr Land befand sich in einer Krise des politischen wie des literarischen Lebens, ihre Freundin Sahra Kirsch hatte 1977 im Zuge der Biermann-Aff\u00e4re die DDR bereits verlassen, Christa Wolf selbst war von ihrer Partei, der SED, gema\u00dfregelt worden, junge Schriftsteller wurden verhaftet. 1980 war Polen im Aufruhr, die Sowjetunion marschierte in Afghanistan ein: Die Verleihung war aus Sicht der DDR ein au\u00dfenpolitisches Risiko. Noch kurz zuvor gab es die Bef\u00fcrchtung, der amtierende Bundespr\u00e4sident Carstens k\u00f6nne als Gratulant einen diplomatischen Konflikt ausl\u00f6sen, ein Anruf beim Protokoll ergab die beunruhigende Antwort: Sein nicht mehr amtierender Vorg\u00e4nger Scheel werde ihn vertreten. (Hans Altenhein)\n\nFoto mit Walter Scheel\n\nAu\u00dferdem: Ende der 70ger Jahre begann sich der Kalte Krieg bedrohlich zuzuspitzen. Der Im Dezember 1979 gefasste \u00bbNato-Doppelbeschluss\u00ab sah die Stationierung neuer nuklearer Mittelstreckenwaffen in Europa vor. Die Atomwaffen sollten aus strategischen Gr\u00fcnden in der BRD mit Zielrichtung auf die DDR stationiert werden. Es war ein R\u00fcstungswettlauf zwischen Ost und West, dem die Friedensbewegung Widerstand leistete. Daran beteiligten sich verschiedene gesellschaftliche Gruppen, darunter auch zahlreiche Schriftsteller und Schriftstellerinnen, die eine gesamtdeutsche Allianz zu st\u00e4rken suchten. Auf dem ersten gro\u00dfen Autorentreffen zwischen Ost und West im Dezember 1981 namens \u00bbBerliner Begegnung zur Friedensf\u00f6rderung\u00ab nahm auch Christa Wolf teil und \u00e4u\u00dferte sich zur Aufgabe der Literatur in diesen Zeiten: Freundlichkeit, Anmut, Duft, Klang, w\u00fcrde Poesie, Vertrauen auch Spontaneit\u00e4t \u2013 das eigentlich Menschliche. Das, was am ehesten verfliegt, wenn eine Vorkriegsatmosph\u00e4re sich breitmacht. Dagegen, finde ich, m\u00fcssen wir anschreiben\u2026 So schreiben, da\u00df die Gesellschaft, in der man lebt, den gr\u00f6\u00dften Nutzen davon hat. Das bedeutet: kritisch. Die Gesellschaft durch Kritik auf das aufmerksam machen, was ihr helfen k\u00f6nnte, zu leben und zu \u00fcberleben. Davon kann ich mich auf keinen Fall abhalten lassen.\n\nDoch einen Schritt zur\u00fcck ins Jahr 1980, als Christa Wolf die Dankrede zum B\u00fcchner-Preis hielt \u2013 am 16. Oktober 1980 im Staatstheater Darmstadt. Schon in ihrer Rede forderte sie: Literatur heute muss Friedensforschung sein.\n\nWie Zeitungsberichten zu entnehmen ist, war der Publikumsandrang zur B\u00fcchner-Preisverleihung recht gro\u00df. Viele vermuteten wohl, dass sich Christa Wolf kritisch gegen\u00fcber der DDR \u00e4u\u00dfern w\u00fcrde. Doch kam es anders. Vielmehr bekamen sie Wut und Schmerz \u00fcber eine verkehrte Welt zu h\u00f6ren, verkehrt im Krieg, verkehrt im Geschlechterkrieg. \n\nAudio:\nHans Altenhein\nDie Preisrede Christa Wolfs. Eine \u00fcberw\u00e4ltigende Erfahrung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6374, "end_char_idx": 9916, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fac61d00-8943-4412-8cc4-e7cc38729a31": {"__data__": {"id_": "fac61d00-8943-4412-8cc4-e7cc38729a31", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "cf987dd0a636be674188134dec84de98e0a9bbe9fbf6c8e2db753800f1cd384e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "257dd753-5bfc-4f8a-beb7-15a1a4e8137b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "c8a526d09e25048edca2f8781818022686e60b71be0e7617f1cba84bb9f9f1ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "In dieser Klagerede bleibt Literatur die einzige Utopie. Und in ihr ist bereits angelegt, was Christa Wolf in ihrer drei Jahre sp\u00e4ter erschienenen Erz\u00e4hlung \u201eKassandra\u201c entwickelte: die geschlechtsspezifische Unterdr\u00fcckung und die Durchsetzung von Machtinteressen, bis hin zu kriegerischem Verhalten, aus der patriarchalen Ordnung heraus; die Verbindung der pazifistischen mit der feministischen Thematik zu einem \u00bbsystem\u00fcbergreifenden, grundlegend zivilisationskritischen Modell\u00ab.\n\nAudio:\n\nAudio:\n\nDankrede Christa Wolf \n\nFoto Christa Wolf - Preis\u00fcbergabe\n\n\n\nVon der B\u00fcchner-Preisrede bis zu ihrem Tod 2011 liegen noch zahlreiche Ver\u00f6ffentlichungen, die nicht zu trennen sind von einschneidenden politischen Ereignissen und pers\u00f6nlichen Ersch\u00fctterungen Christa Wolfs: Die Wende 1989, der heftige sogenannte Literaturstreit um 1990 \u00fcber die Stasi-Kontakte Christa Wolfs, das Leben im \u00bbvereinten Deutschland\u00ab.\n\nIn ihrer letzten Ver\u00f6ffentlichung \u00bbStadt der Engel oder the Overcoat of Dr. Freud\u00ab (2010), eng angelehnt an die eigene Biografie, erz\u00e4hlt sie von all dem - einem Menschenleben, das drei deutschen Staats- und Gesellschaftsformen standh\u00e4lt, von einer Auseinandersetzung mit der eigenen Geschichte und der Kunst des sich Erinnerns.\n\nDer B\u00fcchner-Preis war eine kleine Episode in dem ereignisreichen Leben von Christa Wolf. Gleichwohl bot er eine \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr eine deutsch-deutsche Ann\u00e4herung, f\u00fcr eine Art Br\u00fcckenschlag in einer \u00e4u\u00dferst angespannten politischen Situation. \u201eDer ung\u00fcnstigste Augenblick, aber die beste Gelegenheit\u201c (Altenhein)\n\n*****************", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9920, "end_char_idx": 11493, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fd110734-e4aa-4af0-8ac5-b805b2957812": {"__data__": {"id_": "fd110734-e4aa-4af0-8ac5-b805b2957812", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "20f6a570880a3f582a17aa21dcbf058a96b22cd3482ab47f9185b48b6642002e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5cb48009-6a05-4c91-a2e2-79df84b12d2b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "77c3b9b139205c26c0e23b814950b9dae3dcb90feb40a5ff134bf27704d2a608", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zu Tankreds Biographie\n\nDas meiste Material in \u201eBilder und Dokumente\u201c, Edition Spangenberg 1991.\n\nGeboren am 19.12.1925 in Oberlind, Landkreis Sonneberg in Th\u00fcringen, Kind einer Fabrikanten-Familie. Die \u201eVilla\u201c.\n\nDie Maschinenfabrik vormals Georg Dorst AG war eine 1891 von Georg Dorst in Oberlind (Herzogtum Sachsen-Meiningen, heute Th\u00fcringen) gegr\u00fcndete Maschinenfabrik und Eisengie\u00dferei. Mit einer Vielzahl patentierter Entwicklungen war das Unternehmen zwischen 1928 und 1945 f\u00fchrender und ab 1948 in der DDR einziger Hersteller von Maschinen f\u00fcr die automatisierte Fertigung von keramischen Produkten. Nach wechselhafter Geschichte wurde der Betrieb als ehemaliger VEB Thuringia Sonneberg nach Umwandlung in eine Kapitalgesellschaft durch die Treuhandanstalt 1994 geschlossen. Das 1949 in Kochel am See gegr\u00fcndete Nachfolgeunternehmen, die Dorst Technologies GmbH & Co. KG besteht bis heute.\n\nGeorg, der Gro\u00dfvater. 1931 stirbt der Vater. Exaltierte Kindheitserinnerungen in der Akademie-Rede von 1977. Ab 1936 Oberschule. Theater in Coburg.  Jungvollk. \u201eMarine-HJ\u201c.\n\nDie zug\u00e4nglichen Biographien schreiben voneinander ab. So z. B.  \u201eEinberufung (conscription) als Sch\u00fcler mit 17\u201c zur Wehrmacht? 1943 kommt T. erst einmal zum Arbeitsdienst. Einberufung zur Wehrmacht 1944, nach der Invasion im Herbst 1944 in der Normandie eingesetzt, Gefangenschaft durch die US-Army, verbracht nach England, dann USA. Die Vorstellungsrede bei der Aufnahme in die Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung (Darmstadt 1977) spricht  vom Arbeitscamp dort. Ungeordnete, aber ausgreifende Lekt\u00fcre, \u201eZauberberg\u201c, Hamsun. R\u00fcckkehr 1947. Ausk\u00fcnfte in der Akademierede \u00fcber die erste Zeit: \u201eHin- und Her \u00fcber die Zonengrenze\u201c. Da Bekanntschaft mit dem Schriftsteller Karl Otto M\u00fchl (sp\u00e4ter Luchterhand) schon in der Gefangenschaft, mit ihm in der K\u00fcnstlergruppe \u201eDer Turm\u201c in Wuppertal. Das \u201ekalte Zimmer\u201c. Hier trifft er auch den Dramatiker und Redakteur Paul P\u00f6rtner. Dann Quartier bei Verwandten in L\u00fcnen, \u201eAbitur im M\u00fcnsterland\u201c, 1950 in L\u00fcdinghausen (F\u00f6rderkurs f\u00fcr Kriegsteilnehmer), eine unfreundliche Toller-Besprechung des \u201eSpiegel\u201c von 1968 (\u201eBayrisches Schlamassel\u201c) wei\u00df, dass der Ort das \u00f6rtliche katholische M\u00e4dchen-Gymnasium St. Antonius war. Dann Studium in Bamberg auf zwei Semester beschr\u00e4nkt. Bamberg wohl wegen der besseren Zulassungs-M\u00f6glichkeiten (siehe Irmelas Bericht). Seit 1945 war die katholische Hochschule wieder er\u00f6ffnet, sp\u00e4ter Universit\u00e4t: \n\nAls ihm hier 2009 die Ehrendoktorw\u00fcrde verliehen wurde, erz\u00e4hlte er: \u201eIch kam 1950 an die damalige Philosophisch-Theologische Hochschule Bamberg, um dort zwei Semester Germanistik und Kunstgeschichte zu studieren. Leider konnte man damals nicht mehr als zwei Semester hier studieren. Aber es war eine sch\u00f6ne Zeit. Ich habe hier meinen ersten Film gemacht, den \u201aM\u00f6rder von Kotzebue\u2019.\u201c\n\nIm Jahr 1991 \u00fcbernahm Tankred Dorst die Poetikprofessur der Bamberger Universit\u00e4t, 2009 verlieh die Fakult\u00e4t f\u00fcr Geistes- und Kulturwissenschaften dem Bamberg eng verbundenen Dramatiker die Ehrendoktorw\u00fcrde.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3047, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5cb48009-6a05-4c91-a2e2-79df84b12d2b": {"__data__": {"id_": "5cb48009-6a05-4c91-a2e2-79df84b12d2b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "20f6a570880a3f582a17aa21dcbf058a96b22cd3482ab47f9185b48b6642002e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fd110734-e4aa-4af0-8ac5-b805b2957812", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "51d747d42831ca8f7d039e45ab4205ecb991f4e38ae16c4b80fd91974a5567d6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "749abcfc-4c49-4fd9-ad3e-b643396067e2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b7fc1ff83a5703af810a565f65fb2b09eaf7187c964c3b29052bc72df67a799c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Seit 1945 war die katholische Hochschule wieder er\u00f6ffnet, sp\u00e4ter Universit\u00e4t: \n\nAls ihm hier 2009 die Ehrendoktorw\u00fcrde verliehen wurde, erz\u00e4hlte er: \u201eIch kam 1950 an die damalige Philosophisch-Theologische Hochschule Bamberg, um dort zwei Semester Germanistik und Kunstgeschichte zu studieren. Leider konnte man damals nicht mehr als zwei Semester hier studieren. Aber es war eine sch\u00f6ne Zeit. Ich habe hier meinen ersten Film gemacht, den \u201aM\u00f6rder von Kotzebue\u2019.\u201c\n\nIm Jahr 1991 \u00fcbernahm Tankred Dorst die Poetikprofessur der Bamberger Universit\u00e4t, 2009 verlieh die Fakult\u00e4t f\u00fcr Geistes- und Kulturwissenschaften dem Bamberg eng verbundenen Dramatiker die Ehrendoktorw\u00fcrde. Damit w\u00fcrdigte sie sein vielstimmiges literarisches Werk, nicht zuletzt seine Bem\u00fchungen um eine zeitgem\u00e4\u00dfe Vermittlung mittelalterlicher Literatur. (Universit\u00e4t Bamberg). \n\n1951 M\u00fcnchen, Studium und Nebenjobs (Juventa Verlag?) \u201ebis Mitte der F\u00fcnfziger\u201c. Danach bleibt der Standort M\u00fcnchen, w\u00e4hrend die Arbeitsorte st\u00e4ndig wechseln. Gastprofessuren \u201ein Australien und Neuseeland\u201c, wann (1970?) und wo genau?  Ausland: Vermittlung von \u00dcbersetzungen seiner Werke durch die B\u00fchnenverlage (Kiepenheuer, Suhrkamp) in fast alle Kultursprachen. Besonderes Interesse in Frankreich (L\u2019Arche, Paris) und Brasilien. Reisen zu Auff\u00fchrungen nach Indien (1981) und Brasilien (1984)? Eine Lister der Auslands-Auff\u00fchrungen im Ausstellungskatalog Frankfurt  2003.\n\nWikipedia franz\u00f6sisch und englisch.  (\u201eThrough  the 1950s he wrote his first plays for the marionette theatre Das Kleine Spiel, some together with composer Wilhelm Killmayer\u201c. Wikipedia, englisch).  Unter anderem bekam T. den europ\u00e4ischen Literaturpreis in Stra\u00dfburg. Writer in Residence am Oberlin College 1970:\n\nSince 1968, Oberlin College has hosted a German writers-in-residence program, the oldest program of its kind in the United States. The list of participants during its first 35 years is impressive, including some of the most prominent writers from Germany, Austria, and German-speaking Switzerland. Christa Wolf, Jurek Becker, Helga Novak, Ulrich Plenzdorf, Barbara Frischmuth, Tankred Dorst, and Peter Bichsel were early participants. (Amazon-Anzeige \u201eWillkommen und Abschied\u201c). \n\nWann ist das von Ursula beschriebene erste Treffen der beiden? Ende der sechziger Jahre? 1970 nach Kreta?  Immer \u00f6fter werden sp\u00e4ter beide ausgezeichnet, so 2008 in Essen:\n\nSehr geehrter Herr Erzbischof Zollitsch, sehr geehrter Herr Professor Meyer, verehrte \nliebe Frau Ehler-Dorst, sehr geehrter, lieber Herr Dorst, liebe Kollegen Juroren \u2013 \nmeine Damen und Herren! Es ist in der Geschichte der Verleihung von Kunstpreisen ein eher ungew\u00f6hnliches Ereignis: Dass ein Autoren-Paar ausgezeichnet wird, wie heute Tankred Dorst und Ursula Ehler mit dem \u201eKunst- und Kulturpreis der deutschen Katholiken\u201c. Beide haben unser Theater mit ihren St\u00fccken seit mehr als 40 Jahren, seit Beginn ihrer Zusammenarbeit Anfang der 70er Jahre, bereichert und gepr\u00e4gt .\n\n(Prof. Gabriele Brandstetter).\n\nTankred mit dem Erzbischof. Interview mit Dom-Radio:\n\nTankred Dorst: Nat\u00fcrlich ist ein katholischer Preis ein besonderer. Allerdings bin ich selber gar nicht katholisch. Meine Frau dagegen: Sie stammt aus Bamberg und hat einen sehr katholischen Hintergrund.\n\n1973 Mitbegr\u00fcnder der kollektiven Autorenbuchhandlung in M\u00fcnchen \u2013 zusammen mit Christoph Buggert! Danach ist die Publikationsgeschichte die Biographie.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2375, "end_char_idx": 5786, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "749abcfc-4c49-4fd9-ad3e-b643396067e2": {"__data__": {"id_": "749abcfc-4c49-4fd9-ad3e-b643396067e2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "20f6a570880a3f582a17aa21dcbf058a96b22cd3482ab47f9185b48b6642002e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5cb48009-6a05-4c91-a2e2-79df84b12d2b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "bed2f461b6c8b0404823946209bf6d47c958d4ca06ebe88877c179fe2d393635", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Beide haben unser Theater mit ihren St\u00fccken seit mehr als 40 Jahren, seit Beginn ihrer Zusammenarbeit Anfang der 70er Jahre, bereichert und gepr\u00e4gt .\n\n(Prof. Gabriele Brandstetter).\n\nTankred mit dem Erzbischof. Interview mit Dom-Radio:\n\nTankred Dorst: Nat\u00fcrlich ist ein katholischer Preis ein besonderer. Allerdings bin ich selber gar nicht katholisch. Meine Frau dagegen: Sie stammt aus Bamberg und hat einen sehr katholischen Hintergrund.\n\n1973 Mitbegr\u00fcnder der kollektiven Autorenbuchhandlung in M\u00fcnchen \u2013 zusammen mit Christoph Buggert! Danach ist die Publikationsgeschichte die Biographie. In der Gastprofessur der Berliner Hochschule der K\u00fcnste (\u201eSzenisches Schreiben\u201c) um 2000 fallen Theorie und Praxis zusammen. In vielen St\u00fccken Autobiographisches. \u201eDer Spiegel\u201c, oft genug mit Reserve gegen\u00fcber dem Autor, beschreibt seine besondere Dramaturgie im Jahr des B\u00fcchner-Preises 1990, in einer b\u00f6sen Kritik an der Inszenierung von \u201eKarlos\u201c, mit deutlicher Sympathie so:\n\nDenn eine Schw\u00e4che des Dramatikers Dorst ist seine Scheu vor dem offenen Schlagabtausch: \u00bbIch habe keinen Sinn f\u00fcr dramatische Szenen\u00ab, sagt er, \u00bbich kann sie auch privat nicht leiden.\u00ab Beim Marionetten-Theater hat der St\u00fcckeschreiber Tankred Dorst einst angefangen, und das merkt man seinen Figuren bis heute an. Verst\u00e4ndige Regisseure, und auch Dieter Dorn ist dies mit seinem magischen \u00bbMerlin\u00ab-Bilderbogen ja acht Jahre zuvor gelungen, machen aus dieser Not eine Tugend: Die Figuren k\u00e4mpfen nicht mit Worten, sondern mit Blicken und Haltungen, mit ihrem K\u00f6rper. \n\n\tVerfasser war der damals 28j\u00e4hrige Theaterkritiker Wolfgang H\u00f6bel (SZ, Spiegel), sp\u00e4ter Leiter des Kulturressorts beim Spiegel.\t\n\nOder in der Laudatio zum B\u00fcchner-Preis von Georg Henssel:\n\nEr verachtete das Theater, das durch Psychologie und Realismus versucht, das Leben nachzuahmen. Mit dieser altmodischen Imitations-Methode, meinte er, seien der Wahnsinn und die Katastrophen, die er gerade im Krieg erlebt hatte, nicht zu fassen. Er wollte die Abstraktion und die Allegorie der Marionetten. Er geno\u00df es, da\u00df er mit seinen Puppen, weil sie kein menschliches Innenleben besitzen, machen konnte, was er wollte: er hatte sie buchst\u00e4blich in der Hand.\n\nDie Monacensia, M\u00fcnchen sammelt Texte seiner Werke, aus dem Vorlass f\u00fcr das DLA Marbach (Marbacher Magazin) ist offenbar nichts geworden. Nachlassverwalterin ist Ursula\n\nDetaillierte Bio-/Bibliographie unbekannter Herkunft unter  .https://www.amazon.de/Die-Villa-Tankred-Dorst/dp/3518026488\n\n\n\n \n\n\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5192, "end_char_idx": 7689, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "48b0e66f-053f-49c2-8086-c1d1be4338e8": {"__data__": {"id_": "48b0e66f-053f-49c2-8086-c1d1be4338e8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Urs Jaeggi.docx.txt", "file_name": "Urs Jaeggi.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4062, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c9e94fc8-8aaf-4b40-bba2-a5e2ffa24ce5", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Urs Jaeggi.docx.txt", "file_name": "Urs Jaeggi.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4062, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "33dbc1e160fedd8196339a27150dc6ca7625892c49bd557a5ef530ac4c990222", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "34e21e11-c691-4d47-a682-2dacb5991834", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e609089ecacdd909d2bd53e6651d56b7de4762bc1a264fac7a5a84b247039c7e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Urs Jaeggi\n\nVielleicht hilft die Bibliographie. \u201eMacht und Herrschaft in der Bundesrepublik\u201c, Fischer B\u00fccherei 1969 und, mit ver\u00e4ndertem Titel, 1973 im 247. Tausend: Kannten wir uns da schon n\u00e4her? \u201eBrandeis\u201c 1978 bei Luchterhand, da kannten wir uns sicher. Dann \u201eGrundrisse\u201c, schon vorher als Fragment mit dem Bachmann-Preis ausgezeichnet \u2013 beide B\u00fccher die sp\u00e4te \u00f6ffentliche Geburt eines Wissenschaftlers als Schriftsteller. Schlie\u00dflich \u201eVersuch \u00fcber den Verrat\u201c. Dann die Geburt eines (nun kahlk\u00f6pfigen) jungen bildenden K\u00fcnstlers. Der um vier Jahre j\u00fcngere Schweizer hatte als Bankkaufmann begonnen, dann Studium, dann Professur f\u00fcr Soziologie in Bern, dann, ab 1966, in Bochum, sp\u00e4ter in Berlin. 2021 stirbt er dort, offenbar von der Soziologie unbemerkt. Die Nachrufe der Tagespresse \u00e4hneln sich auf fatale Weise (\u201eMacht und Herrschaft\u201c sei 400.000-mal verkauft worden\u2026). Sonnenberg (\u201eVon Marx bis Maulwurf\u201c) kennt ihn nicht.\n\n\u201eBrandeis\u201c wird ein juristisches Problem \u2013 das Lektorat hatte noch der Schweizer Kollege Otto F. Walter, die offenkundigen Realit\u00e4tsbez\u00fcge hat niemand bemerkt oder jeder in Kauf genommen, es ist Protestzeit. 1979 schreibt der SPIEGEL: \u201eUrs Jaeggi, 47, Schweizer Soziologie-Professor an der Freien Universit\u00e4t Berlin, erregte mit seinem Roman \u00bbBrandeis\u00ab unter Fachkollegen \u201ahelle Emp\u00f6rung\u2018: In dem weitgehend autobiographischen Buch beschreibt Jaeggi -- unter anderen -- auch den ehemaligen Rektor der Universit\u00e4t Bochum, Kurt Biedenkopf.\u201c Auch Jaeggis Vorg\u00e4nger Papalekas, ein rechtskonservativer Sozialwissenschaftler oder \u201eAlt- und Jungfaschist zugleich\u201c, in st\u00e4ndiger Auseinandersetzung mit den protestierenden Studenten, wird namentlich attackiert. Er reicht eine Beleidigungsklage gegen Jaeggi ein. Zu dessen Unterst\u00fctzung fahre ich nach Bochum, er wird zu einer Geldstrafe verurteilt, in meinem Brief vom 28. November 1986 beziehe ich mich auf die Szene.\n\n\u201eGrundrisse\u201c verl\u00e4sst die akademische Welt und dann auch die des Angestellten, um das fremde Andere zu suchen. Schlagzeilen aus dem deutschen Herbst.\n\nDann \u00e4ndert sich das Bild. \u201eDie Komplicen\u201c, eine fr\u00fche literarische Arbeit, erscheint 1982 noch einmal im Freitag Verlag. Ein neues Buch bei Luchterhand, \u201eVersuch \u00fcber den Verrat\u201c von 1984, beschreibt die tiefgehende Wende von au\u00dfen nach innen: Gr\u00fcbelnde Erinnerungen an Menschen, Gegenden und B\u00fccher, Reflexionen zwischen Sartre und Robert Walser, lauter Fragen. Das von Ralf-Ingo Steimer gestaltete \u201arandlose\u2018 Buch (mit Klappenbroschur) gef\u00e4llt dem Autor nur halb. \n\nUnd dann soll wohl ein neues Buch, nach \u201eBrandeis\u201c und \u201eGrundrisse\u201c die Autobiographie eines Bewusstseins abschlie\u00dfen: \u201cRimpler\u201c, die Geschichte eines Polizisten, aber eigentlich der lange Monolog des Erz\u00e4hlers selbst, ist, wie \u201eVersuch \u00fcber den Verrat\u201c, ein Selbsterforschungstext. Er bleibt im Verlag unverstanden, wir nehmen das Buch nicht an. Offenbar zum Entsetzen des Autors (man m\u00fcsste im Luchterhand Archiv nachsehen), meine beiden hoch besorgten Privat-Briefe von 1986 deuten darauf hin. 1987 erscheint \u201eRimpler\u201c bei Amann, ein Voraus-Exemplar geht, begleitet von einem handgeschriebenen kleinen Widmungs-Brief, an mich, mit Dank f\u00fcr Kritik.\n\nHabe ich diesen Autor verfehlt?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3198, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "34e21e11-c691-4d47-a682-2dacb5991834": {"__data__": {"id_": "34e21e11-c691-4d47-a682-2dacb5991834", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Urs Jaeggi.docx.txt", "file_name": "Urs Jaeggi.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4062, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c9e94fc8-8aaf-4b40-bba2-a5e2ffa24ce5", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Urs Jaeggi.docx.txt", "file_name": "Urs Jaeggi.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4062, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "33dbc1e160fedd8196339a27150dc6ca7625892c49bd557a5ef530ac4c990222", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "48b0e66f-053f-49c2-8086-c1d1be4338e8", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Urs Jaeggi.docx.txt", "file_name": "Urs Jaeggi.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4062, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "2c40868f172528e6b345f1b020494c0abb8b116a04d6d25bdc553a65abc90b9e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Er bleibt im Verlag unverstanden, wir nehmen das Buch nicht an. Offenbar zum Entsetzen des Autors (man m\u00fcsste im Luchterhand Archiv nachsehen), meine beiden hoch besorgten Privat-Briefe von 1986 deuten darauf hin. 1987 erscheint \u201eRimpler\u201c bei Amann, ein Voraus-Exemplar geht, begleitet von einem handgeschriebenen kleinen Widmungs-Brief, an mich, mit Dank f\u00fcr Kritik.\n\nHabe ich diesen Autor verfehlt? \n\nWarum gar keine pers\u00f6nliche Erinnerung an den Bestseller-Autor der Fischer B\u00fccherei \u2013 zu meiner Zeit als deren Leiter? Galt er dann bei Luchterhand als eine Angelegenheit der Schweizer Abteilung, obwohl er doch l\u00e4ngst in Bochum lehrte? Ein verst\u00e4ndnisvoller Leserbrief von Frank Benseler zum \u201eVersuch\u201c wird erw\u00e4hnt \u2013 warum kam er nicht von mir? Lese ich das Buch erst heute richtig (und mit Bedenken)? Entfernte uns am Ende seine Kunst? Dagegen stehen meine beiden r\u00fcckhaltlos freundschaftlichen Briefe von 1986. War es im Krisenjahr 1987, dass wir uns in Berlin zum gemeinsamen Essen bei seinem Italiener trafen? Danach trennten sich die Wege, weil ich die Szene verlie\u00df. Hatte er sie l\u00e4ngst verlassen?\n\nHans Altenhein (2022)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2798, "end_char_idx": 3927, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "31869a8e-855c-4b63-8352-5e37d929dfbd": {"__data__": {"id_": "31869a8e-855c-4b63-8352-5e37d929dfbd", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "acafed18-27f6-490f-bc08-5314ae8c18a8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1b646b425715bc340fb36149336a83082e5f3633504a75327911fce21392b7b9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ver\u00f6ffentlichungen von Hans Altenhein\n\nDie folgende Liste ist die Digitalisierung eines urspr\u00fcnglich f\u00fcr den Eigengebrauch angefertigten Verzeichnisses aller Ver\u00f6ffentlichungen (Artikel in Sammelwerken und Periodika, Vortr\u00e4ge, Radio- und Filmbeitr\u00e4ge) ab 1956. Sie d\u00fcrfte ziemlich vollst\u00e4ndig sein, ist aber im Detail uneinheitlich und bibliographisch verk\u00fcrzt.  H.A. \n\n\tSiehe auch: https://katalog.fid-bbi.de/Search/Results?lookfor=altenhein&type=AllFields&sort=year\n\n\thttps://de.wikipedia.org/wiki/Spezial:Suche?search=Hans+Altenhein&fulltext=Volltextsuche&ns0=1\n\n\thttps://www.worldcat.org/search?q=au%3AAltenhein%2C+Hans.&qt=hot_author (171 Eintr\u00e4ge)\n\n\t \n\n\t1956\tGeld und Geldeswert. \u00dcber die Selbstdarstellung des B\u00fcrgertums in der Literatur des 18. Jahrhunderts. In: Das Werck der Bucher, Freiburg 1956 (= Diss. K\u00f6ln 1952)\n\n\t1961\t\"The Marketing Manager\" oder Die Organisation des Vertriebs (B\u00f6rsenblatt 59/1961)\n\n\t1964\tF\u00fcr eine neue Weltgeschichte. (S. Fischer Almanach 78/1964)\n\n\t1965\tVer\u00e4nderungen des Taschenbuch-Verlags. Vortrag 6.10.1965 Buchhandlung an der Brienner Stra\u00dfe, M\u00fcnchen\n\n\t\tVer\u00e4nderungen des Taschenbuch -Verlags, in: Fabelhafte Auflagen PDF. Vortrag\n\n\t1966\tGibt es eine Taschenbuch-Krise? (Hessischer Rundfunk, 11.1.1966)\n\n\tVer\u00e4nderungen des Taschenbuch-Verlags (S. Fischer Almanach 1966)\n\n \n\n\t1967\tPoesie de papa? (S. Fischer Almanach 81/1967)\n\n\tDer Ungl\u00fccksbote - Bernard Fall, Augenzeuge, Kenner und Kritiker des Krieges in Vietnam (DIE ZEIT 52/1967)\n\n\tPenguin Books und die Folgen (Buchmarkt 4/1967)\n\n\tWarschauer Messegut (Der Monat 7/1967)\n\n\t1968\tWo waren wir stehen geblieben? Schulb\u00fccher (Buchmarkt 3/1968) \n\n\t\tDie Revolution des Buches (Deutschlandfunk, 6.1.1968)\n\n\t1969\tBuchhandel und Gesellschaft - 10. Konstanzer Literaturgespr\u00e4ch (Schriftenreihe des B\u00f6rsenvereins)\n\n\tNicht von Amts wegen - Schulbuch in England (betrifft: erziehung 10/1969)\n\n\tEin Traum von Maigret (S\u00fcddeutsche Zeitung, 11./12.1.1969) Auch in: Der Kriminalroman, UTB 81, 1971 und in: \u00dcber Simenon, detebe 154, 1978\n\n\tLeseb\u00fccher (Deutschlandfunk, 5.4.1969)\n\n\tDie Zukunft des Lesens In: Das Buch zwischen gestern und morgen (FS Georg v. Holtzbrinck, Deutscher B\u00fccherbund, Stuttgart 1969)\n\n\tFranz Kafka - Open end Diskussion (Westdeutsches Fernsehen, K\u00f6ln)\n\n\t1970\tA. G. Oettinger, Run, Computer, Run - Besprechung (betrifft: erziehung 6/1970 und Deutschlandfunk, 19.6.1970)\n\n\tSir Allen Lane - Nachruf (B\u00f6rsenblatt 60/1970)\n\n\tDie neuen Medien.- Diskussion (Westdeutsches Fernsehen, K\u00f6ln) \n\n\tBildungsindustrie ohne Monopole (Zs.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2524, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "acafed18-27f6-490f-bc08-5314ae8c18a8": {"__data__": {"id_": "acafed18-27f6-490f-bc08-5314ae8c18a8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "31869a8e-855c-4b63-8352-5e37d929dfbd", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "9195a2311d9ce92c7d323b04083e8370a99c324f57ade70eebb52e3f158fb530", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "df3ab90e-9f4a-4043-bf89-19f3b5ffbc4d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7cd7c01d5fa1dc7fcf7a378b3bc6cb61b6a0b14e6a268dc552a33a1a37ccfa85", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Rationalisierung, RKW) \n\n\tBuchverlag und Multi-Media-System (B\u00f6rsenblatt 82/1970)\n\n\tEr\u00f6ffnung einer offenen Universit\u00e4t (FAZ, 5.11.1970) \n\n\tInterview (ZDF, Oktober 1970)\n\n\t1971\tAufgaben des Buchverlags im Medienverbund (B\u00f6rsenblatt 69/1971) \n\n\t\tDrei Beispiele aus der Arbeit des DSV (Buch und Bibliothek 5/1971)\n\n\tWer produziert die neuen Unterrichtsmittel? (SFB Mai 1971 und DLF Mai 1971)\n\n\tWissenschaftliche Verlage auf dem internationalen Markt (Handelsblatt 199/1971)\n\n\tDie AV-Medien und das Buch - Diskussionsleitung (Buchh\u00e4ndlertage, Darmstadt)\n\n\tD\u00e4mmert es? Zum Thema Neue Bildungsmedien (FAZ, 8.12.1971)\n\n\tDie Produktion von Studieneinheiten In: Ruprecht u.a., Medienzentren im Bildungssystem, Braunschweig 1971)\n\n\t\n\n\t1972\tMedien '72 (Buchmarkt 3/1972)\n\n\tErfahrungen mit dem Bildungswesen (betrifft: erziehung 2/1972)\n\n\tMedienverbund - Vortrag (Universit\u00e4t Mainz, 25.1.1972)\n\n\tBuch ist nicht Buch - Besprechung (FAZ, 2.3.1972)\n\n\tWer ist Georges Simenon? (Feature, Deutschlandfunk, 30.3.1972)\n\n\tDie neue Welle: Wissenschaftliche Taschenb\u00fccher (Deutschlandfunk, 4.3.1972)\n\n\tZwischen Angebot und Nachfrage: Wissenschaftliche Literatur (Deutschlandfunk, 13.5.1972)\n\n\tDer genehmigte Markt: Schulb\u00fccher (Deutschlandfunk, 24.6.1972)\n\n\tStehen wir vor einer Explosion des wissenschaftlichen Buchmarktes? (Handelsblatt, 27.9.1972)\n\n\tEine Taschenbuch-Messe (NDR, 27.9.1972)\n\n\tDer Preis der Erkenntnis (Deutschlandfunk, 11.11.1972 und Buchmarkt 4/1973)\n\n\t\tDie andere Seite der Literatur (Merkur 11/1972)\n\n\t\n\n\t1973\tMaigret geht in sich (Merkur 2/1973)\n\n\tAutor, Verlag, \u00d6ffentlichkeit (Merkur 11/1973)\n\n\t1974\tKommunikation als Beruf (Merkur 10/1974)\t \n\n\t1976\tVorbild Industrie (Buchmarkt 7/1976)\n\n\tDie Simenon-Legende (unver\u00f6ffentlichter Leserbrief)\n\n\t1977\tEin immerhin gesch\u00e4ftliches Unternehmen (Merkur 10/1977 und FAZ, 28.10.1977)\n\n\tAls ich alt war (Tageb\u00fccher Georges Simenon) (Merkur 5/1977)\n\n\tNachruf auf einen Autor - Bernard Fall (unver\u00f6ffentlicht? FALTER Wien?)\n\n\tSelbstanzeige Lausanne (HA im Gespr\u00e4ch mit Georges Simenon) 16.08.1977, WDR 3\n\n\t1978\tBuchausstellung Amsterdam \u2013 Er\u00f6ffnungs-Vortrag (2.3.1978)\n\n\tDeutsch-deutsche Lizenzen. Literaturaustausch mit der DDR. (Jahrbuch der Deutschen Akademie f\u00fcr  Sprache und Dichtung, Darmstadt, 1978)\n\n\tUrlaub vom Zeitgeist - J.v.Musulin (B\u00f6rsenblatt, 21.3.1978)\n\n\tDie Bedrohung kommt von den Konzernen (Buchreport, 19.5.1978)\n\n\tIm Regelfall sind die Interessen von Verlag und Autor identisch (Buchreport, 18.8.1978)\n\n\tWem geh\u00f6rt das Boot? (Buchmarkt 8/1978)\n\n\tMaigret lebt - Fernsehfilm mit Igor Scherb (ARD 1978, NDR 1983)\n\n\tMenschliche Wahrheiten aus erster Hand. Simenon-Interview.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2525, "end_char_idx": 5157, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "df3ab90e-9f4a-4043-bf89-19f3b5ffbc4d": {"__data__": {"id_": "df3ab90e-9f4a-4043-bf89-19f3b5ffbc4d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "acafed18-27f6-490f-bc08-5314ae8c18a8", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "14fcb579556b24f4aa9588aefba1ba874697d9d60213900440765645cb3a8b23", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "37bfdce3-0a16-454f-83f0-74be92129906", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3e2b326183cbeb292bb7cb576bf11b54d008f98443e5cf7ce4f0e3a1c22874ff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Literaturaustausch mit der DDR. (Jahrbuch der Deutschen Akademie f\u00fcr  Sprache und Dichtung, Darmstadt, 1978)\n\n\tUrlaub vom Zeitgeist - J.v.Musulin (B\u00f6rsenblatt, 21.3.1978)\n\n\tDie Bedrohung kommt von den Konzernen (Buchreport, 19.5.1978)\n\n\tIm Regelfall sind die Interessen von Verlag und Autor identisch (Buchreport, 18.8.1978)\n\n\tWem geh\u00f6rt das Boot? (Buchmarkt 8/1978)\n\n\tMaigret lebt - Fernsehfilm mit Igor Scherb (ARD 1978, NDR 1983)\n\n\tMenschliche Wahrheiten aus erster Hand. Simenon-Interview. (Darmst\u00e4dter Echo, 11.2.1978)\n\n\t1979\tBesinnlicher Riese - Bertelsmann (B\u00f6rsenblatt, 10.7.1979) \n\n\t\tMisstrauen gegen Trend-Propheten (Buchreport, 10.10.1979)\n\n\tDer Nachz\u00fcgler als Vorreiter - Eduard Reifferscheid (Darmst\u00e4dter Echo, 16.5.1979)\n\n\tWir leben von Entfernungen - Ernst Meister (B\u00f6rsenblatt, 22.6.1979) \n\n\tVom Leben und Schreiben der Christa W. (Darmst\u00e4dter Echo, 16.3.1979) \n\n\tDas deutsche Wunder - Rudolph Stratz (Merkur 5/1979)\n\n\t1980\tNu haste ausjebarmt bald \u2013 \u00dcbersetzer G. Grass (B\u00f6rsenblatt, 1.2.1980)\n\n\tBuchausstellung Tokio \u2013 Vortrag Goethe Institut (11.1.1980)\n\n\tKunst und CDU (FR, 5.2.1980)\n\n\t\u00dcber Hellmut Langenbucher (B\u00f6rsenblatt, 1.7.1980)\n\n\tBuchpreis und Wettbewerb (B\u00f6rsenblatt, 11.7.1980 und Anzeiger des \u00f6sterreichischen Buchhandels, Juli 1980)\n\n\tDie Kleinste von den Gro\u00dfen - Sammlung Luchterhand (Buchmarkt 9/1980) \n\n\tAnna Seghers zum 80.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4664, "end_char_idx": 6024, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "37bfdce3-0a16-454f-83f0-74be92129906": {"__data__": {"id_": "37bfdce3-0a16-454f-83f0-74be92129906", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "df3ab90e-9f4a-4043-bf89-19f3b5ffbc4d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "8ca410c3d92f56cad7490b81c3b4bc0eb44c63034595252f5ed132198f3b22ac", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c49cb11e-497d-4708-9373-25982e82abc7", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4c1733b64f10e0f74b38dc7edf5be59b9dff05c2eae1e2b8a05f61f1599510cf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Geburtstag (Darmst\u00e4dter Echo, 18.11.1980)\n\n\t1981\tAntwort an einen unbekannten Autor (FR 2.9.1981)\n\n\tSprachliche Handkantenschl\u00e4ge (B\u00f6rsenblatt, 12.5.1981)\n\n\tBuchausstellung Krakau - Vortrag (B\u00f6rsenblatt,11.12.1981)\n\n\tDer Wald ringsum l\u00e4sst das Leben nicht herein - Heinrich Lautensack (Darmst\u00e4dter Echo, 15.7.1981)\n\n\t\"Liebste Frau Helene ...\" - Helen Wolff (B\u00f6rsenblatt, 11.12.1981)\n\n\tSprachliche Handkantenschl\u00e4ge (B\u00f6rsenblatt, 12.5.1981)\n\n\tBuchausstellung Krakau - Vortrag (B\u00f6rsenblatt,11.12.1981)\n\n\tDer Wald ringsum l\u00e4sst das Leben nicht herein - Heinrich Lautensack (Darmst\u00e4dter Echo, 15.7.1981)\n\n\t1982\tDie Literatur nicht dem Buchmarkt \u00fcberlassen - Vortrag (Die Feder 10/1982)\n\n\tAnsprache f\u00fcr Christa Wolf (Frankfurt, 27.5.1982)\n\n\tJetzt und nie - Gabriele Wohmann (Darmst\u00e4dter Echo, 19.5.1982)\n\n\tDie Zahl der Streitf\u00e4lle ist gering - VS (B\u00f6rsenblatt, 29.6.1982)\n\n\tBetriebswirtschaft (B\u00f6rsenblatt, 27.8.1982)\n\n\tDer literarische Verlag (Vortrag beim Bundespr\u00e4sidenten, Bonn 10.10.1982)\n\n\tLust und Unlust an der Literatur (B\u00f6rsenblatt, 22.10.1982)\n\n\t\n\n\t1983\tDer B\u00f6rsenverein - mehr als ein Schnellbekenner (B\u00f6rsenblatt 28.1.1983)\n\n\tDie Legende des Georges Simenon (Darmst\u00e4dter Echo, 12.2.1983)\n\n\tBesuch bei Anna Seghers (20.1.1983, unver\u00f6ffentlicht)\n\n\tZur Verantwortung des Verlegers - Hoffmann und Campe und der Fall Kuby (B\u00f6rsenblatt, 26.8.1983)\n\n\tDer unsichtbare Aussenhandel mit B\u00fcchern (Gastvortrag Uni Mainz, 29.6.1983)\n\n\tRendezvous - Christoph Hein (Luchterhand Messezeitung 1983)\n\n\tPeter H\u00e4rtling wird 50 - Interview (Luchterhand Messezeitung 1983) Tonkassette\n\n\tZweimal eins (Stuttgarter Zeitung, November 1983)\n\n\t1984\t\"Stemmt euch gegen die Zeit!\" - Jugendbild eines Verlegers (Buchhandelsgeschichte 1984/3)\n\n\tWas ist ein Lektor? (Luchterhand Messezeitung Herbst 1984)\n\n\t\n\n\t1985\tNeue Antworten auf alte Fragen - Theoretisierung der Buchhandels-Praxis (B\u00f6rsenblatt, 19.2.1985)\n\n\tFrankfurt, im Oktober (Litfass 33, Fr\u00fchjahr 1985)\n\n\tFlug\u00fcbungen f\u00fcr Leser - Peter Bichsel zum 50. Geburtstag (Darmst\u00e4dter Echo , 22.3.1985)\n\n\tauch: \"Ich versp\u00fcre beim Lesen ein leichtes Abheben vom Boden - Peter Bichsel zum 50. Geburtstag (Sonntag, Olten, 13.3.1985)\n\n\tDank an Heinrich B\u00f6ll - Zum Tode des 67j\u00e4hrigen Schriftstellers (B\u00f6rsenblatt, 23.7.1985)\n\n\tAutor, Verlag, \u00d6ffentlichkeit. Vortrag, 22.11.1985, Universit\u00e4t Wien\n\n\t. 1986\t\tEs fehlt eine wechselseitige Verbindung der Wissenschaften - Brauchen wir doch eine Theorie des Buches? (B\u00f6rsenblatt, 14.3.86)\n\n\tDer Malik und die Republik - Zum 90.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6025, "end_char_idx": 8519, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c49cb11e-497d-4708-9373-25982e82abc7": {"__data__": {"id_": "c49cb11e-497d-4708-9373-25982e82abc7", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "37bfdce3-0a16-454f-83f0-74be92129906", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f835f5cfee179d86df648f5816895a1bf481854898c939fcd527f9b32ee13a64", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "979aaf48-2ad7-4865-9d0b-30ab77155b54", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8b8989ed9b9bab15de99d3b35332471f815c04469aafee5689c7be6e6883fa71", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Geburtstag (Darmst\u00e4dter Echo , 22.3.1985)\n\n\tauch: \"Ich versp\u00fcre beim Lesen ein leichtes Abheben vom Boden - Peter Bichsel zum 50. Geburtstag (Sonntag, Olten, 13.3.1985)\n\n\tDank an Heinrich B\u00f6ll - Zum Tode des 67j\u00e4hrigen Schriftstellers (B\u00f6rsenblatt, 23.7.1985)\n\n\tAutor, Verlag, \u00d6ffentlichkeit. Vortrag, 22.11.1985, Universit\u00e4t Wien\n\n\t. 1986\t\tEs fehlt eine wechselseitige Verbindung der Wissenschaften - Brauchen wir doch eine Theorie des Buches? (B\u00f6rsenblatt, 14.3.86)\n\n\tDer Malik und die Republik - Zum 90. Geburtstag des Verlegers Wieland Herzfelde (Darmst\u00e4dter Echo, 10.4.1986)\n\n\tJahrgang 26 - Max von der Gr\u00fcn zum Sechzigsten (Darmst\u00e4dter Echo, 24.5.1986)\n\n\tGeschichte des literarischen Verlages in Deutschland - Ein Seminarbericht (Buchhandelsgeschichte 1986/2)\n\n\tRobi Rebmann. Nachruf (B\u00f6rsenblatt, 22.8.1986)\n\n\t\"Miss Rat\" - \"La Ratta\" - \"Szczvrzyca\" - Die Sprachen der \"R\u00e4ttin\" (B\u00f6rsenblatt, 12.9.1986)\n\n\tEinst ein deutscher Erfolgsautor - Die blutr\u00fcnstigen Phantasien des Rudolph Stratz (Darmst\u00e4dter Echo 1986)\n\n\t\t\t \n\n\t1987\t\tDichters Preis und Lohn. \u00fcber Literaturpreise. Vortrag zur Jahrestagung der Deutschen Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung, Oktober 1987. (Ver\u00f6ffentlichung: Jahrbuch 1987). Auch in: Deutsche Literatur 1988. (Reclam 1989 ) und Johnson-Jahre (Suhrkamp 2007)\n\n\tLiteraturleben. 10.9.1987. Unver\u00f6ffentlicht\n\n\tVierundzwanzig Erz\u00e4hler. Hermann Kestens  Die Anthologie von 1929 als literarisches Ereignis. (Privatdruck 1987)\n\n\tLiteratur und Luchterhand: Die T\u00fcr ist offen noch. (Die Zeit, 28.8.1987) \n\n\tDie Quadratur des Zirkels. Interview mit Klaus Wagenbach. (Buchmarkt 4/87)\n\n\tLiterarisches Leben. Vortrag. Karl-Marx-Universit\u00e4t Budapest und Universit\u00e4t Szeged, 1.6.1987 (Dokumente/Documents 1987)\n\n\tTreuh\u00e4nder der Moderne. Hans Marquardt. (B\u00f6rsenblatt,19.6.1987) \n\n\tLesen - Was ist das? Besprechung. (B\u00f6rsenblatt, 22.5.1987) \n\n\tGedenkblatt f\u00fcr Bernard B. Fall. (Wiener Tagebuch, 2.2.1987) \n\n\tInterview mit Henrich v. Nussbaum. (ZDF/Aspekte, 30.10.1987)\n\n\n\n\t1988\tSoll man beim Lesen sitzen oder gehen? (Rezension Erich Sch\u00f6n, Der Verlust der Sinnlichkeit). Stuttgarter Zeitung, 13.2.1988\n\n\tLiterarische Produktion. Ein Bericht. Universit\u00e4t Wroclaw, Februar 1988\n\n\tPost aus Moers. Darmst\u00e4dter Echo, 25.5.1988\n\n\tAn der Oder. Darmst\u00e4dter Echo, 8.6.1988\n\n\tDie Italiener kommen. Darmst\u00e4dter Echo, 2.7.1988\n\n\tEin Mann allein (Raymond Chandler). Darmst\u00e4dter Echo, 16.7.1988\n\n\tIst der Verleger eine historische Figur? Vortrag, Reclam Verlag Leipzig, August 1988\n\n\tOrganisierte Leselust.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8013, "end_char_idx": 10515, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "979aaf48-2ad7-4865-9d0b-30ab77155b54": {"__data__": {"id_": "979aaf48-2ad7-4865-9d0b-30ab77155b54", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c49cb11e-497d-4708-9373-25982e82abc7", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ae2924c7fa5727caabbb1f4ea601c65dea631c5b8ec5e7b4d5812ff45858cedc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ec2b781b-09d0-4822-96ee-3846bbf8e43d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5c5733189bee72ef370ed54fe633184d3478ac5a52101aa5a5cb272b0bf1d253", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Rezension Erich Sch\u00f6n, Der Verlust der Sinnlichkeit). Stuttgarter Zeitung, 13.2.1988\n\n\tLiterarische Produktion. Ein Bericht. Universit\u00e4t Wroclaw, Februar 1988\n\n\tPost aus Moers. Darmst\u00e4dter Echo, 25.5.1988\n\n\tAn der Oder. Darmst\u00e4dter Echo, 8.6.1988\n\n\tDie Italiener kommen. Darmst\u00e4dter Echo, 2.7.1988\n\n\tEin Mann allein (Raymond Chandler). Darmst\u00e4dter Echo, 16.7.1988\n\n\tIst der Verleger eine historische Figur? Vortrag, Reclam Verlag Leipzig, August 1988\n\n\tOrganisierte Leselust. Darmst\u00e4dter Echo, 2o.8.1988\n\n\tDie Literatur lebt. Ansprache, Kranichsteiner Literaturtage. 23.9.1988\n\n\tBerliner Posten. (G\u00fcnter Gaus) Darmst\u00e4dter Echo, 24.10.1988\n\n\tUnd der Himmel h\u00e4ngt voller B\u00fccher, Stuttgarter Zeitung, 1.10.1988\n\n\tDer Verleger: Eine historische Figur? Vortrag Univ. Mainz, WS 1988 (Tonkassette mit Diskussion: Der Fall Luchterhand)\n\n\t1989\tVerlage in der DDR.(Serie) B\u00f6rsenblatt f\u00fcr den Deutschen Buchhandel,1/1989 ff \n\n\t\tH\u00e4ssliche Politik? B\u00f6rsenblatt 8/1989\n\n\tLHB 35/10o3 (Thor Goote: Die Fahne hoch). Darmst\u00e4dter Echo, 11.2.1989\n\n\t\"Wenn die Welt der B\u00fccher nicht zum Museum werden soll...\" hfg forum 13/1989 \n\n\tWest-Literatur nur gegen Devisen? Hannoversche Allgemeine Zeitung,14.4.1989\n\n\tNeuerscheinung. Darmst\u00e4dter Echo, 7.4.1989\n\n\tDe l'Allemagne. Journal de Jumelage Seeheim-Jugenheim, April 1989\n\n\tAch, Fischer. B\u00f6rsenblatt 37/1989\n\n\tKreatives Schreiben. Darmst\u00e4dter Echo, 1.7.1989\n\n\tDer Begriff des normalen Lesens... B\u00f6rsenblatt 54/1989\n\n\tAnsprache f\u00fcr Christa Wolf am 27.Mai 1982.In: Christa Wolf - Ein Arbeitsbuch. Herausgegeben von Angela Drescher. Berlin/DDR: Aufbau 1989\n\n\tDer Neuling (Frankfurter Verlagsanstalt/Sch\u00f6ffling). Darmst\u00e4dter Echo,11.10.89\n\n\tStimme der DDR. B\u00f6rsenblatt 9o/1989 vom 10.11.1989 (Auch: SZ, 14.11.1989)\n\n\tBleiben oder gehen. Stuttgarter Zeitung, 11.10.1989\n\n\tDie hier entstehende deutsche Literatur. Hessische Bl\u00e4tter f\u00fcr Volksbildung 4/1989 (erschienen 1990)\n\n\t\n\n\t1990\tLiteraturpolitik in der Bundesrepublik. B\u00f6rsenblatt 1/1990 ff (Serie)\n\n\tDarmstadt, ein literarischer Ort. Darmst\u00e4dter Echo, 3.2.1990\n\n\tPatenbetrieb? DDR-Buchmarkt. Wiesbadener Kurier, April 1990\n\n\tDeutsche Literatur und das Buchwesen der DDR (Vortrag). VHS Darmstadt,21.3.90\n\n\tEs fehlt nur ein Literaturhaus. (Darmstadt). B\u00f6rsenblatt 28/1990\n\n\tDie Realit\u00e4t ist zur Zeit aufregender als die Fiktion. B\u00f6rsenblatt 24/1990 (Buchmesse Leipzig)\n\n\tVon den Folgen des Krieges nie recht erholt. Leipzig, die B\u00fccher und die Zukunft. Tagesspiegel, 11.3.1990\n\n\tAus zwei mach eins.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 10039, "end_char_idx": 12512, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ec2b781b-09d0-4822-96ee-3846bbf8e43d": {"__data__": {"id_": "ec2b781b-09d0-4822-96ee-3846bbf8e43d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "979aaf48-2ad7-4865-9d0b-30ab77155b54", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "00eeb4005714ee2343479d239a9a2ed6163408bf209e7a91f56b3ac84961b719", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4d354170-c3e2-41d6-8424-a585ca70cfcc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "83dcbef82c1a7f3e8cd70e224d6fee02322ff52eaeed45ade1de7254df9126f3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Darmst\u00e4dter Echo, 3.2.1990\n\n\tPatenbetrieb? DDR-Buchmarkt. Wiesbadener Kurier, April 1990\n\n\tDeutsche Literatur und das Buchwesen der DDR (Vortrag). VHS Darmstadt,21.3.90\n\n\tEs fehlt nur ein Literaturhaus. (Darmstadt). B\u00f6rsenblatt 28/1990\n\n\tDie Realit\u00e4t ist zur Zeit aufregender als die Fiktion. B\u00f6rsenblatt 24/1990 (Buchmesse Leipzig)\n\n\tVon den Folgen des Krieges nie recht erholt. Leipzig, die B\u00fccher und die Zukunft. Tagesspiegel, 11.3.1990\n\n\tAus zwei mach eins. Ausstellungskatalog der AuM Japan 1990 Leipzig ist Mittelpunkt. Stuttgarter Zeitung, 10.7.1990\n\n\tWiderspr\u00fcchliche Rollen. Stuttgarter Zeitung, 11.8.1990 (Hans Marquardt)\n\n\tEine Lanze f\u00fcr Leipzig. B\u00f6rsenblatt 51/1990, 26.6.1990\t \n\n\tOh, Betriebswirtschaft! Stuttgarter Zeitung, 13.10.1990\n\n\tLeipzig und Wolfenb\u00fcttel, Paris und New Jersey/USA. B\u00f6rsenblatt 24/1990 (anonym)\n\n\tDie Landschaft ver\u00e4ndert sich. Jahrbuch 199o, B\u00f6rsenverein\n\n\tVortrag \u00fcber zwei Buchm\u00e4rkte: Institut f\u00fcr Verlagswesen und Buchhandel an der Karl-Marx-Universit\u00e4t Leipzig (3. Buchh\u00e4ndler-Seminar), 13.6.1990\n\n\tFrage nach dem \u201eCentralpunkt\": Frankfurt oder Leipzig? B\u00f6rsenblatt (Leipzig) Heft 29, 17.7.1990, S.525-526\n\n\tLiteraturf\u00f6rderung. Vortrag, Literarisches Colloquium, Berlin. 27./28. 9. 1990 (Archiv LBC: Dichter lesen)\n\n\t\"Fischer h\u00e4tte Schriftsteller sein sollen!\". In: B\u00fccher, B\u00fccher meine Lust. Herbert Heckmann zum Sechzigsten. Bensheim 1990\n\n\tAutor, Buchmarkt, Literaturf\u00f6rderung. In: Sprache im technischen Zeitalter 116/1990\n\n\tKiepenheuer. Darmst\u00e4dter Echo, 28.11.1990\n\n\n\n\t1991\tPaul Scheerbart: Briefwechsel mit Max Bruns. In: Leipziger Jahrbuch f\u00fcr Buchgeschichte 1/1991\n\n\tG\u00f6schen Rowohlt & Co. B\u00f6rsenblatt 1/1991 (Besprechung)\n\n\tReferat Leipziger Literaturkonferenz. In: ndl 8/1991\n\n\tAufbau und Linksdruck. Gastvortrag Uni Mainz 15.5.1991\n\n\tJa, fr\u00fcher, da gab es sie noch! Stuttgarter Zeitung 23.2.1991\n\n\tHartn\u00e4ckig. (Manfred Beltz R\u00fcbelmann 6o). B\u00f6rsenblatt 46/1991\n\n\tDer Buchladen. Darmst\u00e4dter Echo 22.6.1991\n\n\tAltlager. Deutschlandfunk 13.7.1991\n\n\tDie Anstrengung des Begriffs (Ernst Klett 80). Tagesspiegel 7.7.1991\n\n\tVerlagswesen in der DDR: eine Nachlese. B\u00f6rsenblatt 63/1991\n\n\tEin Roman wird produziert. Antrittsvorlesung THD. 4.7.1991\n\n\tDie inoffizielle Literatur der DDR. B\u00f6rsenblatt 66/1991\n\n\tF(ranz) F(\u00fchmann). Darmst\u00e4dter Echo 4.1.1991\n\n\t(Literaturf\u00f6rderung) Vortrag bei der Deutschen Literaturkonferenz, Leipzig 25.4.1991\n\n\tAufbau und Linksdruck. Die Verlage in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 12050, "end_char_idx": 14500, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4d354170-c3e2-41d6-8424-a585ca70cfcc": {"__data__": {"id_": "4d354170-c3e2-41d6-8424-a585ca70cfcc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ec2b781b-09d0-4822-96ee-3846bbf8e43d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "3be54af9084679833a364c8f370ba50bd459a6073379fa87a5d4fb8fc8be857a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ed8ea882-ad11-4f1c-9f5c-7d9b62840c46", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "07ecbc139221f4e44bc6ddbbedc1d6ba178ccee1a4859272ab46f36f87929ffc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Deutschlandfunk 13.7.1991\n\n\tDie Anstrengung des Begriffs (Ernst Klett 80). Tagesspiegel 7.7.1991\n\n\tVerlagswesen in der DDR: eine Nachlese. B\u00f6rsenblatt 63/1991\n\n\tEin Roman wird produziert. Antrittsvorlesung THD. 4.7.1991\n\n\tDie inoffizielle Literatur der DDR. B\u00f6rsenblatt 66/1991\n\n\tF(ranz) F(\u00fchmann). Darmst\u00e4dter Echo 4.1.1991\n\n\t(Literaturf\u00f6rderung) Vortrag bei der Deutschen Literaturkonferenz, Leipzig 25.4.1991\n\n\tAufbau und Linksdruck. Die Verlage in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern. Vortrag Universit\u00e4t Mainz, 15.5.1991\n\n\tDer leichtfa\u00dfliche Buchverlag. (Sch\u00f6nstedt, Der Buchverlag) Deutschlandfunk 18.9.1991. Unver\u00f6ffentlicht?\n\n\tEin Verlegerbuch? Ein Autorenbuch! (Fritz Landshoff). Stuttgarter Zeitung, 11.10.1991\n\n\tGelehrte Unterhaltung. (Wittmann, Geschichte) B\u00f6rsenblatt 84/1991Die restlose Verwandlung von Geld in gute Worte. Interview. Neues Deutschland , 28.11.\n\n\t1992\tKultur als Gesch\u00e4ft (Wittmann, Geschichte) Stuttgarter Zeitung, 3.1.1992\n\n\tKommt der Megastore? Stuttgarter Zeitung, 10.3.1992\n\n\tKolloquium: Neue Tendenzen auf dem deutschen Buchmarkt. Heidelberger Club f\u00fcr Wirtschaft und Kultur. 24.4.1992\n\n\tLeipzig im Taumel. Stuttgarter Zeitung, 4.5.1992\n\n\tDer Alfons B\u00fcrger Verlag 1946-53. Geschichte einer Nachkriegsgr\u00fcndung. In: Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 2/1992. Leipzig 1992\n\n\tBesondere Verh\u00e4ltnisse. Zur Fr\u00fchgeschichte des Aufbau-Verlages. ndl 11/1992\n\n\tPoesie und Industrie. Die Nachkommen von S. Fischer Vortrag Universit\u00e4t Duisburg, 17.11.1992\n\n\tNeue Un\u00fcbersichtlichkeit. Stuttgarter Zeitung, 2.10.1992\n\n\tSchulweisheit? Zur Debatte um die Aus- und Fortbildung im Buchhandel. B\u00f6rsenblatt 27/1992\n\n\tF\u00fcnf Behauptungen zur Literaturf\u00f6rderung. NRW literarisch 4/1992\n\n\tWie wird man Schriftsteller? Podiumsdiskussion der Deutschen Literaturkonferenz, Leipzig, 8.5.1992\n\n\tDer Aufkl\u00e4rer en famille. (Lichtenberg-Ausstellung) Stuttgarter Zeitung, 1.7.1992\n\n\tAuf dem Markt der Poesie. (J. M. R. Lenz) Stuttgarter Zeitung,23.5.1992\n\n\tDas viele Lesen ist dem Denken sch\u00e4dlich. Ringvorlesung Lichtenberg der THD, 13.5.1992\n\n\tEine Frau, die schreibt (Gabriele Wohmann 6o). In: Hunzinger-Informationen 40/1992\n\n\tDie Wolken, oder wir arbeiten alle vergeblich. (J. M. R. Lenz) Lichtenberg-Jahrbuch 1991. Saarbr\u00fccken 1992\n\n\t\t\n\n\t1993\tGratulation f\u00fcr den Bayern-Verband (Christa Wolf). Bbl 5.2.93\n\n\tSchnee von gestern? Die Schwierigkeiten mit den Nachkriegsverlagen. Bbl 16.2.93\n\n\tZu Franz F\u00fchmann: Im Berg. Dankesrede zur Ehrung des B\u00f6rsenvereins, 13.3.1993\n\n\tMarketing und Nationalsozialismus.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 14020, "end_char_idx": 16525, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ed8ea882-ad11-4f1c-9f5c-7d9b62840c46": {"__data__": {"id_": "ed8ea882-ad11-4f1c-9f5c-7d9b62840c46", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4d354170-c3e2-41d6-8424-a585ca70cfcc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "60efb6cf8830a2e6fa5d91b5258dffd43ec7c5cd026215ece9078b5d4cc9f45b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2d0b60ac-7ec5-4363-9b7b-90d7f812ea32", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e29b935283ad775d270c9fd40b218b42b4b0e1aee581aad00f79a6e591ec81fa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "In: Hunzinger-Informationen 40/1992\n\n\tDie Wolken, oder wir arbeiten alle vergeblich. (J. M. R. Lenz) Lichtenberg-Jahrbuch 1991. Saarbr\u00fccken 1992\n\n\t\t\n\n\t1993\tGratulation f\u00fcr den Bayern-Verband (Christa Wolf). Bbl 5.2.93\n\n\tSchnee von gestern? Die Schwierigkeiten mit den Nachkriegsverlagen. Bbl 16.2.93\n\n\tZu Franz F\u00fchmann: Im Berg. Dankesrede zur Ehrung des B\u00f6rsenvereins, 13.3.1993\n\n\tMarketing und Nationalsozialismus. (Siegfried Lokatis: Hanseatische Verlagsanstalt.) Bbl 10.8.93\n\n\tZerfranste Hosen. Erinnerung an Karl Philipp Moritz. Stuttgarter Zeitung 26.6.93\n\n\tWie fl\u00fcchtig ist Literatur? Reclams Jahres\u00fcberblick erscheint zum\n\n\tzw\u00f6lften Mal - eine Bilanz. Stuttgarter Zeitung 28.6.93\n\n\tGel\u00e4chter in den L\u00fcften. Gedenkblatt f\u00fcr Irmtraud Morgner. Stuttgarter Zeitung 21.8.93\n\n\tVom Manuskript zum Medienbetrieb. (Studieng\u00e4nge in NRW). Bbl 7.5.93\n\n\tOrdnung oder Literaturf\u00f6rderung? NRW literarisch 8/1993\n\n\tBraucht die Literatur ihre F\u00f6rderer? Podiumsdiskussion Gelsenkirchen: Forum Literatur und Kritik, 19.3.93\n\n\tBuchwissenschaft ohne Ende? Myosotis 1/1993\n\n\tDelikate Balance. Bonn: R\u00fcckzug aus der Kultur? Bbl 6.8.93\n\n\tLiteraturf\u00f6rderung in der Bundesrepublik. Ein Feenm\u00e4rchen. In: Wanderungen durch die Kukturpolitik. (FS Sieghardt v.K\u00f6ckritz) Berlin: Nicolal 1993\n\n\tLiteraturarbeit. Zum 65.Geburtstag von Gerhard Wolf. B\u00f6rsenblatt 84/1993\n\n\tStellprobe. In: Festgabe zum 6o.Geburtstag f\u00fcr Peter H\u00e4rtling. Stuttgart: Radius 1993\n\n\tRestricted Flow of Books. Publishing in Divided Germany 1945-89. Vortrag SHARP Konferenz, New York, 11.6.1993\n\n\tLeserbrief: Heinz Gollhardt. BuchMarkt 12/1993\n\n\tMoritz contra Campe (Rezension). Lichtenberg-Jahrbuch 1993\n\n\t\n\n\t1994\tVerlustreicher Versuch. (Barbian: Literaturpolitik im \"Dritten Reich\"). B\u00f6rsenblatt 25.2.1994\n\n\tLiteratur-Einblicke. (Stahlberg-Ausstellung in Karlsruhe). Stuttgarter Zeitung 21.2.1994\n\n\tEin amerikanisches Wunder. (Helen Wolff). Darmst\u00e4dter Echo 2.4.1994 \n\n\tLiebste Frau Helene. (Helen Wolff) Stuttgarter Zeitung 14.4.1994 \n\n\tDie wahre Verlegerin. (Helen Wolff) B\u00f6rsenblatt 8.4.1994\n\n\tMoritz contra Campe. Lichtenberg Jahrbuch 1993. Saarbr\u00fccken 1994 S. 198/199\n\n\tSiegfried Lokatis: Hanseatische Verlagsanstalt. Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 4/1994, S. 387-89\n\n\tEin freies Schriftstellerleben (O.M.Graf) Stuttgarter Zeitung 23.7.1994\n\n\t\".. hat Erlaubnis, Waffen zu tragen\" (Gustav Landauer in Karlsruhe. Stuttgarter Zeitung 13.6.1994\n\n\tWiederer\u00f6ffnung. Westdeutsche Verlage nach 1945. ndl 2/1994\n\n\tDie Zeitgeistmaschine.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 16109, "end_char_idx": 18600, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2d0b60ac-7ec5-4363-9b7b-90d7f812ea32": {"__data__": {"id_": "2d0b60ac-7ec5-4363-9b7b-90d7f812ea32", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ed8ea882-ad11-4f1c-9f5c-7d9b62840c46", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "138039113bd18ca93592379b99127668d9e4341951610c7bf6b93f4b4d01ced4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "70f308e4-614f-458f-a3fb-0de7fc9a3578", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8123fce2ffce8fbbe5d20bc1f32e5a18af37aec00c54c901b096bfadbc72634e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Helen Wolff) B\u00f6rsenblatt 8.4.1994\n\n\tMoritz contra Campe. Lichtenberg Jahrbuch 1993. Saarbr\u00fccken 1994 S. 198/199\n\n\tSiegfried Lokatis: Hanseatische Verlagsanstalt. Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 4/1994, S. 387-89\n\n\tEin freies Schriftstellerleben (O.M.Graf) Stuttgarter Zeitung 23.7.1994\n\n\t\".. hat Erlaubnis, Waffen zu tragen\" (Gustav Landauer in Karlsruhe. Stuttgarter Zeitung 13.6.1994\n\n\tWiederer\u00f6ffnung. Westdeutsche Verlage nach 1945. ndl 2/1994\n\n\tDie Zeitgeistmaschine. Zur Verlagsgeschichte von R\u00fctten & Loening ndl 5/1994\n\n\tWenn der Diener in den Salon geklingelt wird. (\u00dcbersetzer-Serie) B\u00f6rsenblatt 26.8.1994\n\n\tIm Labyrinth der Zeitgeschichte. R\u00fctten & Loening 1844-1994 B\u00f6rsenblatt 19.7.1994\n\n\tDie beklommenen Sechziger (Autoren- und Verlegerbriefe...) ndl 6/1994\n\n\tZur Kultur erzogen (Marbacher Tagung) Stuttgarter Zeitung 22.11.1994\n\n\tAm Anfang war das Chaos (Marbacher Tagung) B\u00f6rsenblatt 29.11.1994\n\n\t\n\n\t\n\n\t\n\n\t1995\tDie Opfer der Gewalt bleiben im Hintergrund (Sammelrezension 1945), Darmst\u00e4dter Echo 25.3.1995\n\n\tEs wird nicht mehr zur\u00fcckgeschossen.. (Leserbrief) B\u00f6rsenblatt 13.4.1995\n\n\tSp\u00e4te Erkenntnis (Sammelrezension 1945) B\u00f6rsenblatt 11.4.1995\n\n\tSp\u00e4tes Erinnern (Rezension) B\u00f6rsenblatt 3.5.1995\n\n\t\"Auferstanden aus Ruinen...\" B\u00f6rsenblatt 21.2.1995 und Sonderdruck Mai 1995\n\n\tF\u00fcrchterliche Erinnerungen an den Krieg (Heinrich B\u00f6ll) B\u00f6rsenblatt 12.5.1995\n\n\tProbleme des Verlagsgesch\u00e4fts (Herausgeber, Vorwort) Wiesbaden: Harrassowitz 1995\n\n\tLiteraturf\u00f6rderung und Politik, Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 5/1995\n\n\t\"Das viele Lesen ist dem Denken sch\u00e4dlich\" (Lichtenberg), Lichtenberg Jahrbuch 1994 und tuprints.hlb.tu-darmstadt\n\n\tR\u00fcckblick und Ausblick (Buchh\u00e4ndlertage Stuttgart) Stuttgarter Zeitung, 13.5.1995\n\n\tGr\u00fcnheide Gr\u00fcnheide (Helga M. Novak 60). Darmst\u00e4dter Echo, 8.9.95\n\n\tAus Erfahrung (Helga M. Novak: Aufenthalt in einem irren Haus). Stuttgarter Zeitung, 10.10.95\n\n\t\"du wundern mein sch\u00f6n deutsch sprach?\" (Ernst Jandl) B\u00f6rsenblatt, 4.10.95\n\n\tAnatomie einer Verlagsgr\u00fcndung (Bernd R.Gruschka: Der gelenkte Buchmarkt). B\u00f6rsenblatt, 26.9.95\n\n\tRenovierter Sang vom Oberrhein (Museum f\u00fcr Literatur in Karlsruhe) Stuttgarter Zeitung 26.10.95\n\n\t(Redaktion:) Die hohe Kunst des M\u00f6glichen (Aufbau-Verlag) B\u00f6rsenblatt, 18.8.95\n\n\tSpur der B\u00fccher (J. Gruner 65) B\u00f6rsenblatt, 15.12.95\n\n\t\n\n\t1996\tR\u00fcckblick auf den B\u00fcchermarkt (Tietzel, Literatur\u00f6konomik), B\u00f6rsenblatt, 16.1.96\n\n\tWest of East/East of West.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 18121, "end_char_idx": 20553, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "70f308e4-614f-458f-a3fb-0de7fc9a3578": {"__data__": {"id_": "70f308e4-614f-458f-a3fb-0de7fc9a3578", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2d0b60ac-7ec5-4363-9b7b-90d7f812ea32", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f619038fb410fe7b643d43a63b5d3c5d606c254015312a2d87ea6c931bb9656b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "07070c81-2cb9-4726-8a41-7bd95af4c26c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "aaa69a5503a317ab38b5ba83479db4ea55e656fb1e8f01d6c157bf0ffb5ccd2a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "B\u00f6rsenblatt, 26.9.95\n\n\tRenovierter Sang vom Oberrhein (Museum f\u00fcr Literatur in Karlsruhe) Stuttgarter Zeitung 26.10.95\n\n\t(Redaktion:) Die hohe Kunst des M\u00f6glichen (Aufbau-Verlag) B\u00f6rsenblatt, 18.8.95\n\n\tSpur der B\u00fccher (J. Gruner 65) B\u00f6rsenblatt, 15.12.95\n\n\t\n\n\t1996\tR\u00fcckblick auf den B\u00fcchermarkt (Tietzel, Literatur\u00f6konomik), B\u00f6rsenblatt, 16.1.96\n\n\tWest of East/East of West. (Tanztheater und Symposion) Warschau, 26.1.96\n\n\tEnnepe. In: Ernst Meister Gesellschaft/Jahrbuch 1996 Aa chen: Rimbaud 1996\n\n\tRomantiker und Richter (L. Fertig, Abends auf den Helikon) Darmst\u00e4dter Echo, 25.3.96\n\n\tVer\u00e4nderte Landschaft (Emmerich, Kl.Literaturgeschichte der DDR,NA) B\u00f6rsenblatt, 19.4.1996\n\n\tBerichte \u00fcber Staatsfeinde (J.Walther, Sicherungsbereich Literatur) B\u00f6rsenblatt, 15.11.96\n\n\tKlaus Petersen: Zensur in der Weimarer Republik. (Rez.) Leipziger Jb. Zur Buchgeschichte 6\n\n\t\n\n\n\n\n\t1997\t\tBeruf: Schriftsteller \u2014 Die Produzenten ungefragter G\u00fcter. Vortrag 13.2.1997. Haus des Buches, Leipzig\n\n\tZeitenwechsel. Germanistische Literaturwissenschaft vor und nach 1945. (Rez.) Bbl 11.2.1997 \n\n\tBritta Scheideler: Zur Sozialgeschichte der deutschen Schriftsteller. (Rez.) Bbl 18.4.1997\n\n\tZehn Finger und ein Kopf. Vortrag Kulturtage Seeheim-Jugenheim 11.6.1997 und Darmst\u00e4dter Echo, 14.6.1997\n\n\tTheorien des Buchhandels. Vortrag, Uni Mainz. 15.4.1997 und Buchhandelsgeschichte 1997/4, S. B163-B172\n\n\tAls die Taschenb\u00fccher eine Zukunft hatten. Darmst\u00e4dter Echo 30.9.1997 und Vortrag Literarische Gesellschaft Karlsruhe 5.9.1997\n\n\tB\u00fcrgers Chance. Aus den Kindertagen des Taschenbuchs. rheinschrift 5: Aus der Tasche in die Hand. Karlsruhe 1997\n\n\tFritz H. Landshoff und der Querido Verlag. AdA 6, Bbl. 27.6.1997\n\n\tIm Spiegel: DDR-Literatur in den Hauspublikationen eines westdeutschen Verlages. Das Loch in der Mauer, Harrassowitz 1997\n\n\tBuchproduktion und Leserinteresse in Westdeutschland seit 1945. Vortrag Tagung Medienrezeption, SWR Baden-Baden 24.10.1997\n\n\tArchiv f\u00fcr Geschichte des Buchwesens 47 (Rez.) Bbl 21.11.1997\n\n\tHelen Wolff \u2014 An European Publisher in America. Vortrag SHARP Conference Cambridge 1997\n\n\tDes Staates Kulturpflicht (Leserbrief) FAZ 9.10 1997\n\n\tErinnerungen an Gert Hofmann und \u201eAlles andere als gelassen\". Schauplatz Menschenkopf, Hanser 1997\n\n\t\n\n\t1998\tIm Spiegel der Produktion (C.F.M\u00fcller Verlag), Bbl 20.1.1998\n\n\tBildungsplaner sind gefragt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 20179, "end_char_idx": 22530, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "07070c81-2cb9-4726-8a41-7bd95af4c26c": {"__data__": {"id_": "07070c81-2cb9-4726-8a41-7bd95af4c26c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "70f308e4-614f-458f-a3fb-0de7fc9a3578", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "37aef227982b31d1bd7b6c12e4a4397c408aee70d80cd814201cd2c6609a5718", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2eac7f8b-6ff1-4cb2-9354-caf798ee997b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8e8c7b14a2eefedab6aadae4941423b9c635d06d370155e9e0bac5b2d4c6c265", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Vortrag Tagung Medienrezeption, SWR Baden-Baden 24.10.1997\n\n\tArchiv f\u00fcr Geschichte des Buchwesens 47 (Rez.) Bbl 21.11.1997\n\n\tHelen Wolff \u2014 An European Publisher in America. Vortrag SHARP Conference Cambridge 1997\n\n\tDes Staates Kulturpflicht (Leserbrief) FAZ 9.10 1997\n\n\tErinnerungen an Gert Hofmann und \u201eAlles andere als gelassen\". Schauplatz Menschenkopf, Hanser 1997\n\n\t\n\n\t1998\tIm Spiegel der Produktion (C.F.M\u00fcller Verlag), Bbl 20.1.1998\n\n\tBildungsplaner sind gefragt. B\u00f6rsenblatt 27.2.1998\n\n\tM\u00fcndliche Zeugnisse zur Geschichte des Buchhandels in der DDR Buchhandelsgeschichte 1/1998 (Interviews)\n\n\tDie Kunst, B\u00fccher zu lesen, Darmst\u00e4dter Echo (Magazin),11.4.1998\n\n\tVierundzwanzig deutsche Erz\u00e4hler - Kestens Anthologie von 1928 B\u00f6rsenblatt 29.5.1998 (Aus dem Antiquariat)\n\n\tSpurensuche (Serke, Zu Hause im Exil) B\u00f6rsenblatt 12.6.1998\n\n\t\tAlle Macht dem Buchhandel. HR 2, 27.5.1998 \n\n\t'68 und die Folgen. B\u00f6rsenblatt 9.6.1998\n\n\tBei den wilden Deutschen (B\u00fcscher, Drei Stunden Null). Darmst\u00e4dter Echo 20.7.1998\n\n\tDie Trobadora Beatriz, Amanda und all die anderen. Stuttgarter Zeitung, 10.10.1998\n\n\tDie Kunst, B\u00fccher zu lesen. HR 2,27.8.1998\n\n\tBuchproduktion und Leserinteressen in Westdeutschland seit 1945 Aus Politik und Zeitgeschichte (Das Parlament), 2o.3.1998 auch in: Medienrezeption seit 1945. Nomos 1998\n\n\tLaudatio und Gespr\u00e4ch: Helmut-M.-Braem-\u00dcbersetzerpreis (Meralde Meyer-Minnemann), Bergneustadt 21.11.1998 \n\n\tAlles \u00fcber die DDR? (K. Schroeder, Der SED-Staat). Darmst\u00e4dter Echo 11.4.1998\n\n\tChrista Wolfs Kassandra. Eine Fallgeschichte. In: Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 8/1998\n\n\tModernisierung durch Medienverbund? Funk-Kolleg und Buchverlag. Marbach,6.11.1998 (Vortrag) in: Buch-Buchandel-Rundfunk 1968, Harrassowitz 2003\n\n\tDie deutsche Lesegesellschaft. Literatur zwischen West und Ost. Ringvorlesung \"Perspektiven der Buchkultur\". T\u00fcbingen 14.12. 1998/T\u00fcbingen 2000 \n\n\tLesen in der Informationsgesellschaft. Hess. Kulturforum. Podium. 4.7.1998\n\n\n\n\n\n\t1999\tEin Findbuch. (Rezension Mojem: Cotta) B\u00f6rsenblatt 15/1999\n\n\tNeues aus der Buchgeschichte. (Rezension AGB 48/49). B\u00f6rsenblatt 41/1999\n\n\tSch\u00f6ne gute B\u00fccher (Insel-Verlag loo). Stuttgarter Zeitung, 3o.7.1999 \n\n\tBuchproduktion und Leseinteresse in Westdeutschland seit 1945. Ringvorlesung TU Darmstadt \"50 Jahre Bundesrepublik Deutschland\". 3.5.1999\n\n\tB\u00fccher als Konsumgut. Vortrag Ev. Akademie Darmstadt, 27.4.1999\n\n\tEs rumort hinter den Kulissen. Leserbrief. B\u00f6rsenblatt lo.8.99 Problem Lesen. B\u00f6rsenblatt 52/1999\n\n\tBemerkungen zum Branchenumbau.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 22060, "end_char_idx": 24584, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2eac7f8b-6ff1-4cb2-9354-caf798ee997b": {"__data__": {"id_": "2eac7f8b-6ff1-4cb2-9354-caf798ee997b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "07070c81-2cb9-4726-8a41-7bd95af4c26c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "46f8abd13c0477fc0cc08c1c89f15cc564d150e33d7f68903a53a107da43c954", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "dd4ec455-5c91-4557-b706-2c820a222cdb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f45d18866219812cae1130bdf0653458b79c502e9cc494d94ca912e8b1c8dbfa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Rezension AGB 48/49). B\u00f6rsenblatt 41/1999\n\n\tSch\u00f6ne gute B\u00fccher (Insel-Verlag loo). Stuttgarter Zeitung, 3o.7.1999 \n\n\tBuchproduktion und Leseinteresse in Westdeutschland seit 1945. Ringvorlesung TU Darmstadt \"50 Jahre Bundesrepublik Deutschland\". 3.5.1999\n\n\tB\u00fccher als Konsumgut. Vortrag Ev. Akademie Darmstadt, 27.4.1999\n\n\tEs rumort hinter den Kulissen. Leserbrief. B\u00f6rsenblatt lo.8.99 Problem Lesen. B\u00f6rsenblatt 52/1999\n\n\tBemerkungen zum Branchenumbau. Rede vor der 100. Abgeordneten-Versammlung des B\u00f6rsenvereins 30.9.1999. Tischvorlage. Bbl. 79/1999 (Bericht) und Bbl. 37/2000 (Zusammenfassung), sowie Gute B\u00fccher sch\u00fctzen. Buchreport magazin 11/1999 (bearbeitet) \n\n\tHello Mister Gutenberg. Hess. Rundfunk HR 2 Buchjournal /17.11.1999  \n\n\tDie Insel-B\u00fccherei ist nicht vom Himmel gefallen. Vortrag Museum Ober-Ramstadt, 5.12.1999\n\n\tGl\u00fcck und Ungl\u00fcck des Dichters J.M.R.Lenz. Vortrag B\u00fcchner-Haus Goddelau, 7.11.1999\n\n\tDie Liebhaber der Insel. Hess. Rundfunk HR 2 B\u00fccherjournal\n\n\tMarktgeschrei und Zwischenrufe. Hess. Rundfunk HR 2 B\u00fccherjournal 3.1.2000\n\n\tLiteraturf\u00f6rderung, in: Die Geltung der Literatur.S.95-97. Berlin: Aufbau 1999\n\n\tStunde Null (Alfons B\u00fcrger Verlag). B\u00f6rsenblatt 52/1999\n\n\tFallstudien zur \u00d6konomie von Buchverlagen zwischen 1945 und 1965. Vortrag zur Tagung \u00d6konomie von Medienunternehmen im 20.Jahrhundert. Berlin, 19.11.1999- \n\n\tTypisch DDR? Er\u00f6ffnung der Ausstellung des Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Wiesbaden, 29.9.1999\n\n\t\"Nie ein Buch verramscht\" (K. H. Henssel Verlag). B\u00f6rsenblatt 101/99\n\n\tEs \u00e4ndern sich nicht nur die Betriebsgr\u00f6\u00dfen (Leserbrief) B\u00f6rsenblatt 7/2000\n\n\t\n\n\t2000\tDer organisierte Buchmarkt. Hess. Rundfunk HR 2, B\u00fccherjournal\n\n\tWie kommt man zu einem Verlag? (Ernst Jandl). HR 2, B\u00fccherjournal\n\n\tDas \"B\u00f6rsenblatt f\u00fcr den Deutschen Buchhandel\", in: Der B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels 1825 - 2000. Frankfurt: Buchh\u00e4ndler-Vereinigung 2000\n\n\tS. Fischer Verlag (Gespr\u00e4chsrunde). HR 1 Der Tag, 25.05.00\n\n\t\tKoch und Drucker (AGB 52). B\u00f6rsenblatt 62/2000\n\n\tNeue Dimension - Bemerkungen zum gegenw\u00e4rtigen Branchenumbau. B\u00f6rsenblatt 41/2000 und Vortrag Weimar, 8.4.2000\n\n\tZeitansage - Er\u00f6ffnung der Kulturtage Seeheim, 26.5.2000\n\n\tAuf der Schillerh\u00f6he (Ulrich Ott). B\u00f6rsenblatt 38/2000\n\n\tDas B\u00f6rsenblatt zwischen Branchenorgan und Fachblatt. Vortrag Mainz, 16.05.2000 \n\n\tEin B\u00fcchnerpreistr\u00e4ger in Paris. HR2, 25.10.2000\n\n\tWir bauen um. Vortrag Mainz.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 24130, "end_char_idx": 26535, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dd4ec455-5c91-4557-b706-2c820a222cdb": {"__data__": {"id_": "dd4ec455-5c91-4557-b706-2c820a222cdb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2eac7f8b-6ff1-4cb2-9354-caf798ee997b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "d75b636f6169b779ff3423ae2c4403c53b56507b815bc800dcd9a79bc82a3c07", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3ea1b83c-c2b1-47c4-b4b8-7960b75ae578", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e6e4662833a04c0697004658a8a7a84530473c9a7937dadd9fc548cc67a476bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "B\u00f6rsenblatt 62/2000\n\n\tNeue Dimension - Bemerkungen zum gegenw\u00e4rtigen Branchenumbau. B\u00f6rsenblatt 41/2000 und Vortrag Weimar, 8.4.2000\n\n\tZeitansage - Er\u00f6ffnung der Kulturtage Seeheim, 26.5.2000\n\n\tAuf der Schillerh\u00f6he (Ulrich Ott). B\u00f6rsenblatt 38/2000\n\n\tDas B\u00f6rsenblatt zwischen Branchenorgan und Fachblatt. Vortrag Mainz, 16.05.2000 \n\n\tEin B\u00fcchnerpreistr\u00e4ger in Paris. HR2, 25.10.2000\n\n\tWir bauen um. Vortrag Mainz. 23.11.2000 auch auszugsweise in: Gutenbergs Folgen. (Stiftung Lesen) Baden-Baden 2002. (Rede vor der 100. Abgeordneten-Versammlung B\u00f6rsenverein, 1999)\n\n\t\n\n\n\n\t\n\n\n\t2001\tIdee und Industrie (JMR Lenz), HR2 10.01.2001 \n\n\tM\u00fcssen B\u00fccher sch\u00f6n sein? HR2, 27.02.2001 \n\n\tH\u00f6rst Du mich? HR2, 15.03.2001\n\n\tBuch\u00e4sthetik im 20.Jahrhundert (Insel), B\u00f6rsenblatt -Aus dem Antiquariat - 24/2001\n\n\tLesen im Gr\u00fcnen, Hess. Rundfunk HR2, 01.06.2001\n\n\tMarieluise soll nicht Hess. Rundfunk HR 2, 10.09.2001\n\n\tFremde Briefe lesen Hess. Rundfunk HR2, 19.11.2001\n\n\tVer\u00e4nderungen. Einf\u00fchrung Kulturtage Seeheim, 08.06.2001\n\n\tHehre Kulturhoheit. FAZ 27.07.2001 (Leserbrief)\n\n\tVernissage Eva Dahmen-Schmidt, Seeheim 04.12.2001\n\n\tLiteraturverkehr. Vortrag, Potsdam, R. Luxemburg-Stiftung, 26.10.2001\n\n\t2002\tVerlage sind sterblich, Hess. Rundfunk HR2, 30.01.2002\n\n\tRichard Alewyns K\u00f6lner Jahre. Vortrag K\u00f6ln 14.02.2002\n\n\tDie Kunst des Briefeschreibens (JMR Lenz), Riedstadt 24.2.2002 und: Drewanz Darmstadt, 1.5.2002\n\n\tGebrauchte B\u00fccher Hess. Rundfunk HR2, 6.5.2002\n\n\tDer amerikanische Neffe Hess. Rundfunk HR2, 19.6.02\n\n\tDie Leser sind m\u00fcde Hess. Rundfunk HR2, 7.8.02\n\n\tWas lasen die Deutschen vor f\u00fcnfzig Jahren? Vortrag Lit. Gesellschaft Karlsruhe, 11.7.2002\n\n\tLeserbrief Bbl. 32/23.4.2002\n\n\tVII. Mainzer Kolloquium: H\u00f6rbuch. Einf\u00fchrung (auch: Gutenberg Jahrbuch 2003)\n\n\tDie Buchausstellungen in den beiden deutschen Staaten. Vortrag Haus des Buches, Leipzig, 14.9.2002\n\n\tBraucht Literatur Wissenschaft? Beitrag zum Gedenkkolloquium Promies, 6.12.2002 (\u00fcber Richard Alewyn)\n\n\t2003\tFrau Flei\u00dfer in der M\u00e4nnerwelt. B\u00fcchnerhaus Riedstadt, 19.1.2003\n\n\tMaigret, sein Autor und seine Leser, Hess. Rundfunk HR 2 07.01.03\n\n\tEin wunderbarer Misserfolg, Hess. Rundfunk HR 2 03.06.03\n\n\tDer Ohrenzeuge, Hess. Rundfunk HR 2 06.09.03\n\n\tLesen. Wahnsinn.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 26122, "end_char_idx": 28345, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3ea1b83c-c2b1-47c4-b4b8-7960b75ae578": {"__data__": {"id_": "3ea1b83c-c2b1-47c4-b4b8-7960b75ae578", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dd4ec455-5c91-4557-b706-2c820a222cdb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f86c95a6eb9072868fc5f0d10835b3c73b37c1efdfb48e6b32ba2c276fe65959", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2cd5feb8-581a-4a32-a63d-10f9e70099df", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fc9e037147c6ce55551a9fbe30e43d830c251f9f51fa9a5d2299256941e23949", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Vortrag Haus des Buches, Leipzig, 14.9.2002\n\n\tBraucht Literatur Wissenschaft? Beitrag zum Gedenkkolloquium Promies, 6.12.2002 (\u00fcber Richard Alewyn)\n\n\t2003\tFrau Flei\u00dfer in der M\u00e4nnerwelt. B\u00fcchnerhaus Riedstadt, 19.1.2003\n\n\tMaigret, sein Autor und seine Leser, Hess. Rundfunk HR 2 07.01.03\n\n\tEin wunderbarer Misserfolg, Hess. Rundfunk HR 2 03.06.03\n\n\tDer Ohrenzeuge, Hess. Rundfunk HR 2 06.09.03\n\n\tLesen. Wahnsinn. Forschungsdienst Lesen 23/2003 (Abschiedsvorlesung Mainz 17.06.03)\n\n\tZum Tag des Buches (Vortrag), Pfungstadt 23.04.03\n\n\tBeitrag FS Gerhard Wolf, 16.10.03\n\n\tH\u00f6ren und Lesen. Gutenberg-Jahrbuch 2003, S.240\n\n\tLeserbrief, B\u00f6rsenblatt 32/23.4.03\n\n\tModernisierung durch Medienverbund, in: Buch-Buchhandel-Rundfunk 1968, Harrasssowitz 2003\n\n\t2004\tNach Italien!, Vortrag B\u00fcchnerhaus 29.02.04\n\n\tHier und Hier: Gedenkblatt f\u00fcr Helen Wolff Marginalien 1/2004\n\n\tDer Herr der Taschenb\u00fccher. Zum Tod von Heinz Friedrich. Marginalien 2/2004 und HR, 13.2.2004\n\n\t\u201eGr\u00fc\u00df Gott, Herr Doktor Wolfskehl!\", 100 Jahre Buchhandlung Lehmkuhl in M\u00fcnchen, Marginalien 3/2004\n\n\tVerleger aus Leidenschaft. (Hans Marquardt) B\u00f6rsenblatt 47/2004\n\n\tEin ziemlich offenes Fenster (Rezension Barck/Lokatis, Fenster zur Welt) IASL online 18.02.2004\n\n\tZur \u00d6konomie von Buchverlagen zwischen 1945 und 1965 SPIEL 21/2002 (2004)\n\n\tGerhard Menz: Eine Karriere zwischen B\u00f6rsenverein, Hochschule und Politik Vortrag Institut f\u00fcr Buchwissenschaft Mainz, 05.11.2004\n\n\tBuchgeschichte als Verbandsaufgabe, Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 13/2004\n\n\tKeiderling: Unternehmer im NS (Rezension), Vjs.f.Sozial- und Wirtschaftsgeschichte,3/2004\n\n\tDDR-Literatur aus Darmstadt. Vortrag. Hist. Komm. ARD/BV. Marbach, 4.3.2004 \n\n\t2005\tTranssibirische Reise: Leben der Schriftstellerin Helga M. Novak Vortrag B\u00fcchnerhaus 17.04.2005\n\n\t--- Vortrag Berger B\u00fccherstube 11.09.2005\n\n\t--- Vortrag Leipzig, Haus des Buches 21.09.2005\n\n\tRichard Alewyns K\u00f6lner Jahre, in. Garber/Sz\u00e9ll (Hg.): Das Projekt Empfindsamkeit, Fink 2005, S. 25-34 \n\n\tBenn zuh\u00f6ren (H\u00f6rbuch des Jahres), Laudatio Wiesbaden, Januar 2005 epd Medien 9/2005 \n\n\t--- Funk Korrespondenz 11.03.2005\n\nSpurensuche, Seeheim-Jugenheimer Kulturtage, 27.05.2005", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 27933, "end_char_idx": 30102, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2cd5feb8-581a-4a32-a63d-10f9e70099df": {"__data__": {"id_": "2cd5feb8-581a-4a32-a63d-10f9e70099df", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3ea1b83c-c2b1-47c4-b4b8-7960b75ae578", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "90455ddb26b8a3c3f2ddb7b6c21a144caab40bba7a7fa302bc42a9ff7ccf90bc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3699af20-c03b-41ee-8c9f-1021837ea0cb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c3bbee58400ebdf5f11bd1ac68b805c005c2c283a61252d50d6943b96f09dd48", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Marbach, 4.3.2004 \n\n\t2005\tTranssibirische Reise: Leben der Schriftstellerin Helga M. Novak Vortrag B\u00fcchnerhaus 17.04.2005\n\n\t--- Vortrag Berger B\u00fccherstube 11.09.2005\n\n\t--- Vortrag Leipzig, Haus des Buches 21.09.2005\n\n\tRichard Alewyns K\u00f6lner Jahre, in. Garber/Sz\u00e9ll (Hg.): Das Projekt Empfindsamkeit, Fink 2005, S. 25-34 \n\n\tBenn zuh\u00f6ren (H\u00f6rbuch des Jahres), Laudatio Wiesbaden, Januar 2005 epd Medien 9/2005 \n\n\t--- Funk Korrespondenz 11.03.2005\n\nSpurensuche, Seeheim-Jugenheimer Kulturtage, 27.05.2005\n\n\n\n\tFamiliengeschichten (Paul W. List), Buch-Kulturen, Harrassowitz 2005\n\n\tGerhard Menz als Autor, Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 14/2005\n\n\tGerhard Menz und die Leipziger Buchwissenschaft Vortrag Uni Leipzig 02.11.2005\n\n\tUte Schneider: Beruf Lektor (Rezension) IASL online 27.04.2005\n\n\tF.A.Brockhaus (Rezension) IASL online 26.06.2005\n\n\tLucius: Verlagswirtschaft (Rezension) IASL online 22.11.2005\n\n\tUnseld: Briefe (Rezension) Marginalien 2/2005\n\n\t2006\tGerhard Menz und die Leipziger Buchwissenschaft filos, 2006\n\n\tDie Krisis im deutschen Buchhandel Historische Zeitschrift, Beiheft 43/ 2006\n\n\tGerhard Menz und seine Karrieren Marginalien 1/2006\n\n\tWittmann: Der Carl Hanser Verlag (Rezension) Marginalien 2/2006\n\n\tHans Mayer: Briefe (Rezension) Marginalien 3/2006\n\n\tVorwort Leipziger Jahrbuch zur Buchgeschichte 15/2006 \n\n\tHubert Wolf: Index (Rezension) Marginalien 4/2006\n\n\tChristiane und Goethe, eine Ehe in Briefen (Lesung Drewanz 26.02.06 und Literaturhaus Darmstadt)\n\n\t1968: Politics and the German Book Market. Vortrag, SHARP Conference, Den Haag. 13.7.2006\n\n2007\tErnst Blochs Gesch\u00e4ftskorrespondenz (Rezension) Marginalien 2/2007\n\n\tGuido K. Brand. Imprimatur 2007, S. 297-308\n\n\tHitlers \u201eMein Kampf\" (Rezension) Aus dem Antiquariat 3/2007\n\n\tGef\u00fcgig machen (Leserbrief) FAZ 17.03.07\n\n\t2o Jahre Seeheim-Jugenheimer Kulturtage (Vortrag Galerie Poorhsaini) 29.04.07\n\n\tDeutsche Verlagsbeziehungen 1945-1961 (Vortrag, Inst. f\u00fcr deutsche Literatur, Humboldt Uni Berlin) 09.05.07\n\n\tNachkrieg: Stationen der Buchhandelsgeschichte nach 1945 (Vortrag Uni Mainz) 15.06.07\n\n\tRainer Maria Gerhard (Vortrag Uni Mainz) 13.12.07\n\n\tMorde f\u00fcr die Demokratie (Podium, Literaturhaus Frankfurt) 16.12. 07\n\n\tEin Zentrum der Buchkultur. 60 Jahre Buchwissenschaft in Mainz Aus dem Antiquariat 4/2007\n\n\tBuch-Markt-Theorie (Rezension) lASLonline 03.12.07", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 29601, "end_char_idx": 31943, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3699af20-c03b-41ee-8c9f-1021837ea0cb": {"__data__": {"id_": "3699af20-c03b-41ee-8c9f-1021837ea0cb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2cd5feb8-581a-4a32-a63d-10f9e70099df", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "9b7158e924a00dbf9891432f7cdb8156971d23d61e3717c55305955504b3545f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e50f91f8-aa61-4ffc-a129-f82dad563436", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ef329f5bf628e07abe14920de5f5e2b48298119e373b66edb2c1d47132713b19", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "2008\tDas Buchwesen am Ende der deutschen Zweistaatlichkeit (Vortrag, Universit\u00e4t Leipzig/Buchwissenschaft 09.01.08\n\n\tPolitische Verlage in Deutschland (Vortrag, Leipziger Bibliophilen Abend) 08.01.08\n\n\tRainer Maria Gerhardt: Umkreisung (Rezension) Marginalien 1/2008\n\n\tDer Mensch als B\u00fcrger: JH Merck in Darmstadt (Vortrag Drewanz) 16.03.08\n\n\tMoldenhauer: Perthes (Rezension) lASLonline 06.06.08\n\n\tRowohlt oder das Risiko. Marginalien 3/2008\n\n\tPerthes in seiner Zeit (Rezension) Aus dem Antiquariat 4/2008\n\n\tDer Grenzg\u00e4nger Hans Mayer (Vortrag HM Symposium, Uni M\u00fcnchen) 05.06.08\n\n\tHans Mayer als Grenzg\u00e4nger, in: Treibhaus 4/2008, et+k 2009\n\n\tLeserfragen an eine Geschichte des Buchhandels lASLonline Diskussionsforum\n\n\tDass. in: Parallelwelten des Buches. FS Lucius Harrassowitz 2008\n\n\t2009\t20 Jahre deutsch-deutsches Verlagswesen. Vortrag Internationale Gutenberg-Gesellschaft, Mainz 20.06.2009\n\n\tReinhard Wittmann: Wissen f\u00fcr die Zukunft. 150 Jahre Oldenbourg (Rezension) Mitteilungen der Gesellschaft f\u00fcr Buchforschung in \u00d6sterreich 1/2009\n\n\tFrankfurt wird Literaturstadt: Podium Literaturhaus Frankfurt, 11.09.2009 (S. Fischer und Suhrkamp)\n\n\tGr\u00fcndung 1947 \u2014 Der Aldus Verlag Aus dem Antiquariat 6/2009\n\n\tS. Fischer als Zeitgenosse. Rezension: B. Hoffmeister, S. Fischer Aus dem Antiquariat 6/2009\n\n\tHerr Fischer, Marginalien 4/2009\n\n\tNachkrieg und Unfrieden: Doppelleben (Rezension) IASLonline 12.11.2009\n\n2010\t  Soma Morgenstern trifft Joseph Roth. Vortrag 20.03.2010, Haus Drewanz\n\n\tDas Ganze in Teilen (20 Jahre deutsch-deutsches Verlagswesen, 2008) Gutenberg-Jahrbuch 2010, Wiesbaden: Harrassowitz, S. 11-16\n\n\tLiteraturgeschichte der Extreme. Rezension: Hansers Sozialgeschichte ..., Band 9. lASLonline, Mai 2010\n\n\tLambert Schneider und seine Verlage, Aus dem Antiquariat NF 8 (2010) Nr. 3/4 (Juni 2010), S. 128-141\n\n\tGrenz\u00fcberschreitender Literaturverkehr. Gast-Vortrag, Institut f\u00fcr Buchwissenschaft Mainz (22.06.2010)\n\n\t2011\tGrenz\u00fcbergang. B\u00fccherverkehr im geteilten Deutschland. Jahresgabe des Vereins der Freunde des Mainzer Instituts f\u00fcr Buchwissenschaft 2010.\n\n\tChristian Adam: Lesen unter Hitler. Rezension : Marginalien 2/2011, S. 61-64\n\n\tBerlin am Bodensee. Der S\u00fcdverlag in Konstanz. Rezension: Manfred Bosch : Zeit der sch\u00f6nen Not. AdA NF 9 (2011) Nr. 1, S.49-51\n\n\t\n\n \n\n Vierundzwanzig deutsche Erz\u00e4hler. 100 Jahre Kiepenheuer-Verlage. Berlin: Links 2011, S. 102-109\n\n\tHistoriker im Verlagsprogramm. (Rezension Olaf Blaschke: Verleger machen Geschichte). IASLonline 23.03.2011\n\n\tChrista Wolf, die Welt und das B\u00fccherschreiben. Vortrag Haus Drewanz, 15.5.2011.\n\n\tBegegnungen in einem Handbuch (Ernst Fischer: Verleger, Buchh\u00e4ndler & Antiquare). AdA NF 9 (2011) Nr. 2, S. 104\n\n\tEine Denkpause.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 31950, "end_char_idx": 34664, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e50f91f8-aa61-4ffc-a129-f82dad563436": {"__data__": {"id_": "e50f91f8-aa61-4ffc-a129-f82dad563436", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3699af20-c03b-41ee-8c9f-1021837ea0cb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "5dd24b14ff7c3296cf5040f257b903d9b8cbb01e3d53a9538ca808e0da46424b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e22f265d-9c7f-49fa-86c5-46c3d273ebe1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8f25a06182261629a9ef24aa92095075c3b1738f57910ce928b94acbd904739e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Rezension: Manfred Bosch : Zeit der sch\u00f6nen Not. AdA NF 9 (2011) Nr. 1, S.49-51\n\n\t\n\n \n\n Vierundzwanzig deutsche Erz\u00e4hler. 100 Jahre Kiepenheuer-Verlage. Berlin: Links 2011, S. 102-109\n\n\tHistoriker im Verlagsprogramm. (Rezension Olaf Blaschke: Verleger machen Geschichte). IASLonline 23.03.2011\n\n\tChrista Wolf, die Welt und das B\u00fccherschreiben. Vortrag Haus Drewanz, 15.5.2011.\n\n\tBegegnungen in einem Handbuch (Ernst Fischer: Verleger, Buchh\u00e4ndler & Antiquare). AdA NF 9 (2011) Nr. 2, S. 104\n\n\tEine Denkpause. B\u00f6rsenblatt 25/2011, S. 20 (22.06.2011)\n\n\t2012\tChrista Wolf oder Die Zeitreise. Vortrag, Buchhandlung und Galerie B\u00f6hler, Bensheim. 20.01.2012\n\n\tDer geteilte Buchhandel 1945-1990. AdA NF 10 (2012) Nr. 1, S. 17-27\n\n\tFundsachen. In: Verlagsgeschichtsschreibung. (FS Stephan F\u00fcssel) Wiesbaden: Harrassowitz 2012, S. 216-232\n\n\tDietrich L\u00f6ffler, Buch und Lesen in der DDR. (Rezension). Marginalien 1/2012, S. 71-73\n\n\tLeipzig \u2014 ein buchh\u00e4ndlerischer Mythos? (Rezension Keiderling, Aufstieg und Niedergang der Buchstadt Leipzig). IASLonline 05.07.2012\n\n\tVon Leipzig bis nach New York. Vor hundert Jahren wurde der Kurt Wolff Verlag gegr\u00fcndet. In: Marginalien 3/2012, S. 3-13\n\n\tDas Selbstzerst\u00f6rungsprogramm. Ein Kalendereintrag. Unver\u00f6ffentlicht.\n\n\tProjekt Menschenkenntnis. Gabriele Wohmann wird achtzig. Darmst\u00e4dter Echo, 19.05.2012, S. 11\n\n\t\u201eGut benutzbares Exemplar\". Eine Entdeckung im Antiquariat.(Canetti: Die Blendung) In: AdA 2012 Nr. 5, S. 241-243\n\n\tBuchhandelsgeschichte der Weimarer Republik (Rezension). In: AdA 2012 Nr. 6, S. 309-315\n\n\tNS-Geschichte Luchterhand. Interview in DRKultur, 13.08.2012 \n\n\tSeminar Luchterhand Verlag, Uni Leipzig. Gastbeitrag. 28.12.2012\n\n\t2013\tDer Holle-Verlag. Eine Spurensuche 1933-1988. Gutenberg-Jahrbuch 2013, S. 229- 245\n\n\tKunst-Dienst statt Kriegsdienst. Der Ulrich Riemerschmidt Verlag 1939-1943. AdA 2013 Nr.2, S. 57-62\n\n\tB\u00fccher und andere Medien in der Franz\u00f6sischen Besatzungszone. Vortrag, Tagung \u201eBuchhandelsgeschichte 1945-1949\". Uni M\u00fcnchen, 11.04.2013\n\n\tMit Widmung auf dem Vorsatz. [Thor Goote], Marginalien 2/2013 5, 104-105\n\n\tZur \u00d6konomie literarischer Verlage. 3/12013, unver\u00f6ffentlicht\n\n\t\tMansfield: \"Ich will die Dinge auf die Spitze treiben\", H\u00f6rbuch Tipp hr2. 5/2013\n\n\tGrenz\u00fcberschreitender Verkehr (Gerhard Wolf 85). Stimmen der Freunde, Berlin 2013\n\n\tDas erste Buch des Autors. (Rezension \u201eB\u00fchne auf!\"). IASLonline 12.03.2013\n\n\t2014\tNachkriegslekt\u00fcre.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 34156, "end_char_idx": 36577, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e22f265d-9c7f-49fa-86c5-46c3d273ebe1": {"__data__": {"id_": "e22f265d-9c7f-49fa-86c5-46c3d273ebe1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e50f91f8-aa61-4ffc-a129-f82dad563436", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "32763ebb02a48ebd6728e79799ab2273951547ed0d2797e3a1ece91fbe1c3600", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0b44c286-2382-4f07-9a90-b11ae8588514", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a9a76530339c8d13a26561bc0f3fc6caef28f95ced348a89de0d9de706508965", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Vortrag, Tagung \u201eBuchhandelsgeschichte 1945-1949\". Uni M\u00fcnchen, 11.04.2013\n\n\tMit Widmung auf dem Vorsatz. [Thor Goote], Marginalien 2/2013 5, 104-105\n\n\tZur \u00d6konomie literarischer Verlage. 3/12013, unver\u00f6ffentlicht\n\n\t\tMansfield: \"Ich will die Dinge auf die Spitze treiben\", H\u00f6rbuch Tipp hr2. 5/2013\n\n\tGrenz\u00fcberschreitender Verkehr (Gerhard Wolf 85). Stimmen der Freunde, Berlin 2013\n\n\tDas erste Buch des Autors. (Rezension \u201eB\u00fchne auf!\"). IASLonline 12.03.2013\n\n\t2014\tNachkriegslekt\u00fcre. MERKUR 777, Februar 2014. 5. 178-182\n\n\tLiterarischer Transfer (Jacek Buras). MERKUR 781, Juni 2014, S. 556-560\n\n\tSonja Meyer: Die Gruppe 47 (Rezension). Marginalien 1.2014, S. 75-77\n\n\tIm Jahr 1934: Neue Verlage im \u201eneuen Staat\". Marginalien 2.2014, S. 29-40\n\n\tDer ideale Buchhandel. AdA. 2, 2014, S. 90-95\n\n\tIm Souterrain der Goethezeit (Rezension). AdA 3/4 (2014) S. 171-172\n\n\tWerner E. Stichnote und seine Verlage. AdA 5 (2014), S. 208-211\n\n\tIn Gesch\u00e4ften: J. F. Cotta (Rezension). IASLonline 14.06.2014\n\n\tIm literarischen Soulterrain der Goethezeit. (Rezension). IASLonline 13.11.2014\n\n\t2015\tDer Wilhelm Heyne Verlag in Dresden (1934 bis 1944). AdA 1 (2015), S. 1-9\n\n\tFabri: Essays und Mini-Prosa. H\u00f6rbuch Tipp hr2, 2/2015\n\n\tBibliographische Notiz. (Diss. 1952), unver\u00f6ffentlicht\n\n\tJ.M.R. Lenz und die \u00d6ffentlichkeit. AdA 5 (2015), S. 191-195\n\n\tJoan Daves, Berlin/NewYork. Spuren einer Literaturagentin. AGB 70/2015, S, 241-246\n\n\tMitgeteilte Literatur im geteilten Deutschland. (Rezennsion Frohn). Marginalien 2/2015, S. 82-8\n\n\tCorinna Norrick-R\u00fchl: panther, rotfuchs & co (Rezension). AGB 70/2015, S. 299-301\n\n\tZw\u00f6lf Jahre, die den Buchhandel ver\u00e4ndern. GddB 3,1 (Rezension). AdA 6 (2015), S. 263-266\n\n\tInterview: WDR 3/Mosaik \u00fcber Gabriele Wohmann. 24.06.2015, 8.00 Uhr \n\n\tJ.M.R.Lenz von ihm selbst. (Rezension Kraft, J.M.R. Lenz). IASLonline, 10.12.2015\n\n2016\tGesellschaft und Einsamkeit. Ratgeber der Sp\u00e4taufkl\u00e4rung. AdA 1 (2016), S. 2-12 \n\n\t\tHans Marquardt, von Westen gesehen. Marginalien 1/2016, S. 3-9\n\n\tDeutsche Dienstreise 1988. In: BUCH MACHT GESCHICHTE. Berlin: De Gruyter 2016, S. 149-154 (FS Lokatis)\n\n\t(Zu Lichtenberg in:) Lichtenberg Lesen. S. 8-10. Wallstein 2016.\n\n\tErnste Absicht. Zum Gedenken an Gabriele Wohmann. Jahrbuch 2015. Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 36093, "end_char_idx": 38373, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0b44c286-2382-4f07-9a90-b11ae8588514": {"__data__": {"id_": "0b44c286-2382-4f07-9a90-b11ae8588514", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e22f265d-9c7f-49fa-86c5-46c3d273ebe1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "3cc1c0116a465963c55535d07ca33444c96cc9f4d71a843e8bd84ba770191a49", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9f86327d-b753-4afa-a106-1971bc1e008f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c265e9446f41dd2b2426ac196b9d656946024b1866c40684a49430bbd535e7ec", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ratgeber der Sp\u00e4taufkl\u00e4rung. AdA 1 (2016), S. 2-12 \n\n\t\tHans Marquardt, von Westen gesehen. Marginalien 1/2016, S. 3-9\n\n\tDeutsche Dienstreise 1988. In: BUCH MACHT GESCHICHTE. Berlin: De Gruyter 2016, S. 149-154 (FS Lokatis)\n\n\t(Zu Lichtenberg in:) Lichtenberg Lesen. S. 8-10. Wallstein 2016.\n\n\tErnste Absicht. Zum Gedenken an Gabriele Wohmann. Jahrbuch 2015. Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung. G\u00f6ttingen: Wallstein 2016, S. 128-130\n\n\tAm Puls der Zeit: Rudolph Stratz und seine B\u00fccher. AdA 3/2016, S. 128-133\n\n\tMalik oder die lange Zukunft. Marginalien 3/2016, S. 18-23\n\n\t\tGesellschaft und Einsamkeit. Ratgeber der Sp\u00e4taufkl\u00e4rung. AdA 1 (2016), S. 2-12 \n\n\t(Zu Lichtenberg in:) Lichtenberg Lesen. S. 8-10. Wallstein 2016.\n\n\tMalik oder die lange Zukunft. Marginalien 3/2016, S. 18-23\n\n\t2017\tDer politisch-literarische Komplex (Uwe Sonnenberg: Von Marx zum Maulwurf, Rez.) IASLonline 08. 06. 2017\n\n\tGrenzenloser Briefverkehr. Christa Wolfs Korrespondenz 1952-2011. (Rez.) Marginalien 2017/1, S. 78-80\n\n\tIngrid Sonntag (Hg.): An den Grenzen des M\u00f6glichen. (Rez.) AGB 72/2017\n\n\tDer produktive Leser. Friedhelm Kemp: Gesellige Einsamkeit (Rez.). AdA 4/2017\n\n\tDas Taschenbuch-Projekt. Ein Nachruf. AdA 2/2017, S. 70-76\n\n\tMusarion Verlag \u2014 zum Beispiel. AdA 3/2017, S. 110-118\n\n\tTranssibirische Reise. Erinnerung an Helga M. Novak. Studia Germanica Gedanensia 36 (2017), S. 220-223\n\n2018\t\u201eWir wollten dieses Buch\u201c (Interview), ZEIT IM OSTEN 4.1.2018/DIE ZEIT 2/2018\n\n\n\nDie Chiffre f\u00fcr Geld. Peter Widlock: Erik-Ernst Schwabach (Rez.). AdA 1/2018, S. 53\n\n\n\n\tMaxie Wander (Interview). WDR 3, Kultur am Mittag. 23.01.2018, 12,30-12.45 Uhr\n\n\t\n\n\tFriedhelm Kemps ausgew\u00e4hlte Essays zur Literatur.(Rez.). AdA 2/2018, S. 105-106\n\n\n\nAnna-Maria Seemann: Parallelverlage im geteilten Deutschland (Rez.) AGB 73/2018. S. 301-303 \n\n\n\nWohmann, Gabriele. In: Stadtlexikon Darmstadt. https://www.darmstadt-stadtlexikon.de/stadtlexikon-darmstadt.html.  online. (Eingestellt Sept. 2018)\n\n\n\nR\u00fcckkehr der Moderne: Heinz Sch\u00f6ffler (1921-1973). AdA 4/2018, S. 174-183\n\n\n\nSch\u00f6ffller, Heinz. In: Stadtlexikon Darmstadt. https://www.darmstadt-stadtlexikon.de/stadtlexikon-darmstadt.html. (Eingestellt Dezember 2018)\n\n\n\nWolfgang Herrndorf, Bilder deiner gro\u00dfen Liebe. Interview HR 2, H\u00f6rbuchzeit 1.12.2018", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 37973, "end_char_idx": 40249, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9f86327d-b753-4afa-a106-1971bc1e008f": {"__data__": {"id_": "9f86327d-b753-4afa-a106-1971bc1e008f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0b44c286-2382-4f07-9a90-b11ae8588514", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "eb32c9327e7f8c755418c552d108e06cd5d1e061e106a3415c67b2e41c57b2d2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5b303167-5c36-4d63-b1c9-56f306c5aeed", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f5e13481fc5104a2c61ff2596c204eb229b1dc42b90025a34345901886f94856", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Anna-Maria Seemann: Parallelverlage im geteilten Deutschland (Rez.) AGB 73/2018. S. 301-303 \n\n\n\nWohmann, Gabriele. In: Stadtlexikon Darmstadt. https://www.darmstadt-stadtlexikon.de/stadtlexikon-darmstadt.html.  online. (Eingestellt Sept. 2018)\n\n\n\nR\u00fcckkehr der Moderne: Heinz Sch\u00f6ffler (1921-1973). AdA 4/2018, S. 174-183\n\n\n\nSch\u00f6ffller, Heinz. In: Stadtlexikon Darmstadt. https://www.darmstadt-stadtlexikon.de/stadtlexikon-darmstadt.html. (Eingestellt Dezember 2018)\n\n\n\nWolfgang Herrndorf, Bilder deiner gro\u00dfen Liebe. Interview HR 2, H\u00f6rbuchzeit 1.12.2018\n\n\n\nLeipzig, 4.12.1943. Leipziger Buchwissenschaft: Die Zerst\u00f6rung des Graphischen Viertels in Leipzig (https://www.facebook.com/LeipzigerBuchwissenschaft/videos/277439443115280/Video) Text: Dies academicus \u2013 So viele B\u00fccher\n\n\n\nGeorges Simenon, Brief an meine Mutter. Interview HR 2, H\u00f6rbuchzeit. 29.12.2018.\n\n\n\n2019\tDer Kritiker Adolph M\u00fcllner. AdA 1/2019, S. \n\n\t\n\n\tDer Teil als Ganzes: Der Aufbau des Buchhandels in der Sowjetischen\tBesatzungszone. In: Geschichte des Buchhandels, Band 5.1 ( i.V., korr. 5/2019)\n\n\n\nArbeiten mit G\u00fcnter Grass, in: Oxford German Studies vol. 48, issue 3, pp.420-423 (2019)\n\n\n\nThomas Bremer und Christine Haug unter Mitwirkung von Helga Meise (Hg): Verlegerische Gesch\u00e4ftskorrespondenz im 18. Jahrhundert. (Rez.). IASLonline 13.05.2019\n\n\n\nSiegfried Lokatis: Verantwortliche Redaktion. (Rez.). H-Soz-Kult\n\n\n\nChristian Rau: \u201eNationalbibliothek\u201c im geteilten Land. (Rez.) BuB 6/2019, S. 376-377\n\n\n\nDie Wahrheit \u00fcber Georges Simenon. Feature. hr2-kultur 23.06.2019\n\n\n\nKontext Buch. FS F\u00fcssel. Harrassowitz 2020, S. 26 (Beitrag) \n\n\n\nWerner Plaut Verlag 1932-1936. Ein Gedenkblatt. AdA 3/2019, S. 110-114\n\n\n\nGeschichte des Taschenbuches. G\u00fcnther Fetzer; Das Taschenbuch (Rez.). BuB \n\n\n\n \n\n2020   Maigret auf Deutsch. Die Geschichte einer Beziehung. AdA 2/2020, S. 54-60 \n\n\n\nBernhard Kellermann: Der Zeitgenosse als moderner Schriftsteller. AGB 75/2020, S. 213-\t224\n\n\n\nDie Wahrheit \u00fcber Georges Simenon. NDRinfo (\u00dcbernahme) 25.12.2020\n\n\n\nJ\u00fcrgen Gruner wird 90. Bbl. 51.2020, S. 27\n\n\n\n2021    Leipziger Schule. \u00dcber den gescheiterten Versuch, 1948 ein Seminar f\u00fcr Buchwesen \n\n in  M\u00fcnchen einzurichten. AdA 1/2021, S.  16-1\n\n\n\nDie zweite Wahrheit (Les m\u00e9moirs de Maigret). Maigret.de 1.3. 2021  \n\nhttps://www.maigret.de/standard/article/die_zweite_wahrheit\n\n\n\nSituationen des Lesens im 18. Jahrhundert. Lekt\u00fcre und Geschlecht im 18. Jahrhundert (Rez.). AdA 2/2021, S. 76-77\n\n\n\nB\u00fccher zwischen zwei Kriegen. Verlagsgr\u00fcndungen im fr\u00fchen 20. Jahrhundert. (Leipziger Arbeiten zur Verlagsgeschichte 4). Hauswedell 2021. 163 S., 28,-- \u20ac (September)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 39695, "end_char_idx": 42315, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5b303167-5c36-4d63-b1c9-56f306c5aeed": {"__data__": {"id_": "5b303167-5c36-4d63-b1c9-56f306c5aeed", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "72d68cf901bc66ecea6764fd103f4794949a53d3219bcd2af76820e620be605e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9f86327d-b753-4afa-a106-1971bc1e008f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "94c2de07bd88533158ba96e6d189be432a12207af0671480c00adbb21dfeded4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die zweite Wahrheit (Les m\u00e9moirs de Maigret). Maigret.de 1.3. 2021  \n\nhttps://www.maigret.de/standard/article/die_zweite_wahrheit\n\n\n\nSituationen des Lesens im 18. Jahrhundert. Lekt\u00fcre und Geschlecht im 18. Jahrhundert (Rez.). AdA 2/2021, S. 76-77\n\n\n\nB\u00fccher zwischen zwei Kriegen. Verlagsgr\u00fcndungen im fr\u00fchen 20. Jahrhundert. (Leipziger Arbeiten zur Verlagsgeschichte 4). Hauswedell 2021. 163 S., 28,-- \u20ac (September)\n\n\n\nGerhard Menz, Kommentar von Hans Altenhein (2021) in: Biografisches Lexikon der Kommunikationswissenschaft. http://blexkom.halemverlag.de/gerhard-menz/  \n\n\n\n\n\n2022   Nachruf: Hans Altenhein erinnert an Frank Benseler. B\u00f6rsenblatt net  6.1.2022 \n\n\n\n\tKleine Chronik der \u201cGeschichte des deutschen Buchhandels\u201d. AGB 76, S. 175-184\n\n\n\nKonstantin Ulmer: Man muss sein Herz an etwas h\u00e4ngen, das es verlohnt. Die Geschichte des Aufbau Verlages .(Rezension), AGB 76, S. 203-205\n\n\n\nGeschichte und Gegenwart der H\u00f6rb\u00fccher. AdA 1 (2022,) S. 18-23\n\n\n\nDas Kleingedruckte. Maigret.de (5.4.2022)\n\n\n\nDer Teil als Ganzes: Der Aufbau des Buchhandels in der Sowjetischen Besatzungszone.  In: Geschichte des deutschen Buchhandels im 19. und 20. Jahrhundert. Band 5.1,1, S. 5-25. Berlin: De Gruyter 2022.\n\n\n\nZeitdokument: Das Buchh\u00e4ndler-Taschenbuch (1925 bis 1932). In: Archiv f\u00fcr Geschichte des Buchwesens 77 (2022), S. 189-195\n\n\n\nDas Taschenbuch-Projekt. Gesammelte Schriften. Herausgegeben von J\u00f6rg D\u00f6ring und Ute Schneider.\n\n\n\nLese-Biographie. (Projekt D\u00f6ring)\n\n\n\nLokatis und Leipzig (ungedruckt). 30.09.2022 Haus des Buches\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 41900, "end_char_idx": 43443, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a5c1516a-18f5-4131-85c6-92253a32b182": {"__data__": {"id_": "a5c1516a-18f5-4131-85c6-92253a32b182", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Vorschlag zur Fertigstellung der.docx.txt", "file_name": "Vorschlag zur Fertigstellung der.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1146, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "1d8147fd-0a31-447b-93de-cda78180e49d", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Vorschlag zur Fertigstellung der.docx.txt", "file_name": "Vorschlag zur Fertigstellung der.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1146, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "e9212d275e05b63144f9a8ac882dbdc880812d742f03f392960b1088a7114444", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Vorschlag zur Fertigstellung der \u201eGeschichte des deutschen Buchhandels\u201c\n\n\n\nOktober 2019: Einrichtung einer permanenten Arbeitsstelle beim B\u00f6rsenverein als Ersatz der periodischen Herausgeber-Sitzungen. Besetzung mit Werkvertrag: NN (Anke Vogel/JGU Mainz? Ulrike Leuschner/TU Darmstadt? Monika Estermann/Berlin?). \n\nApril 2020: Bestandsaufnahme aller vorhandenen Beitr\u00e4ge f\u00fcr geplante B\u00e4nde durch die Arbeitsstelle nach Auskunft der vorliegenden Vertr\u00e4ge bzw. der jeweiligen Herausgeber (Titelei, Umfang, Ablieferungsdatum, offener Redaktionsbedarf).\n\nMai 2020: Beratung des Vorstands der Historischen Kommission mit dem Vorstand des B\u00f6rsenvereins \u00fcber die endg\u00fcltige Zahl und Zusammensetzung der ausstehenden B\u00e4nde und deren Herausgeberschaften. Best\u00e4tigung bzw. \u00c4nderung von Herausgeber-Vertr\u00e4gen nach dem aktuellen Stand.\n\nSeptember 2020: Letzte Neu-Vertr\u00e4ge f\u00fcr zwingend notwendige Beitr\u00e4ge (mit Terminverpflichtung) durch die Band-Herausgeber. Publikationsplan (Bandfolge, Termine) durch den Vorstand der HK nach den Unterlagen der Arbeitsstelle..\n\n2024: Erscheinen der letzten B\u00e4nde. (2025: Jubil\u00e4um des B\u00f6rsenvereins).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1124, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d542532b-7dc6-4c49-a65c-9e4aecd0163c": {"__data__": {"id_": "d542532b-7dc6-4c49-a65c-9e4aecd0163c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Walter Boehlich.docx.txt", "file_name": "Walter Boehlich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1621, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6a174d5a-d95a-4868-8269-e60fdd5494fd", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Walter Boehlich.docx.txt", "file_name": "Walter Boehlich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1621, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "aebda8f5004d2bfe4ddd09751b8ae71087e3c6f61080e759f0acc64c78117c87", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Walter Boehlich (1921-2008)\n\nStudium der Germanistik in Breslau und ab 1947 in Hamburg, Assistent in Bonn. 1949 \u201aSt\u00e4ndiger Mitarbeiter\u2018 der Hamburger Akademischen Rundschau. Darin die Rezension in Sonderheft \u201eJ. W. Goethe\u201c, 8-10 (1949), S. 00-703: Georg Lukacs: Goethe und seine Zeit (Francke)\n\nEine vehemente und grunds\u00e4tzliche Auseinandersetzung mit Luk\u00e1cs und der marxistischen Literaturbetrachtung, zugunsten des Historismus aus dem 19. Jahrhundert, der \u201eheute ein unscheinbares Dasein\u201c f\u00fchre. sowie der Traditions-Bewahrung bei Adam M\u00fcller und Novalis, Goethe und Schlegel. Bei allem Respekt vor der Intelligenz und den \u201efeinen Beobachtungen\u201c seines Verfassers erscheint das Buch mit seinem dialektischen Schema \u201egenauso verdammenswert, wie \u00e4hnliche Versuche des Dritten Reiches\u201c. \u201eEs sucht in Deutschland Dinge, die es in Deutschland nicht gegeben hat\u201c.\n\nDer Text, erkennbar unter dem Eindruck einer \u201eRebarbarisierung unserer Zeit\u201c geschrieben, setzt die psychologische gegen die literatursoziologische Interpretation von Goethes Faust und Werther oder H\u00f6lderlins Hyperion, und verteidigt den \u201eKulturwert der Vergangenheit\u201c gegen deren st\u00e4ndig neue Aktualisierung. Der 28-j\u00e4hrige Literaturhistoriker baut, wie sp\u00e4ter einmal gesagt, auf \u201emeine Kenntnisse und mein Gewissen\u201c.\n\nIm selben Heft steht Richard Alewyns sp\u00e4ter vielzitierter Vortrags-Text zum Goethe-Gedenken \u201eGoethe als Alibi?\u201c. Trotz der r\u00e4umlichen Differenz der biographischen Erfahrungen und trotz des Altersunterschieds beider Autoren lassen sich unvermutete \u00c4hnlichkeiten erkennen. \n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1568, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f627e888-9cc5-4478-bffd-3d054fd2ec65": {"__data__": {"id_": "f627e888-9cc5-4478-bffd-3d054fd2ec65", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Weltgeschichte.docx.txt", "file_name": "Weltgeschichte.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1117, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "3549e851-141f-4276-81b5-b764e68e189f", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Weltgeschichte.docx.txt", "file_name": "Weltgeschichte.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1117, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "415a7c7cf3167a72079c915fc69dcbd5bcba9372710ee600de486a7e1a452654", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wahrscheinlich das bedeutendste, jedenfalls das ehrgeizigste und in jeder Hinsicht aufwendigste Unternehmen der Fischer B\u00fccherei war die \u201eFischer Weltgeschichte\u201c,  36 B\u00e4nde, nahezu hundert Autoren aus aller Welt, Scharen von \u00dcbersetzern, und schlie\u00dflich \u00dcbersetzungen in viele Sprachen. Und ein Redakteur in Frankfurt, seit 1965 Klaus Schulz, sp\u00e4ter und bis zum Abschluss Walther H. Pehle. Er\u00f6ffnet wurde die Reihe mit einer Pressekonferenz am 22. Januar 1965, in der ZEIT berichtete die Gr\u00e4fin D\u00f6nhoff. die \u201eZeitschrift f\u00fcr Geschichtswissenschaft\u201c in der DDR kommentierte die B\u00e4nde ausf\u00fchrlich. Nat\u00fcrlich fehlte es im Laufe vieler Jahre nicht an Schwierigkeiten. Klaus Schulz berichtet, wie ein entschiedener Satz im Band  \u201eDas Zwanzigste Jahrhundert 1\u201c bei der \u00dcbersetzung vom Englischen ins Deutsche an Sch\u00e4rfe verlor: Aus dem Verbrechen des Holocaust als \u201ecrowning achievement of German power\u201c wurde \u201eder Gipfelpunkt der Machtaus\u00fcbung\u201c \u2013 und der Redakteur f\u00fcgt kritisch hinzu: \u201eSollte man nicht , bei n\u00e4chster Gelegenheit, die urspr\u00fcngliche Fassung wiederherstellen?\u201c:", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1072, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "46c29907-45dd-443b-95f8-0ee1f261cded": {"__data__": {"id_": "46c29907-45dd-443b-95f8-0ee1f261cded", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zentrum f\u00fcr BwState of the Art.docx.txt", "file_name": "Zentrum f\u00fcr BwState of the Art.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1582, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "56122caa-4d16-4875-8b74-53fbf102efa6", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zentrum f\u00fcr BwState of the Art.docx.txt", "file_name": "Zentrum f\u00fcr BwState of the Art.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1582, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "e72c7d077694cd48368795e7a4667807db6e58fd1ff33a1e5d5454f2a7ea04a5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der Stand der Dinge\n\n\n\nIm April 2017 veranstaltete die Historische Kommission des B\u00f6rsenvereins eine Tagung unter dem Titel \u201eDer Buch- und Informationsmarkt in Deutschland 1900-2015\u201c, die nach meinem Vorschlag einen forschungsbezogenen Blick auf das im Thema enthaltene Problem werfen sollte. Tats\u00e4chlich entstand eine vorwiegend von Unternehmensvertretern bestrittene Selbstdarstellung der Branche.\n\nDas inzwischen diskursf\u00e4hig gewordene Krisenbewusstsein bestimmt nun offenbar das Programm der Erlanger Konferenz \u201eDie Buchbranche am Rande des Abgrunds?\u201c im November 2018. Tats\u00e4chlich erweist sich die bisher hochgesch\u00e4tzte Materialit\u00e4t des Buches (\u201ele livre- objet\u201c) als Markthindernis in einem entmaterialisierten Markt. Damit sieht sich auch die Buchwissenschaft vor Fragen gestellt.\n\nHilfreich, ob tr\u00f6stlich oder nicht, w\u00e4re der Blick auf transnationale Entwicklungen, deren Verl\u00e4ufe ja unterschiedlich sind. Helfen k\u00f6nnte auch eine Historisierung des Problems \u2013 B\u00fccherlesen als Minderheiten-Privileg. Oder die Ausweitung des Fachs zur Zivilisationsforschung.\n\nAll dies erscheint jedenfalls der Buchwissenschaft zutr\u00e4glicher, als die Theoretisierung einer Praxis, die jetzt mit allen Mitteln nach Auswegen sucht (hier Nebenartikel und Kundenfang, dort Medienverbund und Rationalisierung). Das kann die Praxis, wie das Programm zeigt, selbst\n\nWas immer als Antwort auf die neuen Herausforderungen geschieht, sollte angesichts der begrenzten Reichweite von lokalen universit\u00e4ren Einheiten im Forschungsverbund geschehen.\n\n\n\nOktober 2018\n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1555, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8f6b7036-1a49-4738-b47a-c95aba9ef289": {"__data__": {"id_": "8f6b7036-1a49-4738-b47a-c95aba9ef289", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "71276fd3fd696214f2ab99e6395f126f25250ff037b080848f2faece5dbdeda0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "737016d7-912a-4609-a202-039d05fc1b16", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a32413e39e142bd451dccf713c666ae5ee1143211958ac4bfe04375a0ff48305", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zu G\u00fcnter Grass\n\n\n\nIm kleinen Vitrinenschrank steht \u201eDie Blechtrommel\u201c in der ersten Luchterhand-Auflage von 1959, schief gelesen und gebr\u00e4unt. Habe ich sie also im selben Jahr gelesen? Was wusste ich in diesen M\u00fcnchner Jahren vom Autor? 1963 begegnete mir das Buch jedenfalls wieder, es war ein Jahr zuvor als Taschenbuch Nr. 473-474 (Doppelband)  in der Fischer B\u00fccherei erschienen, als neuer Leiter musste ich im Sommer bereits das 200. Tausend drucken lassen. Die Lizenz war zu damals betr\u00e4chtlichem Vorschuss und mit ungew\u00f6hnlich hohem St\u00fcckhonorar erworben worden, war es 0,50 DM? Den Autor sah ich damals nicht. Die n\u00e4chste Taschenbuchlizenz der Danziger Trilogie ging noch im selben Jahr  an Rowohlt (\u201eKatz und Maus\u201c, 1963). Otto F. Walter, mit Ledig-Rowohlt wie mit Fischers gut bekannt, kam erst 1967 zu Luchterhand, konnte also nicht Einfluss auf diese Lizenzvergabe genommen haben, sicher aber veranlasste er die n\u00e4chste: Auf der Buchmesse 1967 hatte ich den Abschluss mit Luchterhand-Lektor Wolfgang Promies f\u00fcr \u201eHundejahre\u201c schon f\u00fcr Fischer vereinbart, als ich erfuhr, dass Walter und Ledig sich \u00fcber uns beide hinweg n\u00e4chtens wieder f\u00fcr Rowohlt entschieden hatten. \n\n1965 erhielt G.G. den B\u00fcchner-Preis in Darmstadt. Auch das offenbar kein Grund, dorthin zu fahren und den Autor der erfolgreichen \u201eBlechtrommel\u201c-Ausgabe im Taschenbuchverlag kennen zu lernen.  1972  besuchte mich Gerhard \u201eRobbi\u201c Rebmann, Starvertreter von Luchterhand, als k\u00fcnftigen Luchterhand-Leiter in Oberursel und brachte ein Leseexemplar vom \u201eTagebuch einer Schnecke\u201c mit. Und nun gab es auch ein erstes Treffen mit dem ber\u00fchmten Autor: Zu einer \u201aStatuten\u2018-Besprechung, also der Vorbereitung einer kollektiven Verlagsverfassung mit Lektoren des Verlages, kam ich im Herbst, noch als Gast, nach Darmstadt und traf dort, zusammen mit den k\u00fcnftigen Kollegen zum ersten Mal auch G\u00fcnter Grass. (Peter H\u00e4rtling, zuletzt noch Kollege bei Fischer, seit kurzem Autor bei Luchterhand, war auch da.) Deutliche Erinnerung: Die ernste Ermahnung von G.G., in Zukunft weniger die \u201eSelbstbesch\u00e4ftigung des Verlages\u201c, als die Interessen der Autoren im Auge zu behalten.  Aber auch: Zuspruch und Ermutigung. Beides war mir sehr willkommen, beides zeigte aber auch, wie selbstbewusst dieser Autor  im Verlag agierte. 1973 kann die Arbeit beginnen. Auf Privatfotos aus den fr\u00fchen 70er Jahren f\u00e4llt das unordentlich-schwarzb\u00e4rtige \u00c4u\u00dfere des Blechtrommel-Verfassers noch ins Auge. Die n\u00e4here Bekanntschaft mit der Person macht mich dann mit einem sorgf\u00e4ltig arbeitenden Schriftsteller bekannt, die mit dem bisherigen Werk er\u00f6ffnet mir einen neuen Zugang \u00fcber die Gedichte.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2640, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "737016d7-912a-4609-a202-039d05fc1b16": {"__data__": {"id_": "737016d7-912a-4609-a202-039d05fc1b16", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "71276fd3fd696214f2ab99e6395f126f25250ff037b080848f2faece5dbdeda0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8f6b7036-1a49-4738-b47a-c95aba9ef289", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "6ef23321a70e49bfebbebf96791c4e9cb691351dca3e6ecf46eefd69543d9115", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "640cf2ae-0671-47ad-b67f-c95263cf6752", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e120cf9e23f67f222c436fe9dfd8288d43f25f4b1de40b07c094fe3aba7fe744", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Von nun an wird mir das Fehlen von Aufzeichnungen schmerzlich bewusst. Gratulierte ich 1974, ein Jahr zuvor in den Verlag eingetreten und eher den f\u00f6rmlichen Verkehr mit Wissenschaftsautoren gew\u00f6hnt, zu Helenes Geburt?  Sicher vertraute ich bei den kommenden, komplizierten Familien-Angelegenheiten des Autors lieber auf die Hilfe von Frauen wie Helen Wolff und Maria Sommer. Wann und wo trafen wir uns nun?  Ab wann sah ich den Konflikt zwischen Grass und Eduard Reifferscheid kommen, dem von Grass (seit dem Blechtrommel-Vertrag) mit gr\u00fcndlichem Misstrauen, aber eben auch mit heimlicher Bewunderung betrachteten autorit\u00e4ren Verlagsbesitzer? Wusste ich, dass Grass f\u00fcr den avantgardistischen Elan des \u201eJunior-Verlegers\u201c Walter, meines Vorg\u00e4ngers, eher unempf\u00e4nglich geblieben war, wie dieser f\u00fcr die Phantasiewelt des Autors? Immerhin hatte G.G. schon im September 1973 an Helen Wolff geschrieben, dass er sich, wider Willen, schon bald als Suhrkamp-Autor s\u00e4he. Aber zun\u00e4chst gelang es mir, die Beziehungen zu st\u00e4rken, indem ich die Taschenbuchrechte der Danziger Trilogie in der Sammlung Luchterhand zusammen f\u00fchrte und wagehalsig eine Bestandsgarantie f\u00fcr die bisherigen Honorareinnahmen bei Rowohlt und Fischer abgab: 1974 erschienen die drei Taschenbuchb\u00e4nde in einheitlicher Ausstattung. Ein Jahr sp\u00e4ter folgte aber schon der erste offene Konflikt, bei einem Besuch in der Berliner Niedstra\u00dfe am 23. November 1975 geriet die ungekl\u00e4rte Zukunft des Verlages in meinem Dabeisein zum Streitpunkt zwischen Reifferscheid und Grass, beide Partner wurden laut, Abgang mit Hundegebell, Beruhigungsversuche beim Hin- und Hergehen mit dem sechsundsiebzigj\u00e4hrigen Verleger drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe, w\u00e4hrend der Fahrer wartete. (G.G. berichtete am 8. Dezember an Helen Wolff).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2644, "end_char_idx": 4413, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "640cf2ae-0671-47ad-b67f-c95263cf6752": {"__data__": {"id_": "640cf2ae-0671-47ad-b67f-c95263cf6752", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "71276fd3fd696214f2ab99e6395f126f25250ff037b080848f2faece5dbdeda0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "737016d7-912a-4609-a202-039d05fc1b16", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a57f32da3af180a777dff4eb933017debed242b306b1fc08e4c4a9e1b5844d69", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "cf3ffcc5-53e3-456f-901f-f48b79ec9f93", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b0be5d3153d0c3e800ade1496360080e51f17198503197b067ef5b1a85ee8717", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Von nun an und \u00fcber ein Jahrzehnt ging es mir in der Verlagsarbeit vor allem um konsequente Programm- Arbeit, zugleich aber auch um notwendige Interessenvertretung und m\u00f6glichen Interessenausgleich (\u201eDiplomatisch, wie Sie sind\u201c, E.R., ein unwillkommenes Kompliment), um den internen Wettbewerb von Neuwied und Darmstadt, um den latenten Konflikt zwischen dem inzwischen ausgeschiedenen Otto F. Walter und mir, vor allem aber um die Beteiligung der Autoren, Grass voran, am k\u00fcnftigen Geschick des Verlages. Freundschaftsbeziehungen entwickelten sich eher zu ostdeutschen Autoren mit ihrem allein auf  Vertrauen basierendem Verlagsverh\u00e4ltnis. Das Konzept eines (westdeutschen) Beirats entstand m\u00fchsam, w\u00e4hrend G.G. bereits in aller \u00d6ffentlichkeit versuchte, mit dem Manuskript des \u201eButt\u201c in der Hand, andere Verlage zu Zugest\u00e4ndnissen f\u00fcr den Verkaufs- oder Erbfall zu veranlassen  \u2013  die Drohwolke Verlagskonzentration stand am Himmel. Hanser, Rowohlt, Kiepenheuer lehnten schlie\u00dflich ab, das Eigentum  an einmal \u00fcbertragenen Autorenrechten war ihnen nicht verhandelbar. Schlie\u00dflich stimmte E.R. einem Kompromiss zu, Grass akzeptierte, 1976 wurde der Beirat installiert. 1977 erschien \u201eDer Butt\u201c bei Luchterhand. Bei uns in Seeheim wurde im Herbst ein 50. Geburtstag gefeiert. Zu Sylvester reiste das Ehepaar Altenhein mit Tochter Carolin nach Wewelsfleth und traf dort die Ehepaare Gaus und Sch\u00e4dlich. (Nachbar Hei\u00dfenb\u00fcttel, Ex-Autor von Luchterhand, hatte abgesagt.) Am Herd: G.G. Eine mehrt\u00e4tige Lesereise mit dem gefeierten Autor des \u201eButt\u201c zwischen G\u00f6ttingen und Ruhrgebiet, zu zweit im Verlags-BMW, mit improvisierten Pausen und \u00dcbernachtungen folgte. 1978: \u00dcbersetzer-Kolloquium zum \u201eButt\u201c in Frankfurt. 1979: Treffen mit Reifferscheid, mir und dem Ehepaar Grass in Berlin, ein \u201eSektfr\u00fchst\u00fcck\u201c, Begriff aus dem Wortschatz von E.R., als demonstratives Vers\u00f6hnungsmahl im Hotel. Ungest\u00f6rte Arbeit durch Erfolg? Jedenfalls sind mir zwei weitere Daten in freundlicher Erinnerung, 1982 im November die Verleihung des Feltrinelli-Preises in Rom, ein gutgelauntes Zusammentreffen am dritten Ort, wie gleicherma\u00dfen ein Essen bei Helen Wolff  in New York. 1984 die Jubil\u00e4umsfeier \u201e25 Jahre Blechtrommel\u201c in Darmstadt, mit Hans Mayer, Ledig-Rowohlt und sch\u00f6nen Ansprachen. Spannungen gab es jedoch schon fr\u00fch bei einem grunds\u00e4tzlich heiklen Thema, dem graphischen Werk von Grass. Anselm Dreher, t\u00fcchtiger Drucker, aber gl\u00fcckloser Galerist und unorganisierter Herausgeber, zerstritt sich dar\u00fcber erst mit dem Verlag, zum Schluss mit dem K\u00fcnstler selbst. Eine f\u00fcr den Darmst\u00e4dter Verlag unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig aufwendige, gro\u00dfformatige und zweib\u00e4ndige Buchproduktion (\u201eZeichnen und Schreiben\u201c, 1982-1984) wurde unternommen und unter Schwierigkeiten in die USA verkauft, blieb aber ohne Echo im Buchhandel. Als neuer, sachverst\u00e4ndiger Druck-Partner und k\u00fcnftiger Graphik-Verleger tauchte nun, nicht unwillkommen, Gerhard Steidl in G\u00f6ttingen auf (\u201eIn Kupfer, auf Stein\u201c, 1986). Aber wegen der geplanten \u00dcbernahme von Restbest\u00e4nden an \u201eZeichnen und Schreiben\u201c kam es zu Differenzen mit Grass, die sich bis zu meinem Besuch in Portugal im Fr\u00fchjahr 1987 hinzogen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4417, "end_char_idx": 7564, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cf3ffcc5-53e3-456f-901f-f48b79ec9f93": {"__data__": {"id_": "cf3ffcc5-53e3-456f-901f-f48b79ec9f93", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "71276fd3fd696214f2ab99e6395f126f25250ff037b080848f2faece5dbdeda0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "640cf2ae-0671-47ad-b67f-c95263cf6752", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f21c260cedd0237a115905b6bad2c5939f3cdce9a152c8cdffd0424d76266519", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c26cc8b4-b890-4c9c-b57e-f56b30f68528", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "191e37e6fb936e0e0db67b5b661840464638c2dbbc310b4ef2592873939f971a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Gravierender noch war der zunehmend unerfreuliche Dauerstreit um die Nachfolgeregelung des nun \u00fcber achtzigj\u00e4hrigen Verlegers in Neuwied. Grass bestand auf der Mitbestimmung der Autorenseite, Reifferscheid verlief sich in wechselnden Zukunfts-Szenarien ohne Terminangabe. F\u00fcr den Darmst\u00e4dter Verlag zudem belastend die (nach einer n\u00e4chtlichen Telefon- Attacke von Klaus Roehler auf Ute Grass unvermeidliche) Trennung des Autors Grass von seinem langj\u00e4hrigen Lektor, fr\u00fcher in Berlin, jetzt in Darmstadt, der das Lektorat der \u201eR\u00e4ttin\u201c an Klaus Binder \u00fcbergeben musste, aber 1988 wieder als Lektor von \u201eZunge zeigen\u201c erscheinen w\u00fcrde, bevor er von Helmut Frielinghaus abgel\u00f6st wurde. Lange ungekl\u00e4rt die Verbindung von Grass mit der f\u00fcr die DDR-Literatur erfolgreich t\u00e4tigen Verlagslektorin Ingrid Kr\u00fcger, die sich unter anderem bem\u00fcht hatte, den \u00f6sterreichischen Journalisten und sp\u00e4teren FP\u00d6-Politiker Peter Sichrovski als Vertrauensperson in den Darmst\u00e4dter Verlag zu vermitteln \u2013 mit Wissen von Grass? Als 1986 \u201eDie R\u00e4ttin\u201c erschien und bei der Kritik vielfach auf Ablehnung stie\u00df, war nichts mehr so, wie 1977. Ein Treffen im Sommer 1986 in Behlendorf in sehr gemischter Gesellschaft, vor der Abreise von Ute und G\u00fcnter Grass nach Indien, verlief eher k\u00fchl. Zum literarischen Nachlassverwalter, so Grass damals, habe er den Literaturkritiker Heinrich Vormweg bestellt \u2013 meinen alten Schulfreund aus dem Siegerland. Er starb vor Grass.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7568, "end_char_idx": 9005, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c26cc8b4-b890-4c9c-b57e-f56b30f68528": {"__data__": {"id_": "c26cc8b4-b890-4c9c-b57e-f56b30f68528", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "71276fd3fd696214f2ab99e6395f126f25250ff037b080848f2faece5dbdeda0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cf3ffcc5-53e3-456f-901f-f48b79ec9f93", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "0c6c707e171e11ca2700910bddf2a775caa7765fdf623a19d989ec947d87ca9b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wie sich der Konflikt um die Zukunft des Verlages von der Aufl\u00f6sung des Beirats und dem endg\u00fcltigen Verkauf von Luchterhand an Kluwer im August 1987 zuspitzte, ist verschiedentlich beschrieben worden. Auf dessen H\u00f6hepunkt \u00fcberlegte ich spontan, zu Grass zu fahren, der in Berlin im Krankenhaus lag, um mit ihm die Lage zu besprechen. Ich unterlie\u00df es, weil zur selben Zeit Matthias Wegner als Kaufinteressent f\u00fcr den literarischen Verlagsteil dort gewesen war und mir am Telefon berichtete, wie der Autor im Krankenzimmer \u201eabgeschirmt\u201c werde. Das war ein Fehler, denn jetzt entzweiten sich die Beteiligten immer mehr, Neuwied griff, besorgt um die Schlussbilanz, kontrollierend auch in den laufenden Verlagsbetrieb in Darmstadt ein, wechselnde Verkaufsoptionen f\u00fcr den Teilverlag (am weitesten entwickelt: Kiepenheuer & Witsch) wurden mit Kluwer er\u00f6rtert, es kam zu gemischten Parteibildungen zwischen Mitarbeitern, Autoren und Kaufinteressenten, dann zur Distanzierung von mir als dem amtierenden Verlagsleiter, der von Kluwer unterst\u00fctzt wurde, zugespitzt auf der Frankfurter Buchmesse im Oktober 1987. Bei der anschlie\u00dfenden Feier des sechzigsten Geburtstages von G\u00fcnter Grass im Haus der Frankfurter Gesellschaft f\u00fcr Handel, Industrie und Wirtschaft  \u2013  in Anwesenheit der Kluwer-Direktion, von Auslands-Verlegern und von Helen Wolff \u2013 lagen die Differenzen um die Zukunft des literarischen Verlages offen zu Tage, trotzdem schien es immer noch eine gemeinsame Arbeit in Darmstadt (nun unter dem Dach des Z\u00fcricher Arche Verlags) geben zu k\u00f6nnen. Aber noch  bevor dann meine Abberufung folgte, beschloss Ende Oktober ein Briefwechsel zwischen Grass und mir, der eher schmerzlich als streitbar die Positionen beschrieb, die Verbindung. Zum 31.12.1987 schied ich aus dem Luchterhand Verlag aus, Grass blieb, wechselte aber nach erneuten Differenzen 1992 endg\u00fcltig und mit allen Rechten zu Steidl.\n\n*\n\nIm Fr\u00fchjahr 1994 hofften wir uns zusammen mit Helen Wolff, die wir inzwischen in ihrem amerikanischen Altersquartier  in  Hanover  besucht hatten, zu der Verleihung des Gundolf-Preises in Leipzig wieder zu sehen, die schon Gebrechliche k\u00fcndigte uns das Treffen auch an, starb aber kurz zuvor. Das Treffen mit Grass fand statt, freundlich, aber kurz. 1997 sahen wir uns zum 50j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des Instituts f\u00fcr Buchwissenschaft in Mainz, ich auf der Gastgeberseite, zeitlich eigentlich weit genug entfernt vom omin\u00f6sen Jahr 1987, aber nun auch biographisch sehr weit entfernt davon. Eine anerkennende Widmung des Verfassers in Band 1 der zum Geburtstag 1987 erschienenen Werkausgabe in zehn B\u00e4nden, datiert vom 1.5.1988. Gl\u00fcckw\u00fcnsche zum Nobel-Preis und zum (gemeinsamen) 80sten Geburtstag blieben dann unbeantwortet.\n\n\n\nNachschrift 2015: Die Haupt-Beteiligten Grass und Reifferscheid und die meisten Akteure in der Luchterhand-Geschichte (so Walter, Borchers, Roehler, Westphal, Berger, Geiping) sind tot. Die Historiker haben das Wort. Da ist viel zu tun.  Die besondere Geschichte der Berliner \u201aDependance\u2018 von Luchterhand, die Privat-Korrespondenz zwischen Reifferscheid und Ingrid Kr\u00fcger in Marbach, die wechselvolle Unternehmensgeschichte des Fachverlages in Berlin und Neuwied sowie der Druckerei in Darmstadt sind noch aufzuarbeiten. Und 2016: Die gr\u00fcndliche Arbeit von Konstantin Ulmer, nicht ohne meine Mitwirkung, l\u00e4sst gerade diese drei Komplexe aus.\n\n\n\nHans Altenhein\n\n5", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9009, "end_char_idx": 12394, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ccb74e2b-81bc-4c3d-98be-48bf35368a36": {"__data__": {"id_": "ccb74e2b-81bc-4c3d-98be-48bf35368a36", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Horst Kliemann.docx.txt", "file_name": "Zu Horst Kliemann.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2390, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "100cc8b2-813d-437c-b4c2-fb5b1767d2d1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Horst Kliemann.docx.txt", "file_name": "Zu Horst Kliemann.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2390, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "9f04e7c53a0ee6a9308079c52b1cf9dcdc18ff2e152f633560f2bd60f937d945", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zu Horst Kliemann\n\nDie Arbeit von Hanno Plass (Horst-Kliemann-Stiftung, 2014) bringt aufgrund von soliden Archivstudien mehr Klarheit in die T\u00e4tigkeit von Horst Kliemann w\u00e4hrend des Dritten Reiches. Sie beschreibt den beruflichen Aufstieg des jungen Verlagsbuchh\u00e4ndlers in einem hoch politisierten Familienbetrieb, und sie erkl\u00e4rt die Mentalit\u00e4t des Zeitgenossen einleuchtend aus den Einfl\u00fcssen des \u201eTat\u201c-Kreises und des b\u00fcndischen Jungbuchhandels.\n\n\u00dcber das formelle Engagement (und Nicht-Engagement) von Kliemann in den Organisationen des NS-Staates ist jetzt sicher alles N\u00f6tige gesagt. \n\nDie politische Einstellung des einflussreichen Buchhandels-Experten in der Zeit nach 1945 ist durch die Umst\u00e4nde seiner  Entnazifizierung nicht ausreichend beschrieben. Schon hier, vor allem aber in der Zeit danach f\u00e4llt Horts Kliemann durch relativierende Nachsicht f\u00fcr die NS-Zeit und deren Akteure auf. Das gilt f\u00fcr seine Bereitschaft, mit kompromittierten (und unbelehrten) Autoren wie G\u00fcnther Franz oder Emil Franzel so bald wie m\u00f6glich wieder zusammen zu arbeiten, oder f\u00fcr den hartn\u00e4ckigen Versuch, den fr\u00fcheren Pressefunktion\u00e4r der NSDAP Adolf Dresler mit der Geschichte des B\u00f6rsenblatts zu beauftragen, oder f\u00fcr die hinhaltende und schlie\u00dflich ablehnende Haltung gegen\u00fcber der NS-kritischen Arbeit von Dietrich Strothmann in der Historischen Kommission.\n\nMag das deutliche Interesse Horst Kliemanns an der Besch\u00e4ftigung \u201ebelaststeter\u201c und somit von Amtspflichten freigestellter Autoren auch praktische Gr\u00fcnde gehabt haben, so ist seine selektive R\u00fcckschau auf die Zeit des Nationalsozialismus unverkennbar. Das Engagement von Horst Kliemann f\u00fcr die Errichtung eines Studiengangs nach dem Vorbild der  alten Menz\u2019schen Professur in M\u00fcnchen von 1948 und f\u00fcr eine neue Historische Kommission des B\u00f6rsenvereins danach ist auch unter dieser Einschr\u00e4nkung zu sehen.\n\nWas nicht zum Bild des Branchen-Funktion\u00e4rs zu passen scheint, ist die latente literarische Neigung Kliemanns. Sie \u00e4u\u00dferte sich nicht allein in seinem Prosaversuch \u201eMelder vor Verdun\u201c oder in seiner \u2013 mit Ernst Metelmann geteilten \u2013 Besch\u00e4ftigung mit dem Werk von Hermann Hesse, sondern auch in den so genannten Pseudoepigraphen \u201eGoethes Ansichten \u00fcber den Buchhandel\u201c (Privatdruck, 1958), einem versteckter Beitrag zum damaligen Oldenbourg-Jubil\u00e4um.\n\n (Hans Altenhein)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2331, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "04a586fc-2577-4035-af47-1f51ca415380": {"__data__": {"id_": "04a586fc-2577-4035-af47-1f51ca415380", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Max von der Gr\u00fcn.docx.txt", "file_name": "Zu Max von der Gr\u00fcn.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3324, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b3fb8c0c-0345-44de-8975-9e94f1579ace", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Max von der Gr\u00fcn.docx.txt", "file_name": "Zu Max von der Gr\u00fcn.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3324, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "f71357c7862d08a3615f7b36553172e34b1d9a4ddaa0181dad232bdd08edb29c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zu Max von der Gr\u00fcn\n\nG. geh\u00f6rte zu den Autoren des Luchterhand Verlages, zu denen ich \u00fcber die Verlagsarbeit hinaus eine engere pers\u00f6nliche Beziehung hatte \u2013 so sehr sich unsere gleichzeitigen Biographien unterschieden. Wir besuchten uns im famili\u00e4ren Kreis, duzten uns sp\u00e4ter und gerieten dann im Autoren-Beirat in Konflikt, bevor ich 1987 aus dem Verlag ausschied. Danach haben wir wenig Kontakt gehabt.\n\nAn G.s Arbeit sch\u00e4tzte ich die Spannung zwischen Authentizit\u00e4t und Fiktion, auch wenn sie, wie bei \u201eFl\u00e4chenbrand\u201c, die Geschichte ins Wanken brachte. (Da muss es Ratschl\u00e4ge von mir gegeben haben.) Einmal \u00fcberraschte er mich durch seine spontane (politische) Zustimmung zu Robert Coover, \u201eDie \u00f6ffentliche Verbrennung\u201c, einem extremen Produkt der amerikanischen Avantgarde bei Luchterhand, das dann kein Erfolg wurde.\n\nDie Idee zu \u201eWie war das eigentlich\u201c entstand aus einem Gespr\u00e4ch \u00fcber gemeinsame Jugend-Erinnerungen in der NS-Zeit und allgemeine Politikvergessenheit und zugleich aus dem Bem\u00fchen des Verlages, die Verfasser von Erwachsenenliteratur auch zu Jugendb\u00fcchern zu ermuntern. Ein erstes Manuskript zeigte aber, dass die autobiographischen Erinnerungen trotz und wegen des von G. nachgezeichneten historischen Hintergrunds jugendlichen Lesern unanschaulich bleiben mussten, in dieser Form also nicht verwendbar waren. So wurde eine junge Lektorats-Mitarbeiterin aktiv, sie erkl\u00e4rte sich zur Erg\u00e4nzung durch Dokumente und Originalzitate bereit und trat in die Redaktionsarbeit mit G. ein. Christel Sch\u00fctz (sp\u00e4ter Lektorin f\u00fcr \u201eFischer Boot\u201c bei S. Fischer und als Ida Sch\u00f6ffling Partnerin des Verlegers Klaus Sch\u00f6ffling) ist deshalb als Mitautorin ausgewiesen. Mit diesen typographisch jeweils gesonderten Erg\u00e4nzungen, den Abbildungen, dem kommentierenden Nachwort eines Fachmanns f\u00fcr Jugendliteratur und den Quellenverzeichnissen wurde nicht nur, wie wir hofften, ein Problem autobiographischen Schreibens gel\u00f6st, sondern auch Material zur Nacharbeit im Unterricht geliefert. (Dass hier, au\u00dferhalb der didaktischen Absicht, auch die Jugendgeschichte eines Schriftstellers vorlag, geriet dabei in den Hintergrund.)\n\nDie Erwartungen gingen auf. Die Hardcover-Ausgabe erschien 1979 und lag 1980 schon in 7. Auflage vor \u2013 mangels Daten kann ich daraus nur eine betr\u00e4chtliche f\u00fcnfstellige Anzahl von Exemplaren sch\u00e4tzen. Die Taschenbuchausgabe in der Sammlung Luchterhand (1981?) geht dar\u00fcber hinaus und wurde sp\u00e4ter von dhttps://www.watchlist-internet.at/news/gefaelschte-e-mail-zu-amazon-bestellung/tv \u00fcbernommen.\n\nDass \u2013 auch angesichts der Verfilmung \u2013 \u201eVorstadtkrokodile\u201c zum umsatzst\u00e4rkeren Bertelsmann Verlag ging, war f\u00fcr Luchterhand schmerzlich. \u201eFriedrich und Friederike\u201c konnten das nicht ausgleichen. \n\nDie fr\u00fcheren Beziehungen von G. zum Literaturbetrieb der DDR (\u201eBitterfelder Weg\u201c) spielten bei meinen Kontakten mit der DDR keine Rolle mehr. Zu bedenken ist dabei, dass G. mit dem Schreiben im marxistischen Sinne seine Klasse verlie\u00df und sich als \u201eselbst\u00e4ndig t\u00e4tiger\u201c Autor, Drehbuchverfasser und Rechteinhaber niederlie\u00df. Hinwiederum war er im Kreis der links-intellektuellen Verlagsautoren eher fremd. Seine fr\u00fcheren Lektoren Schonauer und Reinhardt schrieben dazu in \u201eText + Kritik\u201c 45/1975.\n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3239, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b513030c-4907-4f9d-91b0-c9311355819f": {"__data__": {"id_": "b513030c-4907-4f9d-91b0-c9311355819f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Offener Brief.docx.txt", "file_name": "Zu Offener Brief.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1475, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "afd456e8-b807-4ba1-81cd-78dbef0b890b", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Offener Brief.docx.txt", "file_name": "Zu Offener Brief.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1475, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "59b0a34e512638ddd55f84f51a5eaedc4610789cf648d0efc01de17cf6b97e23", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Offener Brief zur Buchwissenschaft (20.7.2022)\n\nBeabsichtigt ist eine positive Wendung der sp\u00e4t entbrannten Debatte. Der \u201edramatische\u201c Artikel von Torsten Casimir im B\u00f6rsenblatt net. vom selben Tag macht eine l\u00e4ngst vorhersehbare Beendigung des Studiengangs in Leipzig \u00f6ffentlich, legt aber auch ein allgemeines Problem frei: Die mangelnde \u201eSelbstreproduktion\u201c der einzelnen buchwissenschaftlich Einrichtungen, ihre regionale, organisatorische und programmatische Unterschiedlichkeit, aber auch das mangelnde Interesse von B\u00f6rsenverein und Historischer Kommission, Stadt Leipzig, Buchbranche und akademischer Welt.\n\nTats\u00e4chlich gibt es bereits ein Zentrum f\u00fcr Buchwissenschaft in M\u00fcnchen, von Prof. Christine Haug unter Erweiterung der historischen Buchforschung auf mediale, soziale und \u00f6konomische Aspekte der Druckmedien konzipiert und in den letzten Jahren entwickelt. Dieser Ansatz bedarf der \u00fcberregionalen Unterst\u00fctzung. Zu denken ist dabei nicht an ein \u00dcber-Institut, sondern an die Zusammenfassung bestehender lokaler Initiativen, vor allem jetzt an der Universit\u00e4t in Mainz, aber auch an der DNB Leipzig.  \n\nDas Bestehen unterschiedlicher Lehrangebote an verschiedenen Orten ist dann kein Nachteil. Die beklagte Position von \u201eKleinen F\u00e4chern\u201c in der Finanz- und Personalpolitik von Hochschulen spielt weiter eine Rolle, bedarf aber anderer, bildungs-politischer Initiativen und betrifft nicht allein die Buchwissenschaft.\n\n\n\nHans Altenhein", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1449, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "35fd1a71-791c-4b18-8bb1-51e9af6de936": {"__data__": {"id_": "35fd1a71-791c-4b18-8bb1-51e9af6de936", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4095, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "8d6c56b3-083b-49ab-9624-d99d5f6fd8eb", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4095, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "04958ff91828da641eb3ab968867fd5ed677c0b007854762c9a93df8206b9aa5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5e6b63e3-7b20-4640-8b56-cf4ec46dd24b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5de792c17fadaeb8b44c733f1cac30cb5ce0d7ae797388c6a9a82699716ac926", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wissenschaftspolitik des Buchhandels\n\nDer B\u00f6rsenverein der Deutschen Buchh\u00e4ndler zu Leipzig erreichte mit der Stiftung einer Professur an der dortigen Handelshochschule im Jahre 1925, dem Jahr seines 100-j\u00e4hrigen Verbandsjubil\u00e4ums, zwei Ziele: Einmal feierte er damit sich selbst, zum anderen schuf er eine wissenschaftliche Institution, die der Fortbildung berufst\u00e4tiger Branchenmitglieder bis hin zum Diplom-Abschluss und der Ausbildung von Fachlehrern f\u00fcr die Berufsbildung des Nachwuchses diente. Absolventen des Seminars begegnen uns bald als Lehrkr\u00e4fte an der zentralen Buchh\u00e4ndlerlehranstalt in Leipzig und, unter dem Nationalsozialismus, an der Reichsschule des deutschen Buchhandels, w\u00e4hrend der Leiter des Seminars, der studierte Historiker, Lehrer und Journalist Gerhard Menz, bereits mit Lehrauftr\u00e4gen bedacht, als Vordenker des Buchhandels bis weit ins 20. Jahrhundert hinein wirkte. Sein Amt als Chefredakteur des B\u00f6rsenblatts verbindet ihn auf Jahre fest mit dem B\u00f6rsenverein. Dem Selbstverst\u00e4ndnis der Branche kommt er mit der Konstituierung eines alle Sparten verbindenden \u201aNexus\u2018 entgegen, mit der Einbettung des so verstandenen Gesamtbuchhandels in eine nationale \u201aKulturwirtschaft\u2018 betont er  dessen \u00f6ffentliche Bedeutung. \n\nNach dem Kriegsende 1945 und mit der Aufl\u00f6sung der Leipziger Handelshochschule durch die sowjetische Besatzung endete auch das Seminar f\u00fcr Buchhandelsbetriebslehre. Der Versuch, 1948 an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen unter Beteiligung von Menz-Sch\u00fclern ein Nachfolge-Institut einzurichten, mi\u00dflang. Aber auf andere Weise wurde zw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter die Verbindung gewerblicher Interessen mit wissenschaftlicher Arbeit erneut unternommen.\n\n\n\nAls das Institut f\u00fcr Buchwesen an der Universit\u00e4t Mainz 1997 in \u201eInstitut f\u00fcr Buchwissenschaft\u201c umbenannt wurde, schien das folgerichtig. Nicht nur in Mainz hatte sich mittlerweile eine in sich selbst begr\u00fcndete, in Forschung und Praxis anwendbare Buchwissenschaft etabliert. Die wissenschaftliche Besch\u00e4ftigung mit gedruckten Medien war nicht l\u00e4nger ein Sonderfall der unterschiedlichsten Disziplinen wie Publizistik, Bibliothekswissenschaft, Literaturwissenschaft, Rechtswissenschaft oder Betriebswirtschaftslehre. \n\nDie Institutionengeschichte der neuen Buchwissenschaft ist un\u00fcbersichtlich. In Mainz galt noch bis in die ersten Jahre nach 1945 die Bibliothekswissenschaft (insbesondere mit ihrer Fr\u00fchdruckforschung) als das f\u00fcr alle wissenschaftliche Fragen um das Buch zust\u00e4ndige Fach, nach 1947 wurde sie  als \u201eGutenberg-Professur\u201c durch den Bibliotheksdirektor Aloys Ruppel vertreten. Bis    war der Fachbereich\n\nStudieng\u00e4nge in Buchwissenschaft begannen in M\u00fcnchen 1987, Leipzig 1995, Mainz 1997, Erlangen-N\u00fcrnberg 1998, M\u00fcnster 1999. Die Leipziger Universit\u00e4t f\u00fchrt mit einer Stiftungsprofessur f\u00fcr \u201eBuchwissenschaft und Buchwirtschaft\u201c den Fachbegriff als Teil der Kommunikationswissenschaft ein.\u2018\n\nAb 1968 erweiterte der Bibliotheksdirektor Paul Raabe die Herzog-August-Bibliothek in Wolfenb\u00fcttel um eine Forschungsabteilung zur Buchgeschichte. \n\n.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3035, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5e6b63e3-7b20-4640-8b56-cf4ec46dd24b": {"__data__": {"id_": "5e6b63e3-7b20-4640-8b56-cf4ec46dd24b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4095, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "8d6c56b3-083b-49ab-9624-d99d5f6fd8eb", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4095, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "04958ff91828da641eb3ab968867fd5ed677c0b007854762c9a93df8206b9aa5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "35fd1a71-791c-4b18-8bb1-51e9af6de936", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4095, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "fbc526c9eafa814be3a9a288c142c6705f48365e69f2a989582ad101e21bf760", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Fr\u00fch schon besch\u00e4ftigten sich die Germanisten mit der materiellen Seite der Literaturproduktion: In G\u00f6ttingen Wolfgang Kayser, in M\u00fcnchen der Verlagslektor und promovierte Literaturwissenschaftler Herbert G. G\u00f6pfert. Erst um die Jahrtausendwende kann das selbst\u00e4ndige Universit\u00e4tsfach \u201eBuchwissenschaft\u201c mit unterschiedlichen Organisationsformen, Studieng\u00e4ngen und Stellenbesetzungen an f\u00fcnf Universit\u00e4ten als etabliert gelten, Vergleichbare Studieng\u00e4nge gibt es bald auch an Fachhochschulen in Leipzig und Stuttgart.\n\n\n\n1925 wurde eine au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Professur f\u00fcr Buchhandelsbetriebslehre an der Leipziger Handelshochschule mit Mitteln des B\u00f6rsenvereins eingerichtet. \n\n\n\nEin \u201eInstitut f\u00fcr Verlagswesen und Buchhandel\u201c wurde 1967 durch das Ministerium f\u00fcr Kultur und von ihm mitfinanziert an der Karl-Marx-Universit\u00e4t in Leipzig 1968 eingerichtet. Dessen organisatorische und kulturpolitische Besonderheit blieb bis zum Ende und zur Abwicklung 1992 ein Problem.\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3039, "end_char_idx": 4006, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7ce9e708-3cff-4a52-b84e-a66fb4d6428c": {"__data__": {"id_": "7ce9e708-3cff-4a52-b84e-a66fb4d6428c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Programmgeschichte von Luchterhand.docx.txt", "file_name": "Zur Programmgeschichte von Luchterhand.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1780, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c078cff5-1b4e-4412-b784-dc4c38a8edf0", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Programmgeschichte von Luchterhand.docx.txt", "file_name": "Zur Programmgeschichte von Luchterhand.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1780, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "fdcc17c460b90e76810c771bbdbd195e7bf7a63f1bb56c213ae26692390a5aeb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zur Programmgeschichte von Luchterhand\n\n\n\nDie Vermutung, der Inhaber selbst habe bei der Gr\u00fcndung des \u2013 zun\u00e4chst von ihm selbst bestimmten \u2013 literarischen Programms im Jahre 1954 ohne R\u00fccksicht auf den Markt operiert und sich den Luxus erlaubt, die Literaturwelt seiner jungen Jahre (Luk\u00e1cs, Seghers, Sternheim und der Expressionismus) zu reproduzieren, ist gut zu begr\u00fcnden. Sie w\u00fcrde auch erkl\u00e4ren, dass der junge Jurist Frank Benseler 1957 die Freiheit erhielt, statt f\u00fcr den Fachverlag t\u00e4tig zu werden, ein avanciertes gesellschaftswissenschaftliches Programm zu er\u00f6ffnen, das mit der Zahl seiner Titel und Reihen erstaunen muss. Dasselbe wiederholt sich 1965 nach dem Eintritt von Otto F. Walter im literarischen Teil des Programms, das nun von einem eher literarturhistorischen zur zeitgen\u00f6ssischen experimentellen Literatur wechselt.\n\nDie Gr\u00fcndung einer Taschenbuchreihe 1971 ist denn auch eher aus Prestigegr\u00fcnden (edition suhrkamp als Herausforderung) zu erkl\u00e4ren, als aus Markterfordernissen. Daf\u00fcr spricht deren ehrgeizige Programmgestaltung wie Ausstattung. Allein der Erwerb der Solschenizyn-Rechte verr\u00e4t in dieser Zeit ein spekulatives Interesse am Buchmarkt. \n\nUnvermeidlich beginnt bald ein Wettstreit der beiden Programm-Verantwortlichen um die als Ressource verf\u00fcgbaren \u00dcbersch\u00fcsse aus dem Fachverlag, an dem zunehmend auch dessen Leiter teilnehmen. Als diese \u00dcbersch\u00fcsse sich zu ersch\u00f6pfen beginnen, schreitet der Kapitalbesitzer ein, 1972 mit der Entlassung von Benseler, der Einstellung eines buchhandels-erfahrenen Verlagsleiters f\u00fcr den Verlagsteil und der hingez\u00f6gerten Trennung von Walter \u2013 alles dies unter missf\u00e4lliger Begleitung in den Medien, aber auch von Mitarbeitern und Autoren, wie Grass, Hei\u00dfenb\u00fcttel und Jandl.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1747, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b9d78d3e-b632-4f90-bfa2-0913d1033ea5": {"__data__": {"id_": "b9d78d3e-b632-4f90-bfa2-0913d1033ea5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "eb25ba2ebcf77cf3150b0a458690c713a69b5458c93ee08561a13f07db063633", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f878f954-dbd8-46c7-90a2-b01a237399dc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6e75d10f6c6fa44c05e172cd33a457f2044efa81f6b6e9fe3b44f7d35fd7dcd6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(FAZ, unver\u00f6ffentlicht)\n\nZur \u00d6konomie literarischer Verlage\n\nVon Hans Altenhein\n\n\n\nAus wechselnden Anl\u00e4ssen entsteht die Diskussion immer wieder von neuem: Sind literarische Verlage Erwerbsunternehmen, kulturelle Institute, oder eine Mischform von beidem? Das f\u00fchrt zu den merkw\u00fcrdigsten Fragen: Sollen die Vorg\u00e4nge in solchen Verlagen im Feuilleton oder im Wirtschaftsteil behandelt werden? Geht es hier um die Zukunft der Buchproduktion oder um die Zukunft der Literatur? Und im Streitfall: Sind die Zivilgerichte zust\u00e4ndig oder das Bundespr\u00e4sidialamt?\n\nDie falschen Alternativen beruhen nur zum Teil auf einem Missverh\u00e4ltnis zwischen erhitztem medialen Interesse und genauerer Einsicht in die Mechanik literarischer Kommunikation. Sie beruhen nicht zuletzt auf dem eigent\u00fcmlichen Transformationsprozess selbst, der vom singul\u00e4ren, aber immateriellen literarischen Werk zum \u00fcberall greifbaren Buch f\u00fchrt. Er ist in der Tat nicht ohne innere Widerspr\u00fcche. Einerseits werden im literarischen Verlag \u00e4sthetische Urteile gef\u00e4llt \u2013 von der Auswahl von Texten bis zu den Formen ihrer Pr\u00e4sentation. Andererseits werden hier, wie in jedem Buchverlag, Manuskripte redigiert, als Druckvorlagen hergerichtet und zum Druck gegeben. Die fertigen B\u00fccher werden gelagert, dem Publikum zu Festpreisen angeboten, ausgeliefert und beworben, was der Markt nicht aufnimmt, geht in den Ausverkauf oder in die Makulatur. Die offenkundige Unvereinbarkeit von Geist und Geld wird unter dem Begriff der Ver\u00f6ffentlichung vereinbar gemacht. Ver\u00f6ffentlichung, vermittelt vom Verlag, kommt den Interessen von Autoren und Lesern gleicherma\u00dfen entgegen\n\nManchmal ist selbst den Akteuren dabei nicht ganz geheuer. Als die Gr\u00fcnder des Insel-Verlages 1899 hochfliegende Pl\u00e4ne f\u00fcr ihr Buchprogramm ver\u00f6ffentlichten, f\u00fcgten sie einschr\u00e4nkend hinzu: \u201eAndrerseits w\u00e4re es nat\u00fcrlich unsinnig die praktischen Resultate eines immerhin gesch\u00e4ftlichen Unternehmens \u00fcber der Verfolgung k\u00fcnstlerischer Ziele g\u00e4nzlich aus den Augen zu lassen\u2026\u201c. Immerhin versicherten sie, dass das Unternehmen auf einer \u201ebedeutenden finanziellen Basis\u201c fu\u00dfe. Und hier beginnen die besonderen Probleme eines literarischen Verlages.\n\nDie B\u00fccher eines literarischen Verlages werden in vorausbestimmter St\u00fcckzahl  f\u00fcr eine nicht voraussehbare Nachfrage zu einem festgelegten Endpreis produziert, das folgt einem betriebswirtschaftlichen Theorem, das sich \u201eEntscheidungen bei unsicherer Erwartung\u201c nennt. Der Verlag handelt dabei aufgrund von Vertr\u00e4gen mit den Urhebern, kann also \u00fcber Inhalt und Form dieser Produkte nur sehr eingeschr\u00e4nkt disponieren. W\u00e4hrend die vermutete Nachfrage von den subjektivsten  Kriterien individueller Buchk\u00e4ufer abh\u00e4ngt und damit un\u00fcberschaubar wird, ist die Vielfalt der so entstehenden \u201eProdukte\u201c enorm, denn jedes einzelne literarische Buch ist die Kopie eines singul\u00e4ren literarischen Werks von vielen. Da der Abgabepreis der einzelnen Kopie festgesetzt wird, findet eine vom Absatz abh\u00e4ngige Preisregulierung, die das Risiko mindern k\u00f6nnte,  nicht statt. \n\nWo kein absehbarer Bedarf  besteht, kann Verkaufsf\u00f6rderung nur bedingt und eher suggestiv wirksam werden. Auch die nachfolgende Qualit\u00e4tskontrolle in Form der Literaturkritik betrifft in der Regel nicht den Produzenten der Kopien, sondern den Urheber des literarischen Werkes selbst, und beruht ebenso sehr auf  Geschmacksurteilen, wie die vorangegangene Programmentscheidung des Verlages und die nachfolgende Bewertung durch den Leser und K\u00e4ufer des Buches.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3486, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f878f954-dbd8-46c7-90a2-b01a237399dc": {"__data__": {"id_": "f878f954-dbd8-46c7-90a2-b01a237399dc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "eb25ba2ebcf77cf3150b0a458690c713a69b5458c93ee08561a13f07db063633", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b9d78d3e-b632-4f90-bfa2-0913d1033ea5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "4283769e870e7925f9819fb8f702126017165d82bc996f8112e1917940dc9490", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "549d299c-019e-4d4f-bad4-81cae1526bf2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "22f5412651bc1d4c8ac14982f1dfbd6e7979a9554a0f196d184bc8943301da5f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Da der Abgabepreis der einzelnen Kopie festgesetzt wird, findet eine vom Absatz abh\u00e4ngige Preisregulierung, die das Risiko mindern k\u00f6nnte,  nicht statt. \n\nWo kein absehbarer Bedarf  besteht, kann Verkaufsf\u00f6rderung nur bedingt und eher suggestiv wirksam werden. Auch die nachfolgende Qualit\u00e4tskontrolle in Form der Literaturkritik betrifft in der Regel nicht den Produzenten der Kopien, sondern den Urheber des literarischen Werkes selbst, und beruht ebenso sehr auf  Geschmacksurteilen, wie die vorangegangene Programmentscheidung des Verlages und die nachfolgende Bewertung durch den Leser und K\u00e4ufer des Buches. Den Skalengewinnen, die durch eine unvorhersehbare Nachfrage nach einzelnen Titeln entstehen k\u00f6nnen, stehen Verluste durch unverkaufte Auflagenreste anderer Titel gegen\u00fcber. Auch die ausgesuchtesten Kalkulationsmethoden k\u00f6nnen entstehende Differenzen nicht wirklich ber\u00fccksichtigen. Einen gewissen Ausgleich bietet die Aussicht auf Erl\u00f6se aus der produktionskosten-freien Verwertung von Nebenrechten f\u00fcr andere Medien oder Vertriebsformen (Abdruck, Lizenzausgaben, Dramatisierung, \u00dcbersetzung) \u2013  soweit diese Rechte vom Urheber an den Verleger, und dann in der Regel nur bei anteiligem Ertrag, \u00fcbertragen wurden. Aber wozu das alles?\n\nDie Zirkulation literarischer B\u00fccher hat ihre tiefere Begr\u00fcndung eben nicht im Warenverkehr, sondern im Literaturverkehr. Schreiben, um sich mitzuteilen, hei\u00dft in der Tendenz, \u00f6ffentlich zu arbeiten, und B\u00fccherlesen bedeutet die Chance, den Transformationsprozess des literarischen Werks wieder umzukehren. Damit materialisiert sich Ver\u00f6ffentlichung zum eigentlichen Gesch\u00e4ftszweck des literarischen Verlages, und gleichzeitig zur Existenzsicherung \u201efreier\u201c Schriftsteller. Mit dem Buchdruck haben sich zwar M\u00f6glichkeiten der industriellen Produktion und kommerziellen Verbreitung von Kopien literarischer Werke in neuer Qualit\u00e4t und hoher Quantit\u00e4t er\u00f6ffnet, bis vor kurzem jedenfalls in un\u00fcbertroffener Weise. Aber es bleibt dabei: Wer an diesem Literaturverkehr teilnehmen will, wird zugleich zum Marktteilnehmer, ob als Autor, Nutzer oder Vermittler. Es gibt keine heilige, dem Markt enthobene Ware. Alle \u00e4sthetischen Urteile, Freundschaftsb\u00fcnde, Wagnisse und Rituale, die den Literaturbetrieb bestimmen, haben die Tendenz auf Ver\u00f6ffentlichung und Verbreitung, und die ist hier marktgebunden. \n\nIst also der literarische Verlag ein Risikogesch\u00e4ft, das sich, da nicht bedarfsorientiert, in keinem Fall auf laufende und sichere Erl\u00f6se verlassen kann, dann bedarf er des vorlaufenden Risikokapitals. Dies zu beschaffen ist schwierig, aber zur Einl\u00f6sung der durch Verlagsvertr\u00e4ge eingegangenen Verpflichtungen wie der Finanzierung von Druckauftr\u00e4gen unerl\u00e4sslich. (Im krassen Fall kann der kurzfristige Kapitalbedarf  zur Deckung unerwarteter Nachfrage das Unternehmen in die Zahlungsunf\u00e4higkeit treiben, der \u201eErfolg\u201c also zum Desaster werden.) Misslingt die Bereitstellung von Betriebskapital \u00fcber eine gewisse Zeit der Mindererl\u00f6se hinaus, entf\u00e4llt die Gesch\u00e4ftsgrundlage. \n\nLiterarische Verlage alten Stils, die immer noch als Paradigma gelten, geh\u00f6ren seit alters her zu gewagten Gesch\u00e4ftsmodellen in einem unvollkommenen Markt.  Die wiederholten Insolvenzen des Verlegers Ernst Rowohlt, gerne als Zwischenf\u00e4lle einer exzentrischen, aber insgesamt erfolgreichen Karriere abgetan, waren in Wirklichkeit bedrohliche Existenzkrisen  seiner Unternehmen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2873, "end_char_idx": 6276, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "549d299c-019e-4d4f-bad4-81cae1526bf2": {"__data__": {"id_": "549d299c-019e-4d4f-bad4-81cae1526bf2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "eb25ba2ebcf77cf3150b0a458690c713a69b5458c93ee08561a13f07db063633", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f878f954-dbd8-46c7-90a2-b01a237399dc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "e1d5d26b00974aa93e2d70a5322ee9188a18fbedb2ca0e2cdb5b1cdf280ec6b3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3e148d3c-62e6-446e-8153-5c1ed0edd8d4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "28082acadd17c6c36f289bdd7d4fb3230529ee3d66011d60e9e6f0bc025cc143", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "(Im krassen Fall kann der kurzfristige Kapitalbedarf  zur Deckung unerwarteter Nachfrage das Unternehmen in die Zahlungsunf\u00e4higkeit treiben, der \u201eErfolg\u201c also zum Desaster werden.) Misslingt die Bereitstellung von Betriebskapital \u00fcber eine gewisse Zeit der Mindererl\u00f6se hinaus, entf\u00e4llt die Gesch\u00e4ftsgrundlage. \n\nLiterarische Verlage alten Stils, die immer noch als Paradigma gelten, geh\u00f6ren seit alters her zu gewagten Gesch\u00e4ftsmodellen in einem unvollkommenen Markt.  Die wiederholten Insolvenzen des Verlegers Ernst Rowohlt, gerne als Zwischenf\u00e4lle einer exzentrischen, aber insgesamt erfolgreichen Karriere abgetan, waren in Wirklichkeit bedrohliche Existenzkrisen  seiner Unternehmen. Auch der verehrte Kurt Wolff, nachdem er betr\u00e4chtliche Verm\u00f6genswerte der Familie und Beteiligungsmittel von M\u00e4zenen durch mehrere Wirtschaftskrisen hindurch ersch\u00f6pft hatte, musste in den drei\u00dfiger Jahren des vorigen Jahrhunderts schlie\u00dflich den Verlag liquidieren. Seinem Kollegen Gustav Kiepenheuer blieb dasselbe Schicksal nur durch die Umwandlung in eine Aktiengesellschaft und durch Beteiligungen von Fritz Landshoff und Richard Einstein erspart. (Selbst Samuel Fischer musste 1922  die Gesellschaftsform der AG w\u00e4hlen und  das Hinzutreten externer Aktion\u00e4re zulassen.) Und h\u00e4tte Peter Suhrkamp nicht 1936 und noch einmal 1950 Finanziers gefunden, die sich ohne unmittelbare Renditeerwartung an seinen Verlagsgr\u00fcndungen beteiligten, w\u00e4ren diese Gr\u00fcndungen nicht zustande gekommen. Man tut den Gro\u00dfen der Branche Unrecht, wenn man sie allein am Wagnis-Faktor ihrer Programme misst, nicht aber an der Bew\u00e4ltigung der daraus entstehenden Finanzierungsprobleme. So ist es denn auch kein Zufall, dass Literaturverlage heute oft im Zusammenhang von Klein- oder auch Gro\u00dfkonzernen gef\u00fchrt werden, zusammen mit bedarfsorientierten Fach- oder Unterhaltungs-Verlagen, Hausdruckereien und Auslieferungen. Hier bietet sich die M\u00f6glichkeit des Risiko- und Saisonausgleichs sowie der \u00dcberw\u00e4lzung von Kosten, aber unter der Vermeidung unhandlicher Mischprogramme. Der Verzicht auf die identifizierbare \u201eVerlegerpers\u00f6nlichkeit\u201c (oder: den Verleger als Marke), der damit verbunden sein mag, erweist sich oft als rettende Befreiung von Familienbanden, und wird in der Regel durch  operative Lektoren ausgeglichen: G\u00fcnther Busch, Michael Kr\u00fcger (in seinen Anf\u00e4ngen als Lektor), Fritz J. Raddatz und Helmut Frielinghaus sind nur einige Namen aus einer langen Reihe. Konzerne sind nicht per se literaturfeindlich, oft allerdings literaturfremd.\n\nNoch eins. Es liegt bei aller \u00d6konomie in der Natur des Gegenstandes, dass in literarischen Verlagen symbolisches Kapital generiert wird \u2013 oft weit \u00fcber die volkswirtschaftliche Bedeutung des Unternehmens hinaus. Der dadurch entstehende Distinktionszuwachs st\u00e4rkt das Selbstbewusstsein aller Beteiligten, erh\u00f6ht die Attraktivit\u00e4t des Unternehmens f\u00fcr neue Autoren und die Markenqualit\u00e4t in den Augen der Leserschaft. Dabei wird stillschweigend angenommen, dass Ansehen und Liquidit\u00e4t einander entsprechen. \u00dcbersteigen die Distinktionsgewinne jedoch die aus dem Gesch\u00e4ftsbetrieb betr\u00e4chtlich, dann ist Vorsicht bei den wachsenden Aufwendungen f\u00fcr \u201eangemessene\u201c Repr\u00e4sentation geboten. (Schon Kurt Wolff liebte ansehnliche Villen.) \n\nBei alledem sind die Autoren, als Urheber der literarischen Werke, in einer problematischen Lage. Indem sie Produktion und Verbreitung in die Hand des Verlages gegeben haben, ist ihnen der direkte Einfluss darauf verwehrt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5587, "end_char_idx": 9062, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3e148d3c-62e6-446e-8153-5c1ed0edd8d4": {"__data__": {"id_": "3e148d3c-62e6-446e-8153-5c1ed0edd8d4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "eb25ba2ebcf77cf3150b0a458690c713a69b5458c93ee08561a13f07db063633", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "549d299c-019e-4d4f-bad4-81cae1526bf2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "116fc86cb3dd45ac5845b990667060977e720952f9852a37d3dbea51ae087fa8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Dabei wird stillschweigend angenommen, dass Ansehen und Liquidit\u00e4t einander entsprechen. \u00dcbersteigen die Distinktionsgewinne jedoch die aus dem Gesch\u00e4ftsbetrieb betr\u00e4chtlich, dann ist Vorsicht bei den wachsenden Aufwendungen f\u00fcr \u201eangemessene\u201c Repr\u00e4sentation geboten. (Schon Kurt Wolff liebte ansehnliche Villen.) \n\nBei alledem sind die Autoren, als Urheber der literarischen Werke, in einer problematischen Lage. Indem sie Produktion und Verbreitung in die Hand des Verlages gegeben haben, ist ihnen der direkte Einfluss darauf verwehrt. Im Krisenfall k\u00f6nnen sie tats\u00e4chlich nur an das \u00f6ffentliche Interesse appellieren, kaum an Klauseln im Verlagsvertrag.\n\nGehen wir von der Gewissheit aus, dass die Aura des literarischen Werkes durch die Mechanik seiner Verbreitung und deren Finanzierung nicht besch\u00e4digt wird, dann verbietet es sich aber auch, die Aura der Werke schlechthin gegen die trivialeren Interessen von Verkaufsf\u00f6rderung, Kapitalbildung und Kostenrechnung auszuspielen. Das kann, wie Beispiele zeigen, zu selbstzerst\u00f6rerischen Prozessen f\u00fchren.\n\nDer Verfasser des Beitrags ist Buchwissenschaftler und war bis 1987 Leiter des literarischen Luchterhand Verlages. \n\n \n\n1", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8525, "end_char_idx": 9706, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4f5d57ad-54bc-4d36-b8b4-5a3754c0a51b": {"__data__": {"id_": "4f5d57ad-54bc-4d36-b8b4-5a3754c0a51b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zwei Beerdigungen.docx.txt", "file_name": "Zwei Beerdigungen.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2195, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fb4a32dc-14bc-4807-b43e-e62ecbd72be9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zwei Beerdigungen.docx.txt", "file_name": "Zwei Beerdigungen.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2195, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ba6dbdcf8d21323b4161264e119690d9bf0629f4183a1ad8db12cc24112c796b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Zwei Beerdigungen\n\nAm 1. Juni 1983 stirbt Anna Seghers in Berlin. Die Trauerfeier findet am 8. Juni in der Akademie der K\u00fcnste statt, Ingrid Kr\u00fcger und ich sind als geladene G\u00e4ste dabei. Ansprachen vor einer gro\u00dfen Reproduktion mit dem Bild der Verstorbenen. Ein Trauerzug bewegt sich anschlie\u00dfend durch die Stadt zum Dorotheenst\u00e4dtischen Friedhof, leer ger\u00e4umte Stra\u00dfen. Im geparkten Wagen der Kranz mit der Luchterhand-Schleife, den die Lektorin besorgt hat. Wir tragen ihn durch den Friedhof, an einem Spalier des Wachregiments vorbei, es ist sehr hei\u00df, die Milit\u00e4rkapelle spielt, ein Soldat f\u00e4llt in Ohnmacht, er wird fortgeschafft. Am Grab laute Musik. Wir legen den Kranz zu den anderen. Drau\u00dfen treffe ich auf Hermann Kant, er nimmt mich im Auto mit in seine Wohnung in der Leipziger Stra\u00dfe. So, als m\u00fcssten wir einen falschen Ort schnell verlassen. (Sp\u00e4ter steht dort ein sch\u00f6ner Feldstein, \u201aNetty Radvanyi, geb. Reiling \u2013 Anna Seghers\u2018).  Dann: Erstes Treffen mit Christoph Hein im Opern-Caf\u00e9, noch im schwarzen Anzug. \n\nAm 16. Juli 1985 stirbt Heinrich B\u00f6ll, aus Berlin ein Anruf von Christa Wolf: Sie und ihr Mann Gerhard m\u00f6chten zur Beerdigung kommen, wann und wo die stattf\u00e4nde? Ich nenne Termin und Ort: Am 19. Juli vormittags in Bornheim-Merten, einem Ort im Vorgebirge nahe Bonn, wo B\u00f6lls einen zweiten Wohnsitz haben, und lade Wolfs ein, am Vortag und zur \u00dcbernachtung zu uns nach Seeheim-Jugenheim an der Bergstra\u00dfe zu kommen. Wolfs nehmen den Luftweg \u00fcber West-Berlin, ich hole sie am Frankfurter Flughafen ab, am n\u00e4chsten Morgen fahren wir bei schlechtem Wetter nach Merten, direkt zur katholischen Ortskirche St. Martin, wo wir von einer Kirchenbank aus zusehen, wie die Messe f\u00fcr den Zweifler B\u00f6ll gefeiert wird. Beim Zug zum Alten Friedhof\u2013 unter den vielen Teilnehmern G\u00fcnter Grass aus Portugal im geliehenen Anzug, eine Zigeunerkapelle voran \u2013 zahlreiche Fotografen. Christa Wolf, mit Seitenblick: \u201eLassen Sie mich hinter Ihrem breiten R\u00fccken gehen\u201c. Anschlie\u00dfend Bewirtung, halb im Freien, dann nach K\u00f6ln, zu Lew Kopelew, wenn man nun schon in der Gegend ist. R\u00fcckflug der Wolfs \u00fcber K\u00f6ln-Wahn, wir sind noch rechtzeitig.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2147, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7f1c6016-c1ac-4e96-af18-69555561ac9c": {"__data__": {"id_": "7f1c6016-c1ac-4e96-af18-69555561ac9c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "17670dc8-691b-45c7-ba62-5b29850c7538", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4f4415d6a9c5a31cdead9aace748f068eddfc114fd46da83669f6c8a2ac68a0a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Borgius, Dette, Federn: Drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandels\n\nin der Weimarer Zeit\n\nHans Altenhein\n\nDie Sozialisierungsdebatte, die nach 1918 auch den privatwirtschaftlichen Buchhandel erfasst, nimmt zu dieser Zeit einen betr\u00e4chtlichen Raum im B\u00f6rsenblatt ein und hinterl\u00e4sst auch deutliche Spuren in der Branchen-Geschichtsschreibung. Dabei gehen zwei oft zitierte Druckschriften von sehr verschiedenen Positionen aus. W\u00e4hrend Walther Borgius (Zur Sozialisierung des Buchwesens) im Rahmen einer allgemeinen sozialistischen Umgestaltung der Wirtschaft f\u00fcr den Buchhandel eine besondere und eher genossenschaftliche L\u00f6sung vorsieht, fordert Walter Dette (Die Sozialisierung der Buchproduktion und des Buchhandels) eine strikte Zentralisierung aller Sparten unter der Aufsicht von besonderen R\u00e4ten. Die Debatte zieht sich \u00fcber viele Monate hinweg. Im Jubil\u00e4umsjahr des B\u00f6rsenvereins 1925 scheint sie vergessen, aber f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter versteht sich eine Programmschrift von Robert Federn (Das geistige Kaptal und der Buchhandel) ausdr\u00fccklich als Alternative zu Borgius. Alle drei Druckschriften gehen dabei von einer akuten Krisensituation aus.   \n\nDer National\u00f6konom Walther Borgius (1870-1932), ein Sch\u00fcler von Werner Sombart, war ein Au\u00dfenseiter seines Fachs und politisch ein Anh\u00e4nger des \u201cindividualistischen Anarchismus\u201c. Das brachte ihn mit Kurt Zube zusammen, dem Berliner Verleger, der 1930 auch das erziehungskritische Buch \u201eDie Schule \u2013 ein Frevel an der Jugend\u201c von Borgius herausbringen w\u00fcrde. Als Privatgelehrter ver\u00f6ffentlichte er zahlreiche volkswirtschaftliche Studien. Sein Konzept zur Sozialisierung des Buchhandels trug er als eines der sechzehn Referate auf der \u201eErsten sozialistischen Wirtschaftskonferenz\u201c vor, die von Dezember 1918 bis Januar 1919 in Berlin stattfand, veranstaltet vom \u201eBund neues Vaterland\u201c. Der urspr\u00fcnglich pazifistische Bund, im ersten Weltkrieg unter schwierigsten Bedingungen um Friedensverhandlungen bem\u00fcht, agierte jetzt beim Aufbau einer sozialistischen Republik in Deutschland. Das Referat erschien im selben Jahr als Sonderdruck.\n\nBorgius spricht hier als Beobachter des Buchwesens, der in seiner Eigenschaft als Leser aber auch unmittelbar an diesem beteiligt und interessiert ist. Das erlaubt ihm, unbefangen an Fragen der Herstellung und Verbreitung von B\u00fcchern heranzugehen, wobei er die Branchen-Literatur als Argumentationshilfe nutzt \u2013 zitiert werden Schriften von Paul Siebeck, Karl B\u00fccher und R. L. Prager sowie Denkschriften und Artikel aus dem B\u00f6rsenblatt. Borgius ber\u00fccksichtigt durchaus die Besonderheiten des Buchmarkts, beobachtet aber ein vielf\u00e4ltiges Marktversagen vor allem bei der wissenschaftlichen Buchproduktion, das nach Ver\u00e4nderungen geradezu verlangt. Als Hilfswissenschaft bedient er sich dabei gerne der Statistik. \n\nSein Referat gliedert sich in die zwei Hauptteile: \u201eDer wissenschaftlicher Buchhandel\u201c und \u201eDer belletristische Buchhandel\u201c, wobei er jeweils den aktuellen, n\u00e4mlich \u201akapitalistischen\u2018 Zustand kritisch beschreibt, bevor er daraus M\u00f6glichkeiten und Vorteile einer Sozialisierung ableitet. Dieses dialektische Verfahren vermeidet agitatorische T\u00f6ne. Borgius wei\u00df als \u00d6konom, anders als f\u00fcnfzig sp\u00e4ter der Jurist und Soziologe Frank Benseler, dass sozialpolitische Vergleiche mit der G\u00fcterproduktion (und mit deren Eigentumsverh\u00e4ltnissen) weder der Arbeitsweise von Verlagen, noch der von Autoren gerecht werden, das wird bereits auf den ersten Seiten gekl\u00e4rt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3461, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "17670dc8-691b-45c7-ba62-5b29850c7538": {"__data__": {"id_": "17670dc8-691b-45c7-ba62-5b29850c7538", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7f1c6016-c1ac-4e96-af18-69555561ac9c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "457d1bee3472884662522dab1af7fbdf89a36d13aedaa06c77ac492a6a53b2b4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "882e28b4-d1aa-40f7-a651-cfe388dd2ea3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7c2496c54b5728d44000bb19da4906296eddcac08da521df6d5dd83ddbca15d9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sein Referat gliedert sich in die zwei Hauptteile: \u201eDer wissenschaftlicher Buchhandel\u201c und \u201eDer belletristische Buchhandel\u201c, wobei er jeweils den aktuellen, n\u00e4mlich \u201akapitalistischen\u2018 Zustand kritisch beschreibt, bevor er daraus M\u00f6glichkeiten und Vorteile einer Sozialisierung ableitet. Dieses dialektische Verfahren vermeidet agitatorische T\u00f6ne. Borgius wei\u00df als \u00d6konom, anders als f\u00fcnfzig sp\u00e4ter der Jurist und Soziologe Frank Benseler, dass sozialpolitische Vergleiche mit der G\u00fcterproduktion (und mit deren Eigentumsverh\u00e4ltnissen) weder der Arbeitsweise von Verlagen, noch der von Autoren gerecht werden, das wird bereits auf den ersten Seiten gekl\u00e4rt. Eine Vergesellschaftung des Buchwesens m\u00fcsse vielmehr mit dem \u201eallgemeinen Kulturinteresse\u201c begr\u00fcndet werden. Dabei ist der wissenschaftliche Buchhandel ein hervorragendes Beispiel. Die gesch\u00e4ftliche Kalkulation der Verleger, so findet Borgius, entfernt sich hier offenkundig von den Produktionsinteressen der Autoren wie von der Zahlungsbereitschaft der Abnehmer, w\u00e4hrend eine zunehmende Industrialisierung der Produktion, auch in der Verbindung mit verlagseigenen graphischen Betrieben, eine st\u00e4ndige Verwertung der wachsenden Kapitaleins\u00e4tze erfordert. Daraus folge eine \u00dcberproduktion, die, zunehmend organisiert in popul\u00e4ren Serien, mit einer Qualit\u00e4tsminderung einhergehe. Ein Mittel, solchen Entwicklungen zu begegnen, sieht der Verfasser nicht in der Verstaatlichung: Den in vielen Dingen parteiischen Staat d\u00fcrfe man nicht \u201ezum Richter \u00fcber Ver\u00f6ffentlichung oder Nichtver\u00f6ffentlichung von Druckwerken\u201c machen (S. 15). Er setzt vielmehr auf die Organisation von Konsum-Genossenschaften im Abnehmermarkt, nicht weit entfernt von Karl B\u00fcchers  Bestrebungen im \u201eAkademischen Schutzverein\u201c. sowie von entsprechenden Produktionsgenossenschaften im Herstellermarkt. Gerade in der ohnehin fortschreitenden \u201eBetriebskonzentration\u201c des Verlagswesens sieht er die Chance f\u00fcr die Einrichtung von Verlagen f\u00fcr ganze Wissensgebiete durch die Zusammenlegung bestehender Betriebe, das gelte f\u00fcr die wissenschaftliche Buch- wie f\u00fcr die Zeitschriftenproduktion. Erst danach sei an einen \u00fcbergeordneten Zentralverlag zu denken. Autorengenossenschaften k\u00f6nnten dar\u00fcber hinaus f\u00fcr Spezialinteressen gegr\u00fcndet werden, auf die Verlagsproduktion Einfluss und staatliche F\u00f6rderung in Anspruch nehmen. Wissenschaftliche Buchgemeinschaften mit Mitgliedsbeitr\u00e4gen w\u00e4ren eine zus\u00e4tzliche kollektive Vertriebs-L\u00f6sung. Eine \u201eplanm\u00e4\u00dfige Organisation der geistigen Arbeit\u201c steht als Ziel \u00fcber allem. Das planende Subjekt bleibt dabei alllerdings verborgen.\n\nDer Abschnitt \u00fcber den \u201eDetailabsatz an das Publikum\u201c beginnt mit einem Hinweis auf die 7000 Sortimentsbuchhandlungen, die Karl B\u00fccher schon 1903 z\u00e4hlte, und die komplizierten Wege der B\u00fccher zwischen diesen und einigen tausend Verlagen im Umweg \u00fcber den Kommissionsbuchhandel, die Bestellanstalt und die Barsortimente am Zentralplatz Leipzig. Das bestehende System erscheint dem Verfasser widersinnig und kostentreibend. Die kleinteilige Arbeitsweise der Bestellanstalt in Leipzig schildert er nicht ohne Sarkasmus. Gegen einen \u201eden latenten Bedarf weckenden Kleinhandel mit seinen zahllosen Einzelgesch\u00e4ften in teuren Hauptst\u00e4dten\u201c (S. 32) stellt Borgius die fachgerechte direkte Distribution durch Zentralverlage sowie die Zusammenlegung und Spezialisierung von Gro\u00dfbuchhandlungen. Auch im Exportgesch\u00e4ft w\u00e4ren Zentralverlage die am besten geeigneten Institutionen..\n\nIm belletristischen Buchhandel liegen die Dinge f\u00fcr Borgius grunds\u00e4tzlich anders.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2805, "end_char_idx": 6348, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "882e28b4-d1aa-40f7-a651-cfe388dd2ea3": {"__data__": {"id_": "882e28b4-d1aa-40f7-a651-cfe388dd2ea3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "17670dc8-691b-45c7-ba62-5b29850c7538", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b4241f7370f75981dc23322a43bb1d4070f1b0f1cf7d6222aaa94d98085af720", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0e4882ed-a777-4473-99e1-e21bcb143c6a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d06537eb3bde9fee6dd343a2b68dcbd660c0067639240fb7dbad0d2fdb6789c1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Das bestehende System erscheint dem Verfasser widersinnig und kostentreibend. Die kleinteilige Arbeitsweise der Bestellanstalt in Leipzig schildert er nicht ohne Sarkasmus. Gegen einen \u201eden latenten Bedarf weckenden Kleinhandel mit seinen zahllosen Einzelgesch\u00e4ften in teuren Hauptst\u00e4dten\u201c (S. 32) stellt Borgius die fachgerechte direkte Distribution durch Zentralverlage sowie die Zusammenlegung und Spezialisierung von Gro\u00dfbuchhandlungen. Auch im Exportgesch\u00e4ft w\u00e4ren Zentralverlage die am besten geeigneten Institutionen..\n\nIm belletristischen Buchhandel liegen die Dinge f\u00fcr Borgius grunds\u00e4tzlich anders. Eine unspezifische K\u00e4uferschaft mit geringer Preis-Toleranz l\u00e4sst es ihm geraten erscheinen, die zahlreichen Leihbibliotheken und Bahnhofs-Buchhandlungen zu filialisieren und in der Kombination von beiden Vertriebsformen die Gebrauchs-Literatur \u201ekonsumvereins\u00e4hnlich\u201c auch auf dem Land zug\u00e4nglich zu machen. Damit w\u00e4re es auch m\u00f6glich, die gerade im Verkehrsbuchhandel angebotene sogenannte Schmutz- und Schundliteratur zu unterdr\u00fccken. Der ganze Abschnitt ist ungleich k\u00fcrzer und weniger detailliert, als der \u00fcber den wissenschaftlichen Buchmarkt. So endet das Referat mit seinen Zukunfts-Szenarien einigerma\u00dfen pauschal mit einem Pl\u00e4doyer f\u00fcr die eher genossenschaftliche als sozialistische Umgestaltung des Buchhandels und damit f\u00fcr einen leichteren Zugang zum B\u00fccherangebot f\u00fcr das lesende Publikum angesichts einer akut fortschreitenden Verteuerung (\u201eReclamhefte von 20 auf 55 Pf.\u201c). \n\nIm B\u00f6rsenblatt wird das alles sogleich vehement kritisiert. Otto Niedicke, der Leiter der Wirtschaftsstelle des B\u00f6rsenvereins, beginnt mit der Fundamentalkritik (B\u00f6rsenblatt vom 19. 9. 1919), ihm folgt dessen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. E. Ackermann (B\u00f6rsenblatt vom 24. 9. 1919) sowie der Hamburger Verlagsbuchh\u00e4ndler Heinrich Paustian (B\u00f6rsenblatt vom 3. 10. 1919). Eine Erwiderung von Borgius (B\u00f6rsenblatt vom 20. 12. 1919) l\u00f6st wiederum einen Beitrag von Otto Niedicke aus (B\u00f6rsenblattt vom 10. 1. 1920). In einem fr\u00fcheren Beitrag hatte bereits Alexander Elster vom Verlag Walter de Gruyter, Berater des B\u00f6rsenvereins in Fragen des Immaterialg\u00fcterrechts, jeder \u201eR\u00e4teorganisation\u201c eine prinzipielle Absage erteilt und den individualwirtschaftlichen \u201eDienst am Buch\u201c als die eigentliche Sozialisierung bezeichnet. \u201eSchlie\u00dfen sich indes gr\u00f6\u00dfere Kapitalien zu buchgewerblichen Gesch\u00e4ften zusammen, so steht immer noch die ganze Welt des Geistes als Rohstoff frei f\u00fcr eine Gegengr\u00fcndung\u201c, so sein Rezept des Wettbewerbs-Erhalts.\n\nIm selben Jahr wie Borgius l\u00e4sst der Buchh\u00e4ndler und Verleger Walter Dette aus Hannover seine Programmschrift Die Sozialisierung des Buchproduktion und des Buchhandels im eigenen Verlag erscheinen. Otto Niedicke bespricht sie immerhin als \u201einteressanten Beitrag\u201c (B\u00f6rsenblatt vom 4. 11. 1919). Die schmale Broschur, mit roter Titelschrift, ist heute selten. Der Text beginnt mit der kumulativen Behauptung: \u201eWir stehen am Ende der privatkapitalistischen \u00c4ra\u201c und mit allgemeinen Betrachtungen zum maroden Zustand des Buchwesens im Kapitalismus.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5740, "end_char_idx": 8805, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0e4882ed-a777-4473-99e1-e21bcb143c6a": {"__data__": {"id_": "0e4882ed-a777-4473-99e1-e21bcb143c6a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "882e28b4-d1aa-40f7-a651-cfe388dd2ea3", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "50a8fba02411c036328291b590bd121570a7ddb0df49e3d7836ad275155ade39", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4c3302b0-fd28-4b7a-9419-9e52745b6d6e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a051f1a9071a25b40fa6fd3b8899bac407f1151ae84501645f22f2252a484e79", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Im selben Jahr wie Borgius l\u00e4sst der Buchh\u00e4ndler und Verleger Walter Dette aus Hannover seine Programmschrift Die Sozialisierung des Buchproduktion und des Buchhandels im eigenen Verlag erscheinen. Otto Niedicke bespricht sie immerhin als \u201einteressanten Beitrag\u201c (B\u00f6rsenblatt vom 4. 11. 1919). Die schmale Broschur, mit roter Titelschrift, ist heute selten. Der Text beginnt mit der kumulativen Behauptung: \u201eWir stehen am Ende der privatkapitalistischen \u00c4ra\u201c und mit allgemeinen Betrachtungen zum maroden Zustand des Buchwesens im Kapitalismus. Dette fordert deshalb eine strikte Zentralisierung aller buchh\u00e4ndlerischen Einrichtungen unter der Leitung von gemischten R\u00e4ten, die aus Buchh\u00e4ndlern, Schriftstellern, \u201eVolksbildnern\u201c und den \u201eBesten der Gemeinschaft\u201c bestehen. Als erstes w\u00e4ren themenorientierte Verlagsgruppen zu bilden, die von einem \u00fcbergeordneten Produktionsrat gesteuert werden. Er ist darauf bedacht, \u201edas der Gemeinschaft in Buchform zu geben, was ihr n\u00fctzt und wodurch das Lebensgl\u00fcck aller erh\u00f6ht und verfeinert werden kann\u201c. Der traditionelle Sammelverkehr \u00fcber Leipzig wird aufgehoben, an seine Stelle treten regionale Auslieferungslager, die zusammengelegte Sortimente als Kleinvertriebsstellen versorgen. An ihrer Spitze steht ein Vertriebsrat. Den Zahlungs- und Rechnungsverkehr erledigt auf nicht ganz ersichtliche Weise eine Zentralkasse, die auch alle Geh\u00e4lter zahlt. Von der Finanzierung der Verlagsproduktion ist keine Rede. Zweifeln an der Funktionalit\u00e4t des linksradikalen Programms begegnet der Verfasser mit Hinweisen auf den gesunden Instinkt der Masse und die Prinzipientreue der R\u00e4te-Mitglieder. Allerdings macht er einen Generalvorbehalt: Sein Plan kann erst in Angriff genommen werden, wenn \u201eunsere gesamte Wirtschaft ihren privatwirtschaftlichen Charakter verloren hat\u201c.\n\nW\u00e4hrend der Au\u00dfenseiter Borgius sich mit Betriebsgr\u00f6\u00dfen, Betriebsformen und Lieferwegen befasst, bleibt der branchen-vertraute Dette, wiewohl oft mit Borgius zusammen zitiert, im Allgemeinen. Zwei Jahre nach seiner Druckschrift begegnen wir ihm mit einem konkreteren, aber nicht weniger hochfliegenden Vorschlag zur Errichtung eines \u201eKartellverbandes f\u00fcr das deutsche Buchwesen\u201c, in dem neben dem B\u00f6rsenverein der deutschen Buchh\u00e4ndler und dem Schutzverband deutscher Schriftsteller auch der kulturreformerische D\u00fcrerbund f\u00fcr eine gerechtere Ordnung im Literaturbetrieb sorgen sollen (B\u00f6rsenblatt vom 9. 5. 1921). Im selben Jahr scheidet er aus dem Verlag Banas & Dette aus.\n\nElf Jahre nach Borgius und Dette erscheint eine im Bauhaus-Stil gestaltete Brosch\u00fcre mit dem Titel Das geistige Kapital und der Buchhandel. Der Verfasser, Robert Federn (1878-1967 ?), aus Wien stammend, gr\u00fcndete den Renaissance-Verlag Robert Federn, wurde aber vor allem als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \u201eVolksverbands der B\u00fccherfreunde\u201c bekannt, der sich seit  1919 zu einer der erfolgreichsten Buchgemeinschaften entwickelte. Seine Schrift richtet sich ausdr\u00fccklich gegen \u201esozialisierende Formen\u201c eines Buchhandels, dessen \u201eindividualistische Struktur\u201c er f\u00fcr dessen beste Eigenschaft h\u00e4lt (S. 8). Im Unterschied zu Walther Borgius und anderen Kritikern kann Federn sich auf seine Insider-Erfahrungen berufen, er zitiert aus der neueren, oft kontroversen Fachliteratur, die Studie von Edmund Winterhoff, drei Jahre zuvor erschienen, ist ihm wohl bekannt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8261, "end_char_idx": 11597, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4c3302b0-fd28-4b7a-9419-9e52745b6d6e": {"__data__": {"id_": "4c3302b0-fd28-4b7a-9419-9e52745b6d6e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0e4882ed-a777-4473-99e1-e21bcb143c6a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "94b5e95c2889a1889def7511e449cd5ec4ac0af40603da1c6fd70fb538d42495", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "56b58016-d227-4554-bd90-bb04b779bad5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "95185ba8d80641ca4ef1b8460b9dbb276d94106f613172aaaa65a40be7f60469", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Der Verfasser, Robert Federn (1878-1967 ?), aus Wien stammend, gr\u00fcndete den Renaissance-Verlag Robert Federn, wurde aber vor allem als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \u201eVolksverbands der B\u00fccherfreunde\u201c bekannt, der sich seit  1919 zu einer der erfolgreichsten Buchgemeinschaften entwickelte. Seine Schrift richtet sich ausdr\u00fccklich gegen \u201esozialisierende Formen\u201c eines Buchhandels, dessen \u201eindividualistische Struktur\u201c er f\u00fcr dessen beste Eigenschaft h\u00e4lt (S. 8). Im Unterschied zu Walther Borgius und anderen Kritikern kann Federn sich auf seine Insider-Erfahrungen berufen, er zitiert aus der neueren, oft kontroversen Fachliteratur, die Studie von Edmund Winterhoff, drei Jahre zuvor erschienen, ist ihm wohl bekannt. Er gliedert seine Arbeit nach einer allgemeinen Einf\u00fchrung in Abschnitte zur Situation von Verlag, Sortiment und Autorenschaft und vergisst auch den oft unterlassenen Hinweis auf das Graphische Gewerbe nicht (S. 21). dann folgt der spekulative Blick in die Zukunft. Auch Federn sieht die Besonderheiten des Buchmarkts, findet, \u201eman m\u00fc\u00dfte eine eigene National\u00f6konomie des Buches schreiben\u201c und verweist auf die Merkw\u00fcrdigkeit, dass im \u201aKartell\u2018 des B\u00f6rsenvereins \u201eProduzenten und H\u00e4ndler vereinigt sind\u201c (S. 9-10). \u00dcberzeugt ist der Verfasser, dass es die Inflation war, die den alten Konditionshandel f\u00fcr Sortimenter wie Verleger unwirtschaftlich gemacht und die Ver\u00e4nderung zum schnelllebigen Novit\u00e4tenhandel herbeigef\u00fchrt hat, in dem sich vor allem nach dem Krieg viele Au\u00dfenseiter als Verlagsgr\u00fcnder bet\u00e4tigten. Hierdurch verb\u00e4nde sich die wachsende Zahl von Neuerscheinungen mit sinkenden Auflagen bei wachsender Unwirtschaftlichkeit. Dagegen h\u00e4lt Federn, hierin auch in eigener Sache, die Buchgemeinschaften f\u00fcr zukunftsf\u00e4hig, die den Literaturmarkt erweiterten und neue Leserschichten erreichten. Er weist daraufhin, dass, wie zum Beispiel im Schulbuchverlag, der Staat l\u00e4ngst Produktion wie Absatz beeinflusse und so der privatwirtschaftlichen Direktive ebenso entz\u00f6ge, wie es in den sich vermehrenden Vereinsverlagen (Beispiel: VDI-Verlag) der Fall sei. Eine Krise im Produzentenmarkt sei un\u00fcbersehbar. \u00c4hnlich im Abnehmer-Markt: Ein \u201egeistiges Proletariat mit Abitur und Doktorat\u201c und ein Mittelstand, der laut Statistik \u00fcber deutlich verringerten Wohnraum verf\u00fcgt, lasse die Nachfrage nach B\u00fcchern sinken. Und: Kino und Radio, aber auch der Sport beanspruchten Teile der Freizeit, die fr\u00fcher dem Lesen galten. Soweit die Analyse.\n\nEinen Ausweg aus der \u201aB\u00fccherkrise\u2018, der \u00dcberproduktion und der um sich greifenden Illiquidit\u00e4t der Branche erkennt Federn in der Konzentrationsbewegung des B\u00fcchervertriebs, die sich im Kommissionsbuchhandel bereits in Gro\u00dffirmen verwirklicht hat. Konzentration und Spezialisierung seien das Gebot der Stunde. Dasselbe empfiehlt er nun auch dem kleingewerblichen und \u201ekostspieligen\u201c Ladenbuchhandel, der noch weit in der Entwicklung zur\u00fcckgeblieben sei. Unter der \u00dcberschrift \u201eWie reformiert man den Sortimentsbuchhandel?\u201c wird das im Einzelnen dargestellt \u2013 bis hin zur Empfehlung einer vor\u00fcbergehenden Konzessions-Sperre f\u00fcr Firmen-Neugr\u00fcndungen und einer Begrenzung des angestiegenen Buchh\u00e4ndler-Rabatts durch die Verleger (S. 30). Beispiele aus dem zeitgen\u00f6ssischen Textil- und Schuhhandel sollen den erforderlichen Anpassungs-Prozess der Betriebsgr\u00f6\u00dfen illustrieren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 10890, "end_char_idx": 14209, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "56b58016-d227-4554-bd90-bb04b779bad5": {"__data__": {"id_": "56b58016-d227-4554-bd90-bb04b779bad5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4c3302b0-fd28-4b7a-9419-9e52745b6d6e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "6e5b64ff818a48a82a96c2a7bb80f520731649910e7cf1c95e6d48c2fd42d5b1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "63ba1118-1028-434b-bd8e-135570e8cd6e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "32e78132a1dd4e054b61b6f7c6fedde5d73be137fdb2c4185f7818c2e50f9992", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Konzentration und Spezialisierung seien das Gebot der Stunde. Dasselbe empfiehlt er nun auch dem kleingewerblichen und \u201ekostspieligen\u201c Ladenbuchhandel, der noch weit in der Entwicklung zur\u00fcckgeblieben sei. Unter der \u00dcberschrift \u201eWie reformiert man den Sortimentsbuchhandel?\u201c wird das im Einzelnen dargestellt \u2013 bis hin zur Empfehlung einer vor\u00fcbergehenden Konzessions-Sperre f\u00fcr Firmen-Neugr\u00fcndungen und einer Begrenzung des angestiegenen Buchh\u00e4ndler-Rabatts durch die Verleger (S. 30). Beispiele aus dem zeitgen\u00f6ssischen Textil- und Schuhhandel sollen den erforderlichen Anpassungs-Prozess der Betriebsgr\u00f6\u00dfen illustrieren. \n\nDas Kapitel \u201eKann man den Verlag sozialisieren?\u201c ist eine direkte Antwort auf Borgius. Sie ist vorwiegend ablehnend, allein schon wegen der \u201eunendlichen Variet\u00e4t\u201c des Buches, die in einem zentralisierten Verlagssystem eine gewaltige Kontroll- und Entscheidungs-Beh\u00f6rde erfordere. Ein \u201eRiesen-Zentralverlag\u201c w\u00fcrde zu indirekter Universal-Zensur f\u00fchren. \n\nSchlie\u00dflich: \u201eDie Autorengenossenschaften\u201c. Federn findet Gefallen an der Idee, dass Produktiv-Genossenschaften von Autoren entstehen k\u00f6nnten, die origin\u00e4re Literaturkenntnis mit Gesch\u00e4ftskompetenz verb\u00e4nden, sich im Vertrieb aber auf den Buchhandel st\u00fctzten. Von einem beratenden Einfluss sach- und gesch\u00e4ftskundiger Autoren auf die Verlage verspricht er sich eine Qualit\u00e4tskontrolle. Sie, die Urheber des \u201egeistigen Kapitals\u201c, seien schlie\u00dflich die Voraussetzung jeglicher Verwertung durch den Buchhandel.\n\nFederns Schrift trifft im B\u00f6rsenverein auf Zur\u00fcckhaltung, Gerhard Menz, in seinem Leitartikel zum Tag des Buches 1930, h\u00e4lt sie immerhin f\u00fcr \u201ema\u00dfvoll\u201c (B\u00f6rsenblatt vom 20. 3. 1930), der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des B\u00f6rsenvereins He\u00df bezweifelt in einem insgesamt gegen die aktuelle Kritik am Buchhandel gerichteten Beitrag \u201eSchlagworte\u201c ihre Objektivit\u00e4t, der Verfasser erwecke f\u00e4lschlich \u201emit viel Zahlen durchsetzt den Eindruck der Sachlichkeit\u201c (B\u00f6rsenblatt vom 17. 5. 1930). Er \u00fcbersieht dabei, dass Federn versucht, Reformvorschl\u00e4ge zu machen, die sehr wohl marktwirtschaftlichen Prinzipien entsprechen und so die privatwirtschaftliche Struktur des Buchhandels nicht prinzipiell ver\u00e4ndern. Federn verteidigt, gegen Winterhoff, dem er in vielen anderen Punkten folgt, die Ladenpreis-Bindung (S. 20). Seine Forderung nach korporativen Zusammenschl\u00fcssen des Handels in Gro\u00dfsortimenten ber\u00fchren nicht die Eigentumsverh\u00e4ltnisse, die beginnende Konzentration im wissenschaftlichen Verlagswesen sieht er dagegen eher kritisch. Sein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Buchgemeinschaften st\u00f6\u00dft voraussehbar auf Widerstand im B\u00f6rsenverein, ebenso wie sein wiederholter Kartellvorwurf. Bemerkungen \u00fcber \u201aVolkserziehung\u2018 und die Kultur des B\u00fccherverkehrs in Deutschland im Gegensatz zu \u201eamerikanischer Flachheit\u201c entsprechen wiederum einer verbreiteten nationalen Gesinnung in der Branche. \n\nDie gemeinwirtschaftlichen Ideen der Weimarer Zeit werden in der Folgezeit von der politischen Geschichte \u00fcberholt. Die \u201eSozialisierungs-Debatte\u201c ist beendet, noch bevor der Nationalsozialismus eine rigide Regulierungspolitik durch Partei und Staat durchsetzt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 13586, "end_char_idx": 16693, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "63ba1118-1028-434b-bd8e-135570e8cd6e": {"__data__": {"id_": "63ba1118-1028-434b-bd8e-135570e8cd6e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "30c2ea91fc1a212b830a955061e8564e3505cf7bde11b96d4cf8390cb0a01448", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "56b58016-d227-4554-bd90-bb04b779bad5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "5e4295ce42ed8d54c94f99efbce0012230c8630f963a80bb9ba103d1159c0154", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Sein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Buchgemeinschaften st\u00f6\u00dft voraussehbar auf Widerstand im B\u00f6rsenverein, ebenso wie sein wiederholter Kartellvorwurf. Bemerkungen \u00fcber \u201aVolkserziehung\u2018 und die Kultur des B\u00fccherverkehrs in Deutschland im Gegensatz zu \u201eamerikanischer Flachheit\u201c entsprechen wiederum einer verbreiteten nationalen Gesinnung in der Branche. \n\nDie gemeinwirtschaftlichen Ideen der Weimarer Zeit werden in der Folgezeit von der politischen Geschichte \u00fcberholt. Die \u201eSozialisierungs-Debatte\u201c ist beendet, noch bevor der Nationalsozialismus eine rigide Regulierungspolitik durch Partei und Staat durchsetzt. Danach macht der sozialistische Umbau des Buchwesens in der Sowjetischen Besatzungszone nach 1945 keinen erkennbaren Gebrauch von den Reformern Borgius und Dette. Die Forderungen von Robert Federn hingegen antizipieren den privatwirtschaftlichen Aufbau des Buchwesens in Westdeutschland, nicht zuletzt bef\u00f6rdert vom Wachstum der Buchgemeinschaften. Aber erneut wird auch hier die \u201eMacht der Konzerne\u201c als Bedrohung empfunden, bald mit dem weitreichenden Unterschied, dass sich in der Epoche der Digitalisierung diese Konzerne als soziale Kommunikations-Netze und zentrale Dienstleistungs-Unternehmen im Dienste der Literaturversorgung anbieten, selbst aber den Buchmarkt marginalisieren.\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 16091, "end_char_idx": 17384, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d6c4990a-3abd-4f0d-af79-47dfe32bcfa7": {"__data__": {"id_": "d6c4990a-3abd-4f0d-af79-47dfe32bcfa7", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b202deb8643170ec616d59ebc48878659241fd72e36b182ca941087295e8a461", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "45118831-45e7-4bf0-bf86-328bb338d4df", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4139ca38d2b342a770de66c12fb773e372d1f390e626eae51375af479e5ccbc9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "H\u00fcben und Dr\u00fcben. Erinnerungen an Roland Links\n\nDie gemeinsame Geschichte trennte uns. Vielleicht trafen wir uns deshalb zu DDR-Zeit mehrere Jahre hintereinander an einem Ort, der geschichtsloser nicht sein konnte, dem transitorischen Presse-Zentrum der Leipziger Buchmesse, um uns dort unsere Lebensl\u00e4ufe zu erz\u00e4hlen. Roland Links und ich waren, nahezu gleichaltrig, in sehr verschiedenen Systemen nach dem Krieg Verlagsleiter geworden, und hatten in sehr verschiedenen B\u00f6rsenvereinen \u00c4mter \u00fcbernommen. Einmal fragte er, ob wir uns f\u00fcrs n\u00e4chste Jahr wieder auf der Leipziger Buchmesse verabreden wollten, \u201eIM KELCH\u201c? Nach dem Krieg um sechs im Kelch: Der Krieg war unsere letzte gemeinsame Erfahrung gewesen, jetzt erlebten wir die Folgen. Die Grenze zwischen den Buchst\u00e4dten Leipzig und Frankfurt am Main, die unsere Freundschaft begr\u00fcndete und behinderte, w\u00fcrden wir nicht vergessen k\u00f6nnen. Politische Vertraulichkeiten wurden zwischen uns nicht ausgetauscht. Noch beim letzten Abschied blieben wir bei der b\u00fcrgerlichen Anredeform. Sp\u00e4ter versuchten wir, uns unsere Verschiedenheiten zu erkl\u00e4ren, dazu schickte Roland Links immer neues Material, als er 1989/1990  begann, seine wechselvolle Lebensgeschichte aufzuschreiben, der autobiographische Versuch \u201eDie Freuden des Ministranten\u201c hatte 31 Seiten. Im Konflikt zwischen Herkunft und Zugeh\u00f6rigkeit, zwischen \u201eSelbstwiderspruch und Vers\u00f6hnung\u201c, zwischen Wirklichkeit und Literatur versucht er darin, eine Position zu finden. Wie war das mit \u201aVater Staat\u2018 und \u201aMutter Partei\u2018? Ich hatte ihm von der Ver\u00f6ffentlichung dieser Selbsterforschung zu dieser Zeit abgeraten. In einem Brief vom 26. Mai 2000 schreibt er: \u201e\u2026was wahrscheinlich richtig war. Ist aber Schweigen heute richtig?\u201c Im selben Jahr schickt er einen Vortrag, den er in Winnenden bei Stuttgart hielt und in dem er versucht, westdeutschen Zuh\u00f6rern eine ostdeutsche Verlegerbiographie verst\u00e4ndlich zu machen. Er beklagt darin die Vorgaben und Beschr\u00e4nkungen, die einem staatlichen Leiter auferlegt waren, ohne im Einzelnen zu beschreiben, welche \u00f6konomischen, redaktionellen, technischen und politischen Probleme daraus entstanden.\n\nEin anderer, undatierter Erinnerungstext (vermutlich von 1994) enth\u00e4lt seine fr\u00fche Lesebiographie, von der ersten Begegnung mit dem Expressionismus in ausgesonderten Bibliotheksb\u00e4nden \u00fcber linke Klassiker bis hin zu dem Exemplar des  \u201eStiller\u201c von Max Frisch, das der junge Lektor von der Frankfurter Buchmesse 1959 mitbrachte. Er beginnt so: \n\n\u201eAls einer vom Jahrgang 1931 habe ich nicht nur die DDR von ihren ersten Tagen an erlebt; ich bin alt genug, um auch von den vier Jahren berichten zu k\u00f6nnen, die ihr vorausgegangen waren, und die mindestens in meinem Leben wie eine Art Resonanzboden f\u00fcr das gewirkt haben, was sp\u00e4ter kam.\u201c \n\nEine Frucht seiner fr\u00fchen Lekt\u00fcre (\u201eZu Rilke habe ich immer wieder zur\u00fcckgefunden\u201c) wird die Monographie \u00fcber Alfred D\u00f6blin sein, die seit 1965 immer wieder neu aufgelegt, zuletzt noch bei C. H. Beck erschien, urspr\u00fcnglich ein verhindertes Dissertations-Projekt. Die lebenslange Besch\u00e4ftigung mit Kurt Tucholsky geht zur\u00fcck auf die Nachkriegsausgabe von  \u201eSchloss Gripsholm\u201c, die er sich als Rowohlt Zeitungsdruck (Ro-Ro-Ro) in Berlin besorgte.\n\nIm Laufe der Jahre sahen wir uns zu allen m\u00f6glichen Gelegenheiten, aber nie zu gesch\u00e4ftlichen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3323, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "45118831-45e7-4bf0-bf86-328bb338d4df": {"__data__": {"id_": "45118831-45e7-4bf0-bf86-328bb338d4df", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b202deb8643170ec616d59ebc48878659241fd72e36b182ca941087295e8a461", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d6c4990a-3abd-4f0d-af79-47dfe32bcfa7", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "e0c30aea0c34719080e92ac11de467db16408ac79a703bc4d75d7bd2deb097ec", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "64ac1296-d8f9-4ca8-9d16-2d7d96428b06", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f4ca78c5b6c74b108f808997e8fd7af76b9d8e014871e08b6736bd0c57877ae8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Die lebenslange Besch\u00e4ftigung mit Kurt Tucholsky geht zur\u00fcck auf die Nachkriegsausgabe von  \u201eSchloss Gripsholm\u201c, die er sich als Rowohlt Zeitungsdruck (Ro-Ro-Ro) in Berlin besorgte.\n\nIm Laufe der Jahre sahen wir uns zu allen m\u00f6glichen Gelegenheiten, aber nie zu gesch\u00e4ftlichen. Zwar waren wir beide mit dem grenz\u00fcberschreitenden B\u00fccherverkehr befasst, aber unsere Verlagsprogramme differierten, so war ich am betr\u00e4chtlichen West-Gesch\u00e4ft von Kiepenheuer nicht beteiligt. Einmal besuchten wir Links in der unauff\u00e4lligen Wohnung drau\u00dfen im Neubaugebiet von Leipzig-Gr\u00fcnau. Lebhafte, scheinbar unbefangene Geselligkeit gab es zu den Buchmessen im Verlag, so im Fr\u00fchjahr 1987. Das endlich renovierte Haus in der Mottelertra\u00dfe, das mir der Hausherr schon vorher vom Keller bis zum Dach stolz vorgef\u00fchrt hatte, verwandelte sich da zum Party-Lokal, der Liedermacher Clemens Wachenschwanz trat zu sp\u00e4terer Stunde im Galerie-Keller des Hauses auf, alle Anspielungen konnte ich nicht verstehen. Neben den Verlagsangeh\u00f6rigen waren G\u00e4ste geladen, darunter wie selbstverst\u00e4ndlich auch solche aus dem Westen. Aber alles erschien famili\u00e4r, ganz anders, als bei den  ost-westlichen Gesellschaftsabenden in der gro\u00dfb\u00fcrgerlichen Wohnung des Leipziger Reclam-Verlegers, zu dem Kiepenheuer in historisch belasteten Beziehungen stand. Tags\u00fcber hatte die Stadt Leipzig den ehemaligen Kiepenheuer-Lektor und Verleger Fritz Landshoff mit dem Gutenberg-Preis geehrt, sein deutlich j\u00fcngerer Nach-Nachfolger begleitete ihn: Vergangenheit und Gegenwart erschienen hier in Person. Unter dem Datum des 20. M\u00e4rz schickte Roland Links dann Fotos, berichtete ungeniert von einem geplanten Rilke-Abend im Gohliser Schl\u00f6sschen unter dem k\u00fchnen Gedicht-Zitat \u201eAbwesender Hammer holt aus\u201c .(\u201eEr fiel aus\u2026\u201c), und vermerkte auf dem offiziellen Verlags-Briefbogen in Handschrift: \u201eSo sch\u00f6n w\u00e4rs vielleicht auch im n\u00e4chsten Jahr \u2026?!\u201c Im n\u00e4chsten Jahr hatte sich bereits viel ge\u00e4ndert, der Luchterhand Verlag mit seinen vielen DDR-Autoren hatte den Besitzer gewechselt. Im Sommer1988 unternahm ich, nun als freier Mitarbeiter des Frankfurter B\u00f6rsenblatts, eine Reportage-Reise durch die Verlage der Deutschen Demokratischen Republik, die Verlagsgruppe Kiepenheuer geh\u00f6rte zwingend zum Programm der geplanten Serie. Roland Links hatte \u00fcber seinen B\u00f6rsenverein spontan f\u00fcr ein zweites Dienstvisum zu dieser Reise gesorgt, indem er das Ehepaar Altenhein zur Goethe-Geburtstagsfeier nach Weimar einlud, seinem anderen Verlagssitz. Wir fuhren also zuerst nicht nach Leipzig, sondern nach Weimar, \u00fcbernachteten im alten Kiepenheuer-Haus und waren G\u00e4ste des allj\u00e4hrlichen Gartenfestes zu Goethes Geburtstag am 28. August. Das Programm diesmal \u201eGoethe und Christiane. Im Andenken an den Beginn des Lebensbundes am 12. Juli 1788\u201c, Lesungen und Musik. Unter den Anwesenden auch der Vertreter der Bundesrepublik. Eindruck einer gewissen Unwirklichkeit. Aber morgens fuhren die schweren Milit\u00e4rfahrzeuge der Besatzungsmacht am Nachtquartier vorbei. Schlie\u00dflich: Fahrt hinauf zum Ettersberg.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3046, "end_char_idx": 6082, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "64ac1296-d8f9-4ca8-9d16-2d7d96428b06": {"__data__": {"id_": "64ac1296-d8f9-4ca8-9d16-2d7d96428b06", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b202deb8643170ec616d59ebc48878659241fd72e36b182ca941087295e8a461", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "45118831-45e7-4bf0-bf86-328bb338d4df", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "e04f01fcefaaa7462494928ce95f9f33a05cf8d08a05b1d09aeffdb8c590f5a4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c7cff898-5538-4fd7-a4cb-b4173d1d98bf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "195e80482f4a6bbd7b28bad75f3197e2d462bf36061b50f4015f35bcabac9bbd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Wir fuhren also zuerst nicht nach Leipzig, sondern nach Weimar, \u00fcbernachteten im alten Kiepenheuer-Haus und waren G\u00e4ste des allj\u00e4hrlichen Gartenfestes zu Goethes Geburtstag am 28. August. Das Programm diesmal \u201eGoethe und Christiane. Im Andenken an den Beginn des Lebensbundes am 12. Juli 1788\u201c, Lesungen und Musik. Unter den Anwesenden auch der Vertreter der Bundesrepublik. Eindruck einer gewissen Unwirklichkeit. Aber morgens fuhren die schweren Milit\u00e4rfahrzeuge der Besatzungsmacht am Nachtquartier vorbei. Schlie\u00dflich: Fahrt hinauf zum Ettersberg. Mein B\u00f6rsenblatt-Artikel \u00fcber die Verlagsgruppe Kiepenheuer, dieser Versammlung vier alter Verlagsnamen im langen Traditionsschatten von Verlegern wie Gustav Kiepenheuer und Anton Kippenberg, die mit dem Expressionismus hier, mit Rilke dort nicht gerade auf der Linie der aktuellen Literaturpolitik lagen, erschien mit Fotos am 14. Februar 1989. Er war Teil  einer Serie, die dann 1990, als Sonderdruck des B\u00f6rsenblatts, der westdeutschen \u00d6ffentlichkeit die Bekanntschaft mit den Verlagen in der DDR erschlie\u00dfen konnte.\n\nNach dem Treffen in Weimar wurden tiefer gehende Ver\u00e4nderungen auch dem Westbesucher sichtbar. Bei Berliner Besprechungen im Herbst 1989 mit dem Vorsteher des Leipziger B\u00f6rsenvereins und dem Literatur-Minister ging es um die Neuorientierung des dortigen Buchwesens. Vorstandsmitglied Roland Links war nicht dabei. Aber in der Ausgabe vom 19. Dezember 1989 druckte das Frankfurter B\u00f6rsenblatt ein 10-Punkte-Programm aus dem Leipziger Parallelorgan ab, das der Verlegerausschuss des dortigen B\u00f6rsenvereins vier Wochen zuvor unter aktiver Beteiligung von Links aufgestellt hatte, f\u00fcr westliche Augen noch ein Mischkonzept aus staatlicher Lenkung und unternehmerischer Selbst\u00e4ndigkeit: \u201ePlanauflagen nur in Abstimmung mit den Verlagen\u201c, \u201eBerufungskader soll in Zukunft nur noch der Verleger sein\u201c, aber doch der Entwurf f\u00fcr einen neuen B\u00f6rsenverein. Roland Links hatte mir seine Kopie \u00fcberlassen. Zu Weihnachten 1989 bat er mich, zur baldigen Beratung \u00fcber die Zukunft seines Verlages im neuen Deutschland nach Leipzig zu kommen, ein \u201eRunder Tisch\u201c sei im Haus eingerichtet, er selbst auf Reisen in den Westen. \u201eWir vertrauen Ihnen als Person\u201c, hei\u00dft es da. Aber erst w\u00e4hrend der Leipziger Buchmesse von 1990  \u2013  der beherrschende Eindruck war Fassungslosigkeit vor den Ereignissen, aber die Kulturbund-Zeitschrift \u201eSonntag\u201c und die Hamburger \u201eZEIT\u201c brachten eine gemeinsame Literaturbeilage \u2013  konnte ich der Einladung folgen. Im leeren B\u00fcro des alten List-Hauses am Bayrischen Bahnhof bereitete ich mich eine halbe Nacht lang mit Verlags-Unterlagen vor, notierte die vielen Lizenz- und Doppelausgaben aus dem Westen, die jetzt keinen Markt mehr haben w\u00fcrden, den d\u00fcrftigen Rest des List-Programms, dann trat ich, wenig Gutes versprechend, am n\u00e4chsten Vormittag vor die versammelten Verlagsmitarbeiter. In wenigen Wochen war die Bem\u00fchung um eine Neuordnung von den Ereignissen \u00fcberholt worden, die Erhaltung der zusammengesetzten \u201eVerlagsgruppe\u201c Utopie. Ein Hoffnungsblick auf dieser Leipzig-Reise trotz allem: Die improvisierte Erste Alternative Buchmesse  mit ihren ostdeutschen Ausstellern. (Einer fand noch Platz im Treppenhaus: Da sehen dich die Leute gleich zweimal). Die alternative Kraft kam nicht \u00fcber Nacht.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5531, "end_char_idx": 8818, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c7cff898-5538-4fd7-a4cb-b4173d1d98bf": {"__data__": {"id_": "c7cff898-5538-4fd7-a4cb-b4173d1d98bf", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b202deb8643170ec616d59ebc48878659241fd72e36b182ca941087295e8a461", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "64ac1296-d8f9-4ca8-9d16-2d7d96428b06", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ddd83c94394681f2845cb4095a8c89e7ad8ab75ebd123b5f0e09eba97736f4a5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e43809a9-addb-4cde-b979-178d90eda41f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c65ad6a13a2d26c5fc9519fd2e1aed2bb83c55ea4fa51d56d4bd2312a1dff809", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "In wenigen Wochen war die Bem\u00fchung um eine Neuordnung von den Ereignissen \u00fcberholt worden, die Erhaltung der zusammengesetzten \u201eVerlagsgruppe\u201c Utopie. Ein Hoffnungsblick auf dieser Leipzig-Reise trotz allem: Die improvisierte Erste Alternative Buchmesse  mit ihren ostdeutschen Ausstellern. (Einer fand noch Platz im Treppenhaus: Da sehen dich die Leute gleich zweimal). Die alternative Kraft kam nicht \u00fcber Nacht. Kenner der Verh\u00e4ltnisse hatten ihr Wirken schon beobachtet, bevor sie an die \u00d6ffentlichkeit trat, nicht allein in privaten Zirkeln, auch in den Lektoraten der Regieverlage, in der Akademie der Wissenschaften, in den Universit\u00e4ten Jena oder Berlin, in Kunst und Literatur, selbst in den Kontrollorganen. Im Sommer 1990 tritt Roland Links mit einem Schreiben an die \u201eAnstalt zur treuh\u00e4nderischen Verwaltung des Volkseigentums \u2013 Treuhandanstalt\u201c, das er mir in Kopie schickt, von der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der sich aufl\u00f6senden Gruppe zur\u00fcck, die Insel-Leitung bleibt ihm. Mit dem Leben des Verlages ger\u00e4t zugleich das des Verlagsleiters in ernste Gefahr, ein kurzer handschriftlicher Notruf \u201eAn alle meine Freunde\u201c erreicht mich in Darmstadt. Danach: Postoperatives Erwachen. 1992 schickt Links mir die B\u00f6rsenblatt-Meldung \u201eInsel-Leipzig demn\u00e4chst ohne Roland Links\u201c, sie f\u00e4hrt im Konjunktiv der indirekten Rede fort: \u201eF\u00fcr die Insel-Mitarbeiter \u00e4ndere sich nichts\u201c. Der Nachfolger ist Gottfried Honnefelder in Frankfurt. In der Folgezeit kommen Nachrichten von der zweiten Existenz des Roland Links in der Nachwende-Zeit, erst viele, dann weniger viele. Aus dem vielfach belasteten Jahr 1993 berichtete er am 9. Januar 1994:\n\nTags\u00fcber begab ich mich zum Hauptbahnhof, um Walter Jens oder andere G\u00e4ste des Leipziger Literarischen Herbstes abzuholen und sie dann im Saal der Stadtbibliothek zu moderieren. Seit 1992 geh\u00f6re ich zum Vorbereitungs- und Organisationsteam. \n\nSo hilft er mit, die literarische \u00d6ffentlichkeit in der Stadt wieder zu beleben. Er amtiert nun  auch im Vorstand der Tucholsky-Gesellschaft. Aber sein Wohnviertel ist inzwischen zum sozialen Brennpunkt geworden, nachts kommt die Polizei. Am Ende des Jahres meldet die Tageszeitung lediglich: \u201eDramatischer Anstieg der Kriminalit\u00e4t abgebremst\u201c. Die Familie zieht um.\n\nDa wir beide als Zeugen f\u00fcr eine vergangene Zeit ben\u00f6tigt werden, treffen wir wieder zusammen, so schon im Oktober 1990 bei einer Tagung mit Walter Janka in Marbach, sp\u00e4ter im Seminar \u201eDeutsch-deutsche Verlagsbeziehungen\u201c bei Roland Berbig und Christoph Links, im Sommersemester 2007 an der Berliner Humboldt-Universit\u00e4t. Ein Jahr danach sehen wir uns in M\u00fcnchen wieder, mit Vortr\u00e4gen beim Hans-Mayer-Symposion. Links, als \u201eeiner der vielen \u201aSch\u00f6sslinge\u2018 von Mayer\u201c, berichtete von seinem Leben mit dem grenz\u00fcberschreitenden Autor und Literaturprofessor, vor allem aber von seiner eigenen Lekt\u00fcre westdeutscher Literatur und von Ost-West-Begegnungen wie denen in der Evangelischen Akademie Berlin-Brandenburg. Ein f\u00fcr ihn denkw\u00fcrdiges Zusammentreffen vor der Wende, so erfuhr man, hatte in Wien stattgefunden, zur umfangreichen Feier von Erich Frieds 65. Geburtstag, der Festredner war Hans Mayer gewesen  (\u201eTreibhaus\u201c 4/2008, S. 243). \n\nJenseits der Zeitgeschichte hat die Literatur unsere Beziehungen bestimmt. Sprachen wir auch \u00fcber Christa Wolfs Wirkung im Westen, \u00fcber G\u00fcnter Grass und dessen gleichzeitige An- und Abwesenheit in der DDR?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8404, "end_char_idx": 11791, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e43809a9-addb-4cde-b979-178d90eda41f": {"__data__": {"id_": "e43809a9-addb-4cde-b979-178d90eda41f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b202deb8643170ec616d59ebc48878659241fd72e36b182ca941087295e8a461", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c7cff898-5538-4fd7-a4cb-b4173d1d98bf", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "ed749be5bb9f2961b6a4737fd86c18d8ac12bc83e7f97b5cb9301611fd1f7062", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "4e7e4932-5436-4841-8bea-c2cfe4c7fcc3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0a7b943132cb00b59354f8815dd1cb667e85482ce1aad3802191a2bf251373fd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Ein f\u00fcr ihn denkw\u00fcrdiges Zusammentreffen vor der Wende, so erfuhr man, hatte in Wien stattgefunden, zur umfangreichen Feier von Erich Frieds 65. Geburtstag, der Festredner war Hans Mayer gewesen  (\u201eTreibhaus\u201c 4/2008, S. 243). \n\nJenseits der Zeitgeschichte hat die Literatur unsere Beziehungen bestimmt. Sprachen wir auch \u00fcber Christa Wolfs Wirkung im Westen, \u00fcber G\u00fcnter Grass und dessen gleichzeitige An- und Abwesenheit in der DDR? Ich war beeindruckt vom literarhistorischen Reichtum des Leipziger Verlages, wie er sich in den Veranstaltungen zu Insel-Jubil\u00e4en oder zum Kiepenheuer-Jubil\u00e4um 1984 gezeigt hatte. Den reich illustrierten und dokumentierten Katalog \u201eThema \u2013 Stil \u2013 Gestalt\u201c mit dem dezidiert politischen Vorwort von Roland Links und den aufw\u00e4ndigen Reprint \u201eDie Schaffenden\u201c mit dem diplomatischen Vorwort von Cheflektor Friedemann Berger besitze ich noch. F\u00fcr das Portr\u00e4t der Verlagsgruppe Kiepenheuer im Frankfurter B\u00f6rsenblatt konnte ich mich auf Mengen von Unterlagen und B\u00fcchern aus dem Verlag beziehen. Ich wurde dabei den Eindruck nicht los, dass \u2013 bei aller Neuproduktion in den verschiedenen Einzelfirmen und Reihen der Verlagsgruppe \u2013 die Konzentration auf das literarische \u201aErbe\u2018 auch eine Last sein konnte. \u201eWenn ich ein bisschen j\u00fcnger w\u00e4re und h\u00e4tte noch zwanzig Jahre vor mir: K\u00f6nnte sein, dass mir etwas fehlte\u201c, hatte der Endf\u00fcnfziger gesagt. Im Verlag Volk und Welt war das noch anders gewesen, dort hatte er als Lektor die B\u00fccher von Max Frisch gegen Widerst\u00e4nde durchgesetzt und sich mit dem Schweizer Autor befreundet. Die Gegenwartsliteratur aus \u00d6sterreich und der Schweiz kannte er seitdem genau. Dass er das Haus infolge der Biermann-Aff\u00e4re verlassen hatte, erz\u00e4hlte er nicht. Jetzt trafen sich unsere Interessen in der Literatur aus Weimarer Zeiten, auch das 18. Jahrhundert besch\u00e4ftigte uns beide, im Verein mit Ernst-Peter Wieckenberg vom Verlag C. H. Beck in M\u00fcnchen, mit dem Links bei der gemeinsamen Buchreihe eng zusammen arbeitete, und den ich noch aus fr\u00fcheren gemeinsamen Zeiten  bei S. Fischer kannte. Die dreib\u00e4ndige Ausgabe der Werke von Jacob Michael Reinhold Lenz durch Sigrid Damm im Leipziger Insel-Verlag blieb mir f\u00fcr eigene Arbeiten unersetzlich. Und immer wieder er\u00f6ffneten sich uns Aspekte der Literatur in der Zweistaatlichkeit. Als ich nach 1996 in Darmstadt ein Seminar \u00fcber den Insel-Verlag vorbereitete, standen mir au\u00dfer einem \u201eRecherchen-Bericht\u201c von Roland Links \u00fcber die wechselvolle Verlagsgeschichte von 1943 bis 1950 sowie anderen Materialien aus Leipzig zwei sehr \u00e4hnliche Bibliographien der Insel-B\u00fccherei zur Verf\u00fcgung, eine aus Leipzig und eine aus Frankfurt, beide gesetzt in Leipzig, aber jede mit einem anderen Vorwort. (Ein \u201egesamtdeutsches\u201c Insel-Jubil\u00e4um war in Ost-Berlin unerw\u00fcnscht, daher hatte Roland Links gro\u00dfe Schwierigkeiten. Das wusste ich damals nicht.) 1992 erschien, von mir angeregt und betreut, an der Technischen Universit\u00e4t Darmstadt eine Magisterarbeit mit dem Titel \u201eTucholsky-Ausgaben in Ost und West nach 1945\u201c von Kirsten Kehret, in der Roland Links als Tucholsky-Herausgeber bei Volk und Welt erscheint. Sein alter \u201aChef\u2018 Fritz J. Raddatz spielt darin die andere wichtige Herausgeber-Rolle. Im Vorwort bedankt sich die Verfasserin ausdr\u00fccklich bei Links f\u00fcr seine Ausk\u00fcnfte und seine Einf\u00fchrung in die Editionsprobleme der DDR. Die Arbeit gefiel ihm, wie er mir schrieb.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11358, "end_char_idx": 14734, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4e7e4932-5436-4841-8bea-c2cfe4c7fcc3": {"__data__": {"id_": "4e7e4932-5436-4841-8bea-c2cfe4c7fcc3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "b202deb8643170ec616d59ebc48878659241fd72e36b182ca941087295e8a461", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e43809a9-addb-4cde-b979-178d90eda41f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "a9ad2a4a2b2d22a3a3a90c972e9d91346924ca8bfc65c38ad8bad44354d570e2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Das wusste ich damals nicht.) 1992 erschien, von mir angeregt und betreut, an der Technischen Universit\u00e4t Darmstadt eine Magisterarbeit mit dem Titel \u201eTucholsky-Ausgaben in Ost und West nach 1945\u201c von Kirsten Kehret, in der Roland Links als Tucholsky-Herausgeber bei Volk und Welt erscheint. Sein alter \u201aChef\u2018 Fritz J. Raddatz spielt darin die andere wichtige Herausgeber-Rolle. Im Vorwort bedankt sich die Verfasserin ausdr\u00fccklich bei Links f\u00fcr seine Ausk\u00fcnfte und seine Einf\u00fchrung in die Editionsprobleme der DDR. Die Arbeit gefiel ihm, wie er mir schrieb. \n\nAm Ende schlie\u00dft sich ein Kreis. Im Jubil\u00e4umsbuch \u201e100 Jahre Kiepenheuer\u201c (Ch. Links Verlag) erz\u00e4hlt Roland Links von seiner komplizierten Verlagsarbeit, w\u00e4hrend Hans Altenhein  einen buchgeschichtlichen Essay \u00fcber die Kiepenheuer-Anthologie \u201cVierundzwanzig deutsche Erz\u00e4hler\u201c von 1929 beitr\u00e4gt. 2011 sehen wir uns noch einmal in Leipzig. Ein letzter Gru\u00df kommt auf der R\u00fcckseite einer Karte mit dem Vergesslichen Engel von Paul Klee.\n\nHans Altenhein\n\n\n\nIn: Literatur als Lebenswelt. Zum Gedenken an Roland Links. Privatdruck, M\u00e4rz 2020: Christoph Links.\n\n2", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 14176, "end_char_idx": 15294, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b0fea08a-07c6-4a46-9e13-7ae7595feae1": {"__data__": {"id_": "b0fea08a-07c6-4a46-9e13-7ae7595feae1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/krise.docx.txt", "file_name": "krise.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1807, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "b76276df-2a40-47a5-b017-5582f8c70e8f", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/krise.docx.txt", "file_name": "krise.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1807, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "d7e089f65cc3c747c08fd8b16a9f1e49cbc90cd43f153032e6e98d80842861e8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Krise\n\nAm 21. September 1987 berichtet DER SPIEGEL unter der \u00dcberschrift \u201eEin delikater Balanceakt\u201c \u00fcber ein Treffen von Mitgliedern des Luchterhand-Autorenbeirats, des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers Hans Altenhein und des Betriebsobmanns Wieland Eschenhagen \u00fcber ein Treffen mit Johan Somerwil von Wolters Kluwer im Frankfurter Airport-Hotel. Man habe sich, nachdem ein Verbleib des Literaturverlages im Besitz des niederl\u00e4ndischen Konzerns nicht erw\u00fcnscht sei, auf einen Weiterverkauf unter Beibehaltung des Programms (einschlie\u00dflich der Sammlung Luchterhand), eines neu zu formulierenden Autorenstatuts sowie dem Verbleib der Mitarbeiter geeinigt. Als K\u00e4ufer in der engeren Wahl werden genannt: Hoffmann und Campe, Kiepenheuer & Witsch und Rowohlt. Gelobt wird allseits die Fairness von Somerwil. Aber die Interessenten springen ab. Von Hoffmann und Campe, auch einer Konzerntochter, h\u00f6rt man danach nichts. Matthias Wegner von Rowohlt/Holtzbrick f\u00e4hrt nach Berlin, um mit Grass zu sprechen, und kommt distanziert zur\u00fcck. Neven DuMont von Kiepenheuer l\u00e4dt mich nach K\u00f6ln ein, wird da aber von seinen Beratern von Zusagen zur\u00fcckgehalten und verkauft sp\u00e4ter ebenfalls an Holtzbrinck. Dass Kluwer den Verlag beh\u00e4lt, ist nicht vorgesehen: Somerwil, als ehemaliger Direktor von Meulenhoff einziger Literatur-Sachverst\u00e4ndiger bei Kluwer, wird in Pension gehen. \n\nDas Rennen macht schlie\u00dflich der Au\u00dfenseiter Arche Verlag. Ein Rosenstrau\u00df aus Darmstadt trifft bei den beiden Verlegerinnen in Z\u00fcrich ein. Aber Arche h\u00e4lt verschiedene Kaufbedingungen nicht ein, so die Weiterf\u00fchrung meines Vertrages. Kluwer \u00fcbernimmt die Aufl\u00f6sung.\n\nSomerwil, der das Problem auf noble Weise gel\u00f6st hatte, w\u00fcnschte mir dazu Gl\u00fcck und trat einen lange ersehnten Japan-Aufenthalt an. Er starb 2009 mit 82 Jahren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1774, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d4e69c8d-3e92-49e4-be77-1160b6990ed8": {"__data__": {"id_": "d4e69c8d-3e92-49e4-be77-1160b6990ed8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/v. Wallmoden.docx.txt", "file_name": "v. Wallmoden.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1562, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "93ab3223-9af2-4d6a-9b4a-4b9bd83ff2a1", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/v. Wallmoden.docx.txt", "file_name": "v. Wallmoden.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1562, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}, "hash": "558c757311bea9dd8836a2bc4344998fb884c759fc9452d8cf4747ea9f80551d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "text": "Hans Altenhein  Auf dem Wei\u00dfgerber 7  64404 Bickenbach\n\n29. November 2020\n\n\n\nLieber Herr v. Wallmoden,\n\nsicher gibt es derzeit dringendere Fragen als die nach der Zukunft der buchgeschichtlichen Publikationen des B\u00f6rsenvereins, und wenn ich die Fr\u00fchjahrs-Vorschau Ihres Verlages ansehe, sollte ich Sie erst recht ungest\u00f6rt lassen. Trotz allem noch ein paar Worte zu meinem Expos\u00e9.\n\nGerade im Angesicht anhaltender Belastungen erscheint mir diese Zukunft mehr als bedenklich. Das Archiv f\u00fcr Geschichte des Buchwesens hat seine Zweckbestimmung als Materialsammlung f\u00fcr die Buchhandelsgeschichte seit Jahrzehnten verloren und keine wirkliche neue Funktion mehr gefunden.  Es ist in der derzeitigen Form ein Repr\u00e4sentations-Objekt, das der Informationsmarkt gut entbehren kann. Andererseits hat die Buchwissenschaft zahlreiche periodische Publikationsm\u00f6glichkeiten verloren (ich muss Sie Ihnen nicht aufz\u00e4hlen), und verschiebt nun, indem sie auf die Verbandszeitschrift der Antiquare ausweicht, dort die Gewichte.\n\nKritiker k\u00f6nnten einwenden, dass es nicht die Aufgabe des B\u00f6rsenvereins ist, Probleme der Buchwissenschaft zu l\u00f6sen. Aber es geht mir und Christoph Links nicht um irgendeine Zeitschriften-Gr\u00fcndung, sondern um die Revision der nun einmal eingegangenen Engagements des B\u00f6rsenvereins, zu denen ja auch das noch lange nicht beendete der Buchhandelsgeschichte geh\u00f6rt. Dabei ist die Beteiligung eines zeitschriften-erfahrenen Verlages nicht auszuschlie\u00dfen.\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, dazu Ihre Meinung zu erfahren.\n\nMit herzlichem Gru\u00df,\n\nIhr", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1543, "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_seperator": "\n", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/ref_doc_info": {"347c83cb-6cdd-487e-aab6-354d7392743c": {"node_ids": ["8887599d-e2b7-4ff2-a59d-0af03acadd6c"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Als Frank Benseler im Jahr 1957 in den Luchterhand Verlag eintrat.docx.txt", "file_name": "Als Frank Benseler im Jahr 1957 in den Luchterhand Verlag eintrat.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2746, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "1d99cb95-55c2-4e5d-9bc3-fc5bdb69b07f": {"node_ids": ["b237d3ed-5367-41a1-a9b9-17d1fd96e499"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Antiquariat.docx.txt", "file_name": "Antiquariat.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1933, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "e7236dbf-3103-4a3c-a26d-7ce867b7ef0e": {"node_ids": ["6a836d68-2e98-4b81-b7c3-77742415bca0"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Bense.docx.txt", "file_name": "Bense.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2504, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "3f27188a-659e-43c2-818d-707771c199d5": {"node_ids": ["ffe82468-fc95-4df1-9807-c3f398892ab3"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Brief von Fischer B\u00fccherei GmbH Frankfurt(2)(2).docx.txt", "file_name": "Brief von Fischer B\u00fccherei GmbH Frankfurt(2)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1521, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "13b31928-1bab-439a-ad67-bf8e31cbdf62": {"node_ids": ["e240b9be-085d-4ea4-9d0d-b105298ec40e", "7376fa95-b4b5-430b-b16a-c84bccec801b", "791b336c-c13a-4ed3-b92e-8e16b26ab4ff", "62fb39bc-9724-4c50-ad33-ca559086babb", "e885af64-5bd9-445c-9d8b-94b2bc1cb3f9"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "39e9b538-b887-4fcd-9d2d-f5495212288c": {"node_ids": ["7ad909c2-86b3-4367-89db-9a9abce24bdf"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Christa Wolf.docx.txt", "file_name": "Christa Wolf.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 0, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "d67df365-b75f-4ee2-9258-794937e0786b": {"node_ids": ["8c10d011-3da3-40bc-a75c-8fc744b97397"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Lage der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Die Lage der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3135, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "931f3aa7-f884-4a80-87ef-1438d540b9ba": {"node_ids": ["b2b75705-385d-4d6e-8adc-8620602780b1", "c1e8ae13-44c2-4333-a6b0-4a950579f603"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_name": "Die Verleihung des B\u00fcchner Preises an Christa Wolf im Jahre 1980 war ein politisches Ereignis.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4352, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "4522c851-7271-42a3-82d7-17a4a6f017c8": {"node_ids": ["f7879533-913c-4391-b561-57ce81dd3220"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Dies academicus 3.docx.txt", "file_name": "Dies academicus 3.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1956, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "de10b6fd-2061-4baf-9133-ee937f5658c7": {"node_ids": ["10e7cd42-6b5f-40df-86bb-efd1e0b6c734"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Erbschaft.docx.txt", "file_name": "Erbschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2663, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "e7141391-8087-4943-bc01-5dd4fd5baeb5": {"node_ids": ["888ee5d5-7afc-4bf0-b7ba-cd92692ff4b9"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Jandl.docx.txt", "file_name": "Ernst Jandl.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1744, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "f7e01ab9-af1c-4096-8ebe-a4b6ad4abb0a": {"node_ids": ["01bb7471-cf73-4ead-9505-19ab5c27ae59"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Meister.docx.txt", "file_name": "Ernst Meister.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1461, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "75697c4d-a966-4564-b08d-a5688481df67": {"node_ids": ["3dd777ea-afc7-41a5-8fb6-aa1ab6ec913b", "9bc5e0e2-7763-4a37-833c-08a6e55370a8", "59c4c4ad-4306-4fd4-87cd-a38c470261eb"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ernst Umlauff.docx.txt", "file_name": "Ernst Umlauff.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7632, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "2a77b74f-aeba-4527-ac88-68509051b035": {"node_ids": ["b757e510-3a5a-4dd8-8a58-79cede08de48", "b60b6e1d-2bb5-416e-a710-23cac84cec91", "b9a1bfd9-4f6c-4b5b-9e95-b4eac2ad0fb9"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_name": "Fischer B\u00fccherei 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6995, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "84d92cb7-6e12-4ce2-8c01-3096e32f73e0": {"node_ids": ["3a4b4ba0-e302-4caa-82f0-6c0dc564118a", "24839ae9-e365-439d-991b-7da2d7f9633f"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_name": "Geschichte des Luchterhand Verlages.docx2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5920, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "bcaedfff-fb39-47da-b78b-127800eb2eca": {"node_ids": ["9eef4674-de3a-487d-a8e5-d0705ce1e642", "f1e8939f-dab8-4c98-b86d-ed75eeabedf7"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/HK.docx.txt", "file_name": "HK.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5059, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "004746a0-ad2d-4e26-aa82-a1c6eaf681e6": {"node_ids": ["98e5c931-505e-4b6d-9de6-51c71534fba2"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/H\u00f6rb\u00fccher als Datei(1)(1).docx.txt", "file_name": "H\u00f6rb\u00fccher als Datei(1)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3044, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "c2939cc4-eb09-47d4-b70e-d7ee9af58224": {"node_ids": ["00402d8a-19bb-4e37-a710-825369131466"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Janus-B\u00fccher.docx.txt", "file_name": "Janus-B\u00fccher.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2619, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "1b4930e2-9961-45f9-b295-79a29b478340": {"node_ids": ["696d6a15-7d81-45fa-9e13-0a80531f0643"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lebenslauf.docx.txt", "file_name": "Lebenslauf.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1208, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "b7363fc7-6d40-47c4-8014-26e9482c0c55": {"node_ids": ["5f90046f-7f8d-4699-b5da-246a5e8eded3", "92edb2e9-29dc-4613-a654-7e400456a99e"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Leipzig.docx.txt", "file_name": "Leipzig.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4762, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "637478a8-09d2-42f9-97a9-567b93648048": {"node_ids": ["968ca22a-14aa-43a7-bfca-007da941ed44", "04515777-5c8f-471c-a0a0-6e059b5a3077"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_name": "Lektorat der literarischen Abteilung.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5072, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "230ce9f1-fcac-4f58-9117-35174bd5b992": {"node_ids": ["040f580c-c6ef-4559-8cc7-465a5a3c30cc"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lokatis und Leipzig(1)(1)(1)(1)(1).docx.txt", "file_name": "Lokatis und Leipzig(1)(1)(1)(1)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1474, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "a975f891-cf13-4cb5-93f1-7bcf48d643a1": {"node_ids": ["db438305-80fe-4b67-8988-0cb275262bf2"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Lunkewitz.docx.txt", "file_name": "Lunkewitz.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 756, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "bfda4c77-146b-43e8-9ae4-e68946dfd5d4": {"node_ids": ["482e4fd2-9bc7-44e3-8f64-df039dfa51df", "a4733fca-daa5-49da-a69e-7fea1981767c"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_name": "Mein B\u00f6rsenblatt.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4606, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "4a178048-499c-4cc1-b90a-88ff05504754": {"node_ids": ["5154b265-c014-43bb-b467-8ffaadefb040", "c9d66704-e775-4ef9-95a7-d98fad4ca503", "ee619e10-d042-40d1-8e99-14342b696a52", "d8831d17-754f-4f77-95b0-dc5b5266b2f5", "774a4a01-e203-4ad6-bd3e-6af690f2256d"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_name": "Meine Buchwisssenschaft 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 14283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "7947a261-9592-4fa2-be71-389188febbe2": {"node_ids": ["920f8171-fcb3-4b68-a822-e8430147455d", "49d1d2fe-c2f6-4bca-97a1-898d72d53a2e", "12b7e264-79a5-438c-a681-582c6f37221b", "b7f11019-1578-41bd-803c-bf424a086eb0", "b625b4e6-30ef-407c-90ab-25068046bef9"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_name": "Meine Universit\u00e4ten(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12821, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "7ebfcdf4-83cb-4a02-9f02-242ea84fd08f": {"node_ids": ["72d09ad5-7421-4618-8d87-4052b965f4c8", "f0d2c830-a726-4cd3-8d71-ce9c16092722", "42bfb121-151e-49ac-b929-01cd0a00ddca"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine Verlage.docx.txt", "file_name": "Meine Verlage.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6235, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "56fccac0-99cd-4290-ab72-1c4f3626a032": {"node_ids": ["4c6b181d-3a25-4ecd-bc81-b332056df66d"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Meine neuen Medien (2).docx.txt", "file_name": "Meine neuen Medien (2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1957, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "fb99dae3-ef9d-40f6-86d5-6656f1c37102": {"node_ids": ["f665ca15-3f5d-453f-978b-e8125e04a558"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Nachruf auf Frank Benseler.docx.txt", "file_name": "Nachruf auf Frank Benseler.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1317, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "c91fb179-77e4-4e25-9b37-c6112aa8f8b9": {"node_ids": ["05e944b2-e385-4c7d-9865-2927a3ec4829"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Niklaus Meienberg.docx.txt", "file_name": "Niklaus Meienberg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 701, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "294574a3-0aa4-4d0e-a060-ab742d351bd9": {"node_ids": ["f8461327-2456-4363-920b-66e5ad9944c4", "fad4fe54-82dc-4b3b-9e23-994f95ce948d", "e06740d7-3ca5-4e38-8865-e4b7f997ca26", "5d018191-b589-4449-8211-d73a68163d79", "882f280a-1c7e-4d0d-b606-19368f81d30f", "173e8d65-d575-4649-a1ba-d5a7b5553b31"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg(1).docx.txt", "file_name": "Oldenbourg(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "532ac13e-1422-4b80-8ce9-b84321e01880": {"node_ids": ["82f01482-c4af-4027-939d-0e5772ba7cbb", "9c918146-9db4-4aea-9e26-98dd2f2410db", "5aa4b251-d3a0-4005-b385-c0a33b432aeb", "3cb20fa5-35d4-4067-ad4f-b36f33cd73e9", "1ac6b8a8-a22f-4dc8-8e74-8076cc0ffde4", "00413d89-65c7-4658-a1f9-49a520079272"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Oldenbourg.docx.txt", "file_name": "Oldenbourg.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 13964, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "0a63e986-49d1-44a2-84d7-39b384e0e5e0": {"node_ids": ["4a1e4081-c898-4377-a3be-ab20b6823480", "d2c854b9-7bc7-47b8-8677-37d05ab382e1", "faef1867-56cc-44b6-a189-94a2c8a8a7ae"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_name": "Otto F(3)(2)(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6664, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "9c9b871a-5be3-49c6-9a4d-794647660918": {"node_ids": ["2df92e82-98f3-4220-a876-91d34bebe6f2"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Peter R.docx.txt", "file_name": "Peter R.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 629, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "63a850db-dc27-4d69-a340-9a5e1f419499": {"node_ids": ["b4d6ba8b-7ffb-420a-9a0c-cdf80a98f2f1", "98711e9c-aac3-4c0c-9a22-f7098bc3a41f", "ef08d5c1-1baf-4e9a-b9d9-699853a48d89"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Promotion.docx.txt", "file_name": "Promotion.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 6576, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "397dad42-6fff-4617-8ff6-5c5aef1b2475": {"node_ids": ["d12e9880-147a-41ce-a8a1-fa7ca6c729e6", "4e32c823-fea5-47ce-853a-045aacd620cd"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_name": "Richard Alewyn(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5244, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "fad7b94f-5a9a-4ade-8f46-484d30da2b2c": {"node_ids": ["89e5f791-a861-40ba-9cd6-8e02d3f48f5b"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Robert Walser.docx.txt", "file_name": "Robert Walser.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 556, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "a8657bcc-2c29-4ede-8cad-bdccc5b5866c": {"node_ids": ["12d3685e-67c5-44dc-b016-2c64b7d3203f", "8881ba21-45be-48d1-9499-1ed63d2efcf9", "d0368532-f2f4-4cd0-8916-eefd65d7ab9f"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/S. Fischer und ich.docx.txt", "file_name": "S. Fischer und ich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7949, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "f3b0de0e-fb3b-4e90-a6f9-1089af48a82d": {"node_ids": ["44bec7cc-1927-40c0-8468-11a4c71d5021", "71f18b5e-2342-4613-8ce8-4241c8f9bc5b", "fb7fbc15-b5c0-4ab9-b605-66021184127f"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_name": "Selbstzerst\u00f6rung 2.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 5283, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "f2818a6a-e7a7-4214-ab1f-4a527b79c5e8": {"node_ids": ["608bc0da-1541-4d7a-9504-eb1c6d48afdb", "f98fbccd-dce6-4457-b972-41542c0ea1b5", "92edebf0-7e51-4461-83ec-8834be3b12b1", "e21ffe95-a908-407a-a685-6544ba622020"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_name": "Srau\u00df(1)(2).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9496, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "2330ba2d-ed71-4ffb-8d8a-9526bfa06efe": {"node_ids": ["7708be3b-f14e-4a57-87ac-b983ab1879da", "fdc8b94c-482d-4a44-9cdf-e0f61a74a882", "de9a4be2-18be-4c47-b9a0-b7a53b5aaee2", "257dd753-5bfc-4f8a-beb7-15a1a4e8137b", "fac61d00-8943-4412-8cc4-e7cc38729a31"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Story_akt_Version.docx.txt", "file_name": "Story_akt_Version.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 11691, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "e54b625a-a67b-4ce7-868c-a89593452db2": {"node_ids": ["fd110734-e4aa-4af0-8ac5-b805b2957812", "5cb48009-6a05-4c91-a2e2-79df84b12d2b", "749abcfc-4c49-4fd9-ad3e-b643396067e2"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Tankred Biographie.docx.txt", "file_name": "Tankred Biographie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 7872, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "c9e94fc8-8aaf-4b40-bba2-a5e2ffa24ce5": {"node_ids": ["48b0e66f-053f-49c2-8086-c1d1be4338e8", "34e21e11-c691-4d47-a682-2dacb5991834"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Urs Jaeggi.docx.txt", "file_name": "Urs Jaeggi.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4062, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "7850228a-91d8-42b8-9e51-646b448b96c1": {"node_ids": ["31869a8e-855c-4b63-8352-5e37d929dfbd", "acafed18-27f6-490f-bc08-5314ae8c18a8", "df3ab90e-9f4a-4043-bf89-19f3b5ffbc4d", "37bfdce3-0a16-454f-83f0-74be92129906", "c49cb11e-497d-4708-9373-25982e82abc7", "979aaf48-2ad7-4865-9d0b-30ab77155b54", "ec2b781b-09d0-4822-96ee-3846bbf8e43d", "4d354170-c3e2-41d6-8424-a585ca70cfcc", "ed8ea882-ad11-4f1c-9f5c-7d9b62840c46", "2d0b60ac-7ec5-4363-9b7b-90d7f812ea32", "70f308e4-614f-458f-a3fb-0de7fc9a3578", "07070c81-2cb9-4726-8a41-7bd95af4c26c", "2eac7f8b-6ff1-4cb2-9354-caf798ee997b", "dd4ec455-5c91-4557-b706-2c820a222cdb", "3ea1b83c-c2b1-47c4-b4b8-7960b75ae578", "2cd5feb8-581a-4a32-a63d-10f9e70099df", "3699af20-c03b-41ee-8c9f-1021837ea0cb", "e50f91f8-aa61-4ffc-a129-f82dad563436", "e22f265d-9c7f-49fa-86c5-46c3d273ebe1", "0b44c286-2382-4f07-9a90-b11ae8588514", "9f86327d-b753-4afa-a106-1971bc1e008f", "5b303167-5c36-4d63-b1c9-56f306c5aeed"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_name": "Ver\u00f6ffenltlichungen von Hans Altenhein V2 (1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 43966, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "1d8147fd-0a31-447b-93de-cda78180e49d": {"node_ids": ["a5c1516a-18f5-4131-85c6-92253a32b182"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Vorschlag zur Fertigstellung der.docx.txt", "file_name": "Vorschlag zur Fertigstellung der.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1146, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "6a174d5a-d95a-4868-8269-e60fdd5494fd": {"node_ids": ["d542532b-7dc6-4c49-a65c-9e4aecd0163c"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Walter Boehlich.docx.txt", "file_name": "Walter Boehlich.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1621, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "3549e851-141f-4276-81b5-b764e68e189f": {"node_ids": ["f627e888-9cc5-4478-bffd-3d054fd2ec65"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Weltgeschichte.docx.txt", "file_name": "Weltgeschichte.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1117, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "56122caa-4d16-4875-8b74-53fbf102efa6": {"node_ids": ["46c29907-45dd-443b-95f8-0ee1f261cded"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zentrum f\u00fcr BwState of the Art.docx.txt", "file_name": "Zentrum f\u00fcr BwState of the Art.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1582, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "68ab74b9-b83c-41e7-a717-0113101fbe09": {"node_ids": ["8f6b7036-1a49-4738-b47a-c95aba9ef289", "737016d7-912a-4609-a202-039d05fc1b16", "640cf2ae-0671-47ad-b67f-c95263cf6752", "cf3ffcc5-53e3-456f-901f-f48b79ec9f93", "c26cc8b4-b890-4c9c-b57e-f56b30f68528"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_name": "Zu G\u00fcnter Grass.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 12647, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "100cc8b2-813d-437c-b4c2-fb5b1767d2d1": {"node_ids": ["ccb74e2b-81bc-4c3d-98be-48bf35368a36"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Horst Kliemann.docx.txt", "file_name": "Zu Horst Kliemann.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2390, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "b3fb8c0c-0345-44de-8975-9e94f1579ace": {"node_ids": ["04a586fc-2577-4035-af47-1f51ca415380"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Max von der Gr\u00fcn.docx.txt", "file_name": "Zu Max von der Gr\u00fcn.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 3324, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "afd456e8-b807-4ba1-81cd-78dbef0b890b": {"node_ids": ["b513030c-4907-4f9d-91b0-c9311355819f"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zu Offener Brief.docx.txt", "file_name": "Zu Offener Brief.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1475, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "8d6c56b3-083b-49ab-9624-d99d5f6fd8eb": {"node_ids": ["35fd1a71-791c-4b18-8bb1-51e9af6de936", "5e6b63e3-7b20-4640-8b56-cf4ec46dd24b"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_name": "Zur Entstehung der Buchwissenschaft.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 4095, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "c078cff5-1b4e-4412-b784-dc4c38a8edf0": {"node_ids": ["7ce9e708-3cff-4a52-b84e-a66fb4d6428c"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur Programmgeschichte von Luchterhand.docx.txt", "file_name": "Zur Programmgeschichte von Luchterhand.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1780, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "05e53b58-2536-4cb9-8fa9-c82230897143": {"node_ids": ["b9d78d3e-b632-4f90-bfa2-0913d1033ea5", "f878f954-dbd8-46c7-90a2-b01a237399dc", "549d299c-019e-4d4f-bad4-81cae1526bf2", "3e148d3c-62e6-446e-8153-5c1ed0edd8d4"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_name": "Zur \u00d6konomie.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 9876, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "fb4a32dc-14bc-4807-b43e-e62ecbd72be9": {"node_ids": ["4f5d57ad-54bc-4d36-b8b4-5a3754c0a51b"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/Zwei Beerdigungen.docx.txt", "file_name": "Zwei Beerdigungen.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 2195, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "fda9854e-7ae9-49ba-b9f1-2f774753b06a": {"node_ids": ["7f1c6016-c1ac-4e96-af18-69555561ac9c", "17670dc8-691b-45c7-ba62-5b29850c7538", "882e28b4-d1aa-40f7-a651-cfe388dd2ea3", "0e4882ed-a777-4473-99e1-e21bcb143c6a", "4c3302b0-fd28-4b7a-9419-9e52745b6d6e", "56b58016-d227-4554-bd90-bb04b779bad5", "63ba1118-1028-434b-bd8e-135570e8cd6e"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_name": "drei Beitr\u00e4ge zur Transformation des Buchhandel(1).docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 17816, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "bb273cc3-7d7a-4ffb-8d18-9ba8affbbdd2": {"node_ids": ["d6c4990a-3abd-4f0d-af79-47dfe32bcfa7", "45118831-45e7-4bf0-bf86-328bb338d4df", "64ac1296-d8f9-4ca8-9d16-2d7d96428b06", "c7cff898-5538-4fd7-a4cb-b4173d1d98bf", "e43809a9-addb-4cde-b979-178d90eda41f", "4e7e4932-5436-4841-8bea-c2cfe4c7fcc3"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_name": "h\u00fcben und dr\u00fcben.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 15655, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "b76276df-2a40-47a5-b017-5582f8c70e8f": {"node_ids": ["b0fea08a-07c6-4a46-9e13-7ae7595feae1"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/krise.docx.txt", "file_name": "krise.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1807, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}, "93ab3223-9af2-4d6a-9b4a-4b9bd83ff2a1": {"node_ids": ["d4e69c8d-3e92-49e4-be77-1160b6990ed8"], "metadata": {"file_path": "/root/bot/bot/bot/data_altenhein/v. Wallmoden.docx.txt", "file_name": "v. Wallmoden.docx.txt", "file_type": "text/plain", "file_size": 1562, "creation_date": "2024-06-28", "last_modified_date": "2024-06-28"}}}}